<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
	<PRESENTATION>
		<TITRE>Voyage aux Pyrénées</TITRE>

		<AUTEUR>MAURICE BARRÉS</AUTEUR>
		<DESCRIPTION>
			<P>Le texte Une visite à Lourdes, daté de février 1922, est extrait de N'importe où hors du monde.
			</P>
			<P>
				Lourdes, plus grand centre de pèlerinage du monde, suscita dès le départ, autrement dit dès 1858, d'intenses polémiques. Dans un contexte difficile pour l'Église, l'apparition de la Vierge, confirmant le dogme de l'Immaculée Conception, lui donne la possibilité de recréer une unité. Le livre d'Emile Zola, Lourdes, publié en 1894, provoquera, en dépit de l'indiscutable honnêteté intellectuelle de l'écrivain, un énorme scandale et des écrivains catholiques militeront pour la réhabilitation de la cité mariale, notamment Maurice Barrés.
			</P>
		</DESCRIPTION>
	</PRESENTATION>
	<RECIT>
		<SEC>
			<SOUS-TITRE>
				UNE VISITE À LOURDES</SOUS-TITRE>
			<P>
				La douceur de l'air, un ciel voilé, les cloches qui sonnent, cent objets muets préparés pour frapper l'imagination, et battre ce briquet mystérieux du c½ur d'où jaillira l'éternelle étincelle mystique : c'est Lourdes, où règne la Vierge.
			</P>
			<P>
				je suis allé tout droit à la grotte de la révélation. L'eau susurre et se froisse en glissant, les cloches tintent sur les couvents, et de la prairie voisine s'élève le bêlement des troupeaux. Quelque chose d'ineffable flotte dans cette solitude.
			</P>
			<P>
				En vain les marchands comptent-ils leurs sous, en vain une affiche nous dit: « Veillez à vos porte-monnaie. » Il est dans l'air un attendrissement, une grâce.
			</P>
			<P>
				Ah ! que les délicats me gênent avec leurs objections intempestives. Qu'ont-ils à blâmer dans ce beau lieu spirituel ? Qu'est-ce qui les irrite dans Lourdes et leur inspire cet air dégoûté? Ses bazars pieux, un certain aspect balnéaire, l'exploitation des choses sacrées? Peut-être aussi la basilique? Je sais, quelques-uns voudraient que les églises eussent toutes du style et ne fussent jamais neuves. Ah ! laissez-moi tranquille avec votre regard attardé sur de l'éphémère. Je viens ici m'émouvoir à quelque chose d'éternel.
			</P>
			<P>
				C'est un spectacle sublime et qui passe tout, cette grotte illuminée au pied de ce rocher, et, au-dessus, les deux églises superposées qui chantent. Cette émotion souterraine qui s'épure dans cette ascension, je n'ai rien vu d'aussi profond dans l'univers entier. Pour la seconde fois, à vingt ans d'intervalle, je viens passer ici un jour d'hiver et de solitude, et je vérifie que la vie n'a fait que mieux me disposer à goûter l'ascension de ces troubles et de ces enivrements qui montent là-haut se discipliner en cantiques rythmés et se muer, je l'espère, en pensées fortes, pleines, agissantes. L'antre des primitifs et des nymphes, couronné de la basilique du Christ! Jamais je n'épuiserai la beauté et le sens profond de cette coopération des hommes, de la nature et de l'invisible.
			</P>
			<P>
				Il existe en chacun de nous une faculté de connaissance autre que les facultés habituelles.
			</P>
			<P>
				Il existe de par le monde d'autres êtres et d'autres choses que les êtres et les choses habituelles.
			</P>
			<P>
				Shakespeare devine qu'il y a plus de choses sur la terre et dans le ciel qu'il n'en est rêvé dans notre philosophie; Claude Bernard constate que l'homme peut plus de choses qu'il ne croit en pouvoir; et c'est aussi ce qu'enseignent les prêtres. Poésie, science, religion, ces hautes révélations, inspirées et savantes, s'accordent à nous affirmer que nous sommes capables de prendre contact avec l'invisible, avec l'intangible, avec l'insaisissable, avec ce qui dépasse nos sens.
			</P>
			<P>
				Notre intelligence possède certaines facultés mal déterminées, encore irrégulières dans leurs manifestations, mais telles, c'est un fait, que certains individus, par une lucidité spéciale, acquièrent des connaissances que les sens ordinaires ne donnent pas. Nous atteignons l'invisible et l'irrationnel. À certains jours, dans des conditions que nul ne peut prévoir ni répéter avec certitude, s'ébranle en nous une sensibilité, ni banale ni quotidienne, qui nous révèle des faits que nos sens normaux ne peuvent pas nous apprendre.
			</P>
			<P>
				Comment se produit cet ébranlement? De mille manières qui varient selon les individus et les heures.
			</P>
			<P>
				Cette grotte obscure et basse, tout enfumée et enflammée de ces cierges qui supplient, comme elle est vieille ! Aussi vieille que la caverne où Vyaza composa les Védas et que l'antre de Trophonius au front duquel on lit le mot de passe de Chiloleth exorcisé par la croix du Christ. Je songe à ces trous de rochers où l'homme apercevait les Oréades, les Nymphes et les fées. Quel est l'effluve que les êtres allèrent toujours respirer dans les grottes ? Un secret sentiment nous y attire et nous avertit qu'il en émane une idée obscure à laquelle nous nous sentons reliés par le fond de notre être. Et ces fidèles-ci me paraissent des hommes de la plus antique humanité, qui portent en eux les éternelles richesses, les émotions mystérieuses, source de toute poésie, de toute science et de toute religion. Leur laideur, leur disgrâce, leurs visages grossiers, leur démarche gauche, quand ils s'agenouillent ou défilent dans la grotte, ne me cachent pas leur plénitude de forces.
			</P>
			<P>
				Je révère leur silence. Je les comprends par la sympathie. Ils sont venus ici rechercher des sentiments qu'ils savent que leurs prédécesseurs y ont éprouvés. C'est une terre de miracles, de conversions, de phénomènes étranges dans les âmes. Avec une curiosité qui va jusqu'à l'anxiété, ils guettent en eux la minute où leur appel leur méritera d'être le lieu de quelque grand phénomène religieux. Les voici prêts à accueillir les confuses lumières que leur donne leur coeur. Ils ferment les yeux et les oreilles, ils engourdissent tous leurs sens et veulent se livrer à des vibrations inconnues et très faibles qu'ils pressentent. Ils attendent les secrets des ténèbres, ils veulent mettre leur conscience dans le silence pour percevoir les minuscules énergies du divin. Réjouissons-nous parce qu'au fond du plus grossier et du plus morne d'entre nous, il existe une petite source qui peut s'enfler et jaillir, une cellule sacrée qu'il s'agit d'ébranler et qui se dilatera.
			</P>
			<P>
				Ces ébranlements, ces dilatations, ces minutes mystiques, le poète, le savant, l'amoureux, le combattant et les manieurs d'hommes aussi les connaissent. Tous les arguments du monde demeurent impuissants pour mettre en mouvement une âme qui n'a pas reçu cette petite secousse, cette intuition, cette grâce.
			</P>
			<P>
				Voyez dans quel état les voici. Un état mystique. Ils n'apprennent rien, ne pensent rien, mais ils se trouvent en sympathie. Dans ce contact mystique il y a sans plus un accroissement de chaleur, de poésie, une élévation de leur ton vital qui les met en goût et en puissance de mieux disposer de ce qu'ils savent déjà.
			</P>
			<P>
				Sans ce feu intérieur, aucune récolte à la surface de nos champs, et cette vigne exceptionnelle naît des chaleurs de ce volcan.
			</P>
			<P>
				Sans ces laves, aucune haute civilisation. Mais il les faut endiguer. Comment donner une direction à ces forces qui jaillissent confusément du sol et de notre âme ? Un si grand élan de nos ressorts secrets peut nous porter jusqu'au sommet de la course humaine. Mais sur quoi s'appuyer et s'orienter? Comment cette trop brutale exaltation nous conduira-t-elle à un but précis et lumineux ? Où donc est la voie ?
			</P>
			<P>
				Cette chaleur, cet enthousiasme, il faut les contenir et les assagir; il ne faut pas en développer le côté anormal, l'hystérie. Elles sont à redouter aussi bien qu'à susciter; il faut les régler. Il y eut toujours dans l'Église deux forces également mystiques, l'une qui tend à la transfiguration de l'homme par ses propres facultés et qui le met dans un état religieux par ses meilleures puissances, et l'autre qui fait appel aux moyens mystiques plus grossiers du dehors. Toutes deux, constamment voisines, et le génie de Rome sait les mettre en équilibre dans ses merveilleuses cérémonies.
			</P>
			<P>
				De la grotte, je suis monté dans la haute église écouter les chants perpétuels et méditer ce lieu des sacrements. Les foules indéfiniment y glorifient le ciel. Leurs émotions s'épurent, se décantent, se disciplinent en lumineuses invocations où éclate le nom de la Vierge Marie. Les orgues et les hymnes pressent, supplient, jubilent, gémissent, exultent, se traînent, se creusent, enflent leurs vagues et figurent les mouvements de cet océan, de cette présence envahissante où les fidèles auprès de la grotte se sentaient baigner. La Chrétienté chante ce je ne sais quoi incommunicable qu'elle vient d'éprouver et libère en musique ce qu'il ne saurait exprimer, tandis qu'une fumée monte de l'encensoir qu'un enfant balance indéfiniment.
			</P>
			<P>
				Ô sagesse de l'Église qui sut faire ce beau choix de cérémonies, de cantiques, de processions et de sacrements pour tempérer des états violents et les ramener sous une douce domination. Je connais les effluves des grottes infernales, et quoique je n'aie qu'en passant côtoyé de telles expériences, je mesure leur puissance. Nous risquions d'avoir des gens tout en flammes qui hurlent. Nulle invention, dans aucune science, qui ne débute par un mouvement du coeur, par une intuition, par un coup de chaleur, par une émotion; nul poème qui ne soit dicté, à la suite d'une minute inspirée, sur un rythme qui nous saisit et nous commande à notre insu même ; quant à l'amour, il est l'antre des nymphes lui-même, mais n'a de cesse que des sentiments à peine décantés ne s'élèvent de cette fiévreuse obscurité et ne viennent s'ordonner sous un beau front raisonnable: toute la haute civilisation sort des brouillards de la source mystique. Mais son jaillissement est bien trouble et demande à être endigué. Il en faut modérer le côté animal, l'hystérie. L'histoire sait où peuvent mener de telles expériences qui, moitié mystiques et moitié physiologiques, intéressent tout l'être. Ces eaux souterraines, où le meilleur et le pire jaillissent, l'Église les capte avant qu'elles ne soient devenues le torrent immonde. Cette source mêlée, elle sait la susciter et la dominer. C'est le but constant et certain de la liturgie, son double but: stimuler et régler.
			</P>
			<P>
				Je n'aime pas une fiévreuse exaltation plus que je n'aimerais le hideux terre à terre. Aucune religion ne vaut, qui n'est pas à quelque degré cette expérience mystique, et la poésie s'efforce de garder dans ses rythmes cette facilité de chant et cette grâce qui flottent sur la prairie du gave.
			</P>
			<P>
				C'est vraiment la présence d'un Dieu, cette ferveur pour la beauté du monde. Mais à quoi serviraient des états éphémères de frénésie? Ce qu'il nous faut, c'est un envahissement paisible de tout l'être transfiguré. La rosée est le symbole de la grâce.
			</P>
			<P>
				Toute la journée, avec ravissement, j'ai erré des hautes églises à la basse chapelle et dans les alentours. Et j'ai compris une fois de plus qu'il est des sites qui favorisent notre émoi spirituel. Pourquoi n'y aurait-il pas dans les formes mêmes d'un pays des effluves et des efficaces qu'ailleurs nous ne trouvons pas? La grotte en soi fut toujours agissante. Il n'est pas douteux que ce gave n'ait une puissance. Quelque cent mètres avant d'arriver au lieu sacré et de baigner la prairie privilégiée, ses eaux franchissent une cascade, avec un émoi d'allégresse divine, étincellent et bondissent pour baiser la rive élue et recueillir la source sainte. Les arbres regardent le flot courir et s'inclinent dans son fil. Et la rivière, quand elle a passé et s'est accrue du fardeau sacré, se retourne encore, tel le Centaure attendri sourit au bel enfant monté sur sa croupe. De toute éternité ici l'eau et la lumière se pénétrèrent, se jouèrent, se marièrent avec une sublime liberté, jetant leur félicité naïve au pied de ce coin sombre où la terre entr'ouverte exhale la plus tendre respiration.
			</P>
			<P>
				Un jour, vint une enfant pieuse et sage. Le désert, le bois, le bruit de la rivière, son coeur lui méritèrent qu'elle vît la Vierge. Bernadette, c'est vous qui avez allumé toutes ces flammes.
			</P>
			<P>
				Bernadette a transformé cette ville, tout cet horizon. Sa grande oeuvre pourtant n'est pas là, mais d'avoir avivé dans une multitude d'âmes l'étincelle divine. Transfigurer l'invisible, éveiller cet inexprimable qui se réalise en prières, en larmes, en cantiques, en belles résolutions. Ah! Bernadette, vous passez les plus grands poètes dont vous êtes la soeur.
			</P>
			<P>
				Je viens de voir sa pauvre maison paternelle. De telles aspirations dans cette humilité, c'est bien émouvant! Nous connaissons, tous, le récit de sa révélation. Rien que des paroles très pures, très douces, très vraies. La Vierge lui a dit: « Je ne te rendrai pas heureuse dans ce monde, mais dans l'autre ». Tout cela très simple et se plaçant naturellement dans ce cadre d'agreste spiritualité. Cette petite fille eut le contact de la reine du ciel et posséda le don de promouvoir la religion des masses. Aucun génie selon les hommes, mais l'aptitude à percevoir le divin. Malheur à ceux qui voient Dieu face à face ! Bernadette a expié par toute une vie sa vision. On l'a soustraite sagement à cette ville de Lourdes dont elle eût été l'idole, sans convenance. Et puis elle était consacrée par définition. On ne la voit pas se mariant. Au couvent, au couvent, Ophélie ! Qu'a-t-elle été chez les religieuses? Une très bonne créature. Mais c'était fini. On ne'dit pas qu'elle ait eu de nouvelles visions. On la vénérait de loin, à son insu. Rien ne troubla le cours de ses jours, désormais insignifiants. Sa tombe est dans un petit jardin de Nevers, une humble chapelle en briques. Un certain père Cross, Jésuite toulousain, chercheur de génie, me dit-on, et grand dénicheur de manuscrits, ayant jugé médiocre le livre de Lasserre, voulut écrire une histoire de Lourdes. Il vint à obtenir une commission pontificale pour refaire l'enquête. Dix ou douze ans après l'apparition, il a pu causer avec Bernadette, et, si je suis bien renseigné, il a consigné tout cela dans cinq volumes du plus grand intérêt, demeurés inédits. Quel document que l'on voudrait connaître !
			</P>
			<P>
				Je n'ai pas besoin d'aller, dans Lourdes, au bureau des constatations. Je connais les oeuvres et la vie du plus grand des Français. Biaise Pascal, qu'il faut bien tenir pour un grand esprit dressé à toutes les rigueurs de l'observation scientifique, a vu, a connu, a trouvé l'ineffable. Reportons-nous à sa vision du feu.
			</P>
			<P>
				Un phénomène existe, nommez-le comme vous voudrez, qui nous fait entrer en relation avec une réalité. Si différente qu'elle soit de nous, c'est une réalité puisqu'elle agit. C'est une présence qui nous pénètre et nous fait vibrer. Il y a quelqu'un ou quelque chose d'extra-sensible. Le monde actuel serait-il encerclé par des êtres invisibles? Ou bien encore, ces relations seraient-elles d'âme à âme? Certainement des mystères relient les âmes de très loin. Il se fait entre elles des échanges d'amour, de haine, d'admiration, d'héroïsme. Qu'est-ce que la sympathie et l'autorité? Qu'est-ce que le coup de foudre ? Tout cela n'est pas le contact d'une idée, (?) d'une réalité vivante.
			</P>
			<P>
				Cet être, cette chose, cette présence, comment l'identifierons-nous? Sans doute que nous le nommons d'après les dispositions qui préexistent en nous à la connaissance qu'un jour il nous est donné d'en prendre. Tout ce qu'on reçoit, on le reçoit à sa mesure. Cette émotion produit selon le terrain qu'il ébranle et où se déploie son efficace. Ces fidèles se sentent en présence de quelque chose d'envahissant, ils se sentent comme quelqu'un qui est jeté dans un océan. Pour eux, c'est le Dieu de leur baptême. Saint Ignace s'écrie : « Oh! béatitude heureuse », et Bernadette entend: « Je suis l'Immaculée Conception ».
			</P>
			<P>
				Tout le problème n'est pas de nier ou d'affirmer l'existence de cette force. Cette force existe, brute et informe. Le haut problème, c'est de la nommer et de l'employer. Quand il y a eu ce phénomène de présence et qu'on a pris ce contact, fût-ce d'une seconde, avec des réalités intraduisibles, ineffables, quand on fut une fois soulevé hors de soi et porté dans la haute sphère des inspirés, - se rendre compte à soi-même de cette épreuve et la traduire pour les autres, c'est le désir héroïque des grands esprits. C'est le service des Dante, des Shakespeare ; c'est le service que l'Église rend à l'humanité. Ce n'est pas tout d'être enthousiasmé, ce n'est pas tout d'éprouver un sentiment heureux et grave qui gonfle le coeur et sur l'heure dilate notre être, ce n'est pas tout d'avoir été porté sur les remous de cette mère profonde et obscure, il faut que ces privilégiés, au sortir de cette expérience et de cette présence, fassent effort pour nous rendre compte de leur état et nous le rendre sensible, pour nous l'exprimer et nous le transmettre. Tel est le caractère des enchantements que nous donnent les savants et les poètes quand ils nous offrent leurs créations et leurs harmonies, et l'Église quand elle nous introduit dans les multitudes de ses figures célestes et saintes organisées selon une sublime ordonnance. Et plus magistralement encore l'Église fixe cette minute de nos sommets dans les règles morales et dans les sacrements pour que nous l'y retrouvions et que nous en usions pratiquement.
			</P>
			<P>
				Sous l'égide de l'Église, en communion avec les saints, et puis avec Eschyle, Shakespeare, Dante, Pascal et Goethe, je me tiens auprès de la grotte primitive surmontée de l'édifice sacré, et je désire que je sache comme eux employer et nommer ce que nous savons ressentir.
			</P>
		</SEC>
	</RECIT>
</BALADE>
