<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>HIPPOLYTE TAINE</TITRE>
	<AUTEUR>Hippolyte Taine</AUTEUR>
	<DATE>1855</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>L'an 1855, Hippolyte Taine entreprend, pour des raisons médicales, un voyage aux Pyrénées qui fera l'objet d'une relation célèbre mais peu lue : Voyage aux eaux des Pyrénées. Rencontrant par hasard M. Hachette, celui-ci lui passe commande d'un volume qui serait le récit de son expédition et contiendrait des renseignements pratiques à l'usage des touristes. On peut estimer que son style est parfois daté, mais qu'il ne cède jamais au didactisme.
</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
EAUX-BONNES</SOUS-TITRE>
<P>
Je comptais trouver ici la campagne : un village comme il y en a tant, de longs toits de chaume ou de tuiles, des murs fendillés, des portes branlantes, et dans les cours un pêle-mêle de charrettes, de fagots, d'outils, d'animaux domestiques, bref, tout le laisser-aller pittoresque et charmant de la vie rustique. Je rencontre une rue de Paris et les promenades du bois de Boulogne.
</P>
<P>
Jamais campagne ne fut moins champêtre; on longe une file de maisons alignées comme des soldats au port d'armes, toutes percées régulièrement de fenêtres régulières, parées d'enseignes et d'affiches, bordées d'un trottoir, ayant l'aspect désagréable et décent des hôtels garnis. Ces bâtisses uniformes, ces lignes mathématiques, cette architecture disciplinée et compassée, font un contraste risible avec les croupes vertes qui les flanquent. On trouve grotesque qu'un peu d'eau chaude ait transporté dans ces fondrières la cuisine et la civilisation. Ce singulier village essaye tous les ans de s'étendre, et à grand-peine, tant il est resserré et étouffé dans son ravin ; on casse le roc, on ouvre des tranchées sur le versant, on suspend des maisons au-dessus du torrent, on en colle d'autres à la montagne, on fait monter leurs cheminées jusque dans les racines des hêtres ; on fabrique ainsi derrière la rue principale une triste ruelle qui se creuse ou se relève comme elle peut, boueuse, à pente précipitée, à demi-peuplée d'échoppes provisoires et de cabarets en bois, où couchent des artisans et des guides ; enfin, elle descend jusqu'au Gave, dans un recoin tout pavoisé du linge qui sèche, et qu'on lave au même endroit que les cochons.
</P>
<P>
De tous les endroits du monde, les Eaux-Bonnes sont le plus déplaisant un jour de pluie, et les jours de pluie y sont fréquents; les nuages s'engouffrent entre les deux murs de la vallée d'Ossau, et se traînent lentement à mi-côte; les sommets disparaissent, les masses flottantes se rejoignent, s'accumulent dans la gorge sans issue, et tombent en pluie fine et froide. Le village devient une prison; le brouillard rampe jusqu'à terre, enveloppe les maisons, éteint le jour déjà offusqué par les montagnes; les Anglais se croiraient à Londres. On regarde à travers les carreaux les formes demi-brouillées des arbres, l'eau qui dégoutte des feuilles, le deuil des bois frissonnants et humides; on écoute le galop des promeneuses attardées qui rentrent les jupes collées et pendantes, semblables à de beaux oiseaux dont la pluie a déformé le plumage ; on essaye un whist avec découragement; quelques-uns descendent au cabinet de lecture, et demandent les oeuvres les plus sanglantes de Paul Féval ou de Frédéric Soulié; on ne peut lire que des drames noirs; on se découvre des envies de suicide, et l'on fait la théorie de l'assassinat. On regarde l'heure, et l'on se souvient que trois fois par jour le médecin ordonne de boire; alors, avec résignation, on boutonne son paletot et l'on monte la longue pente roide de la chaussée ruisselante; les files de parapluies et de manteaux trempés sont un spectacle piteux; on arrive, les pieds clapotant dans l'eau, et l'on s'installe dans la salle de la buvette. Chacun va prendre son flacon de sirop à l'endroit numéroté, sur une sorte d'étagère, et la masse compacte des buveurs fait queue autour du robinet. Au reste, la patience ici s'acquiert vite; dans cette oisiveté l'esprit s'endort, le brouillard éteint les idées, on suit machinalement la foule; on n'agit plus que par ressort, et l'on regarde les objets sans en recevoir le contre-coup. Le premier verre bu, on attend une heure avant d'en reprendre un autre ; cependant on marche en long et en large, coudoyé par les groupes pressés qui se trament péniblement entre les colonnes. Il n'y a point de siège, sauf deux bancs de bois où les dames s'asseyent, les pieds posés sur la pierre humide : l'économie de l'administration suppose qu'il fait toujours beau temps. Les figures ennuyées et mornes passent devant les yeux sans intéresser. On regarde pour la vingtième fois les colifichets de marbre, la boutique de rasoirs et de ciseaux, une carte de géographie pendue au mur. De quoi n'est-on pas capable un jour de pluie, obligé de tourner une heure entre quatre murs, parmi les bourdonnements de deux cents personnes? On étudie les affiches, on contemple avec assiduité des images qui prétendent représenter les moeurs du pays : ce sont d'élégants bergers rosés, qui conduisent à la danse des bergères souriantes encore plus rosés. On allonge le cou à la porte pour voir un couloir sombre où des malades trempent leurs pieds dans un baquet d'eau chaude, rangés en file comme des écoliers le jour de propreté et de sortie. Après ces distractions, on rentre chez soi, et l'on se retrouve en tête-à-tête et en conversation intime avec sa commode et sa table de nuit.
</P>
<P>
Les gens qui ont appétit se réfugient à table; ils ont compté sans les musiciens. Nous vîmes d'abord venir un aveugle, à grosse tête lourde d'Espagnol, puis les violons du pays, puis un second aveugle. Ils jouent des pots-pourris de valses, de contredanses, de morceaux d'opéras, enfilés les uns au bout des autres, chevauchant au-dessus et au-dessous du ton avec une intrépidité admirable, ravageant de leurs courses musicales tous les répertoires. Le lendemain, nous eûmes trois Allemands, hauts comme des tours, roides comme des pierres, d'un flegme parfait, jouant sans faire un geste et quêtant sans dire un mot; ceux-là du moins vont en mesure. Le troisième jour, parurent les ménétriers d'un village voisin, un violon et un flageolet; ils exécutèrent leur morceau avec une telle énergie, un tel désaccord, des tons si perçants, si soutenus, si déchirants, qu'à l'unanimité on les mit à la porte. Ils recommencèrent sous les fenêtres.
</P>
<P>
Un bon appétit console de tous les maux ; c'est tant pis, si vous voulez, ou tant mieux pour l'humanité. Il faut supporter l'ennui, la pluie et la musique des Eaux-Bonnes. Le sang renouvelé porte alors de la gaieté au cerveau, et le corps persuade à l'âme que tout est pour le mieux dans le meilleur des mondes. Vous aurez pitié de ces pauvres musiciens en sortant de table; Voltaire a prouvé qu'une heureuse digestion rend compatissant, et qu'un bon estomac donne un bon coeur. Entre quarante et cinquante ans, un homme est beau quand, son dîner fini, il replie sa serviette et commence la promenade indispensable. Il marche les jambes écartées, la poitrine en avant, puissamment appuyé sur sa canne, les joues colorées d'une chaleur légère, chantonnant entre ses dents quelque vieux refrain de jeunesse; il lui semble que l'univers est consolidé; il sourit, il est affable, il vous tend la main le premier. Que nous sommes machines ! Et pourquoi s'en plaindre ? Mon brave voisin vous dirait que vous avez la clef de vos rouages ; tournez le ressort du côté du bonheur. Philosophie de cuisine, soit. Celui-ci, qui la pratiquait, ne s'inquiétait pas du nom.
</P>
<P>
Les jours de soleil, on vit en plein air. Une sorte de préau, qu'on nomme le jardin anglais, s'étend entre la montagne et la rue, tapissé d'un maigre gazon troué et flétri ; les dames y font salon et y travaillent; les élégants, couchés sur plusieurs chaises, lisent leur journal et fument superbement leur cigare; les petites filles, en pantalons brodés, babillent avec des gestes coquets et des minauderies gracieuses ; elles s'essayent d'avance au rôle de poupées aimables. Sauf les casaques rouges des petits paysans qui sautent, c'est l'aspect des Champs-Elysées. On sort de là par de belles promenades ombragées qui montent en zigzag sur les flancs des deux montagnes, l'une au-dessus du torrent, l'autre au-dessus de la ville ; vers midi, on y rencontre force baigneurs couchés sur les bruyères, presque tous un roman à la main. Ces amateurs de la campagne ressemblent au banquier amateur de concerts, qui s'y trouvait bien parce qu'il y calculait les dividendes. Pardonnez à ces malheureux; ils sont punis de savoir lire et de ne pas savoir regarder.
</P>
<P>
Des hêtres monstrueux soutiennent ici les pentes; aucune description ne peut donner l'idée de ces colosses rabougris, hauts de huit pieds, et que trois hommes n'embrasseraient pas. Refoulée par le vent qui rase la côte, la sève s'est accumulée pendant des siècles en rameaux courts, énormes, entrelacés et tordus ; tout bosselés de noeuds, déformés et noircis, ils s'allongent et se replient bizarrement, comme des membres boursouflés par une maladie et distendus par un effort suprême. On voit, à travers l'écorce crevée, les muscles végétaux s'enrôler autour du tronc et se froisser comme des membres de lutteurs. Ces torses trapus, demi-renversés, presque horizontaux, penchent vers la plaine; mais leurs pieds s'enfoncent dans les rocs par de telles attaches qu'avant de rompre cette forêt de racines on arracherait un pan de montagne. Quelques troncs, pourris par l'eau, s'ouvrent, hideusement éventrés; chaque année, les lèvres de la plaie s'écartent; ils n'ont plus forme d'arbres; ils vivent pourtant, invincibles à l'hiver, à la pente et au temps, et poussent hardiment dans l'air natal leurs jeunes rameaux blanchâtres. Le soir, lorsqu'on passe dans l'ombre près des têtes tourmentées et des troncs béants de ces vieux habitants des montagnes, si le vent froisse les branches, on croit entendre une plainte sourde, arrachée par un labeur séculaire ; ces formes étranges rappellent les êtres fantastiques de l'antique mythologie Scandinave. On songe aux géants emprisonnés par le destin entre des murs qui tous les jours se resserrent, les ploient, les rapetissent, et, après mille ans de tortures, les rendent à la lumière, furieux, difformes et nains.
</P>
<P>
Vers quatre heures reviennent les cavalcades ; les petits chevaux du pays sont doux, et galopent sans trop d'effort; de loin, au soleil, brillent les voiles blancs et lumineux des dames; rien de plus gracieux qu'une jolie femme à cheval, quand elle n'est pas emprisonnée dans l'amazone noire, ni surmontée du chapeau en tuyau de poêle. Personne ne porte ici ce costume anglais, funèbre, étriqué: en pays gai, on prend des couleurs gaies: le soleil est un bon conseiller. Il est défendu de rentrer au galop, c'est pourquoi tout le monde rentre au galop. Le moyen d'arriver à la façon des boeufs ! On se cambre sur la selle, la chaussée résonne, les vitres tremblent, on passe superbement devant les badauds qui s'arrêtent; c'est un triomphe: l'administration des Eaux-Bonnes ne connaît pas le coeur humain, ni surtout le coeur féminin.
</P>
<P>
Le soir, tout le monde vient à la promenade horizontale ; c'est un chemin plat d'une demi-lieue, taillé dans la montagne de Gourzy. Le reste du pays n'est qu'escarpements et descentes ; quand, pendant huit jours, on a connu la fatigue de grimper courbé, de descendre en trébuchant, de réfléchir par terre aux lois de l'équilibre, on trouve agréable de marcher sur un terrain uni et de laisser aller ses pieds sans songer à sa tête ; c'est une sensation toute nouvelle de sécurité et de bien-être. La route serpente sur un versant boisé que les eaux d'hiver sillonnent de ravins blanchâtres; des sources épuisées se glissent sous les tramées de pierres et les couvrent de plantes grimpantes; on passe sous les gros hêtres, puis le long d'une plaine inclinée, peuplée de fougères, où les vaches paissent, agitant leurs clochettes; la chaleur est tombée, l'air est doux, un parfum de verdure saine et sauvage arrive avec la moindre brise; dans le demi-jour passent de belles promeneuses en blanche toilette, dont les ruches de dentelles et les mousselines flottantes se soulèvent et frémissent comme des ailes d'oiseau. Nous allions tous les jours nous asseoir sur une pierre au bout de ce chemin; de là, à travers toute la vallée d'Ossau, on suit le torrent devenu rivière; la riche vallée, coupée de moissons jaunes et de prés verts, s'ouvre largement au bout du paysage, et laisse le regard se perdre dans le lointain indistinct du Béam. De chaque côté trois montagnes avancent leur pied vers la rivière et font onduler le contour de la plaine; les dernières descendent comme des pans de pyramides, et leurs pentes d'un bleu pâle se détachent sur les bandes rougeâtres du ciel terni. Le fond des gorges est déjà sombre; mais en se retournant on voit la cime du Ger resplendir d'un rosé tendre et garder le dernier sourire du soleil.
</P>
<P>
Le dimanche, une procession de riches toilettes monte vers l'église. Cette église est une boîte ronde, en pierres et en plâtre, faite pour cinquante personnes, où l'on en met deux cents. Chaque demi-heure entre et sort un flot de fidèles. Les prêtres malades abondent et disent des messes autant qu'il en faut: tout souffre aux Eaux-Bonnes du défaut d'espace ; on fait queue pour prier comme pour boire, et l'on s'entasse à la chapelle comme au robinet.
</P>
<P>
Quelquefois un entrepreneur de plaisirs publics se met en devoir d'égayer l'après-midi ; une éloquente affiche annonce le jeu du canard. On attache une perche à un arbre, une ficelle à la perche, un canard à la ficelle; les personnages les plus graves suivent avec un intérêt marqué ces préparatifs. J'ai vu des gens qui bâillent à l'Opéra faire cercle une grande heure au soleil, pour assister à la décollation du pauvre pendu. Si vous avez l'âme généreuse et si vous êtes avide d'émotions, vous donnez deux sous à un petit garçon; moyennant quoi on lui bande les yeux, on le fait tourner sur lui-même, on lui met un mauvais sabre en main, et on le pousse en avant, au milieu des rires et des cris de l'assistance. « À droite ! à gauche! holà! frappe! en avant ! »il ne sait auquel entendre, et coupe l'air. Si par grand hasard il atteint la bête, si par un hasard plus grand il touche le cou, si enfin par miracle il détache la tête, il l'emporte, la fait cuire, la mange. En fait de divertissement, le public n'est pas difficile. Si on lui annonçait qu'une souris se noie dans une mare, il y courrait comme au feu.
</P>
<P>
«Pourquoi non? me disait un voisin, homme bizarre et brusque ; ceci est une tragédie, et très régulière ; comptez si elle n'a pas toutes les parties classiques. Premièrement, l'exposition: les instruments du supplice qu'on étale, la foule qui s'assemble, la distance qu'on marque, l'animal qu'on attache. C'est une protase du genre complexe, comme disait M. Lysidas. Secondement, les péripéties: chaque fois qu'un petit garçon part, vous êtes dans l'attente, vous vous dressez sur vos pieds, votre coeur bat, vous vous intéressez au pendu comme à votre semblable. Direz-vous que la péripétie est toujours la même ? La simplicité est la marque des grandes oeuvres, et celle-ci est dans le goût indien. Troisièmement, la catastrophe : ici, elle est sanglante s'il en fut. Quant aux passions, ce sont celles qu'exigé Aristote, la terreur et la pitié. Voyez comme la pauvre bête redresse la tête en frissonnant, quand elle sent le vent du sabre, de quel air lamentable et résigné elle attend le coup. Le choeur des spectateurs prend part à l'action, blâme ou loue, comme celui de la tragédie antique. Concluez que le public a raison de s'amuser, et que le plaisir n'a jamais tort.
</P>
<P>
- Vous parlez comme La Harpe ; ce canard prendrait son sort en patience, s'il vous entendait. Et le bal, qu'en dites-vous?
</P>
<P>
-Il vaut bien celui de l'Hôtel de France et du beau monde ; notre danse n'est qu'une promenade, un prétexte de conversation. Voyez celle des servantes et des guides: quels entrechats! quelles pirouettes ! ils y vont de franc jeu et de tout coeur, ils ont le plaisir du mouvement, ils sentent le ressort de leurs muscles ; c'est la vraie danse inventée par la joie et le besoin d'activité physique. Ces gaillards s'empoignent et se manient comme des poutres. La grande fille que voilà est servante à mon hôtel ; dites-moi si cette haute taille, cet air sérieux, cette fière attitude, ne rappellent pas les statues antiques. La force et la santé sont toujours les premières beautés. Croyez-vous que les grâces languissantes et les sourires convenus de nos quadrilles assembleraient toute cette foule? Nous nous éloignons tous les jours de la nature ; nous ne vivons que du cerveau, nous passons le temps à composer et à écouter des phrases. Voilà que j'en débite moi-même; demain, je me corrige, j'achète une grosse canne, je mets des guêtres et je vais courir la campagne. Faites comme moi ; marchons chacun d'un côté, et tâchons de ne pas nous rencontrer. »
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
CAUTERETS</SOUS-TITRE>
<P>
Cauterets est un bourg au fond d'une vallée, assez triste, pavé, muni d'un octroi. Hôteliers, guides, tout un peuple affamé nous investit; mais nous avons beaucoup de force d'âme, et, après une belle résistance, nous obtenons le droit de regarder et de choisir.
</P>
<P>
Cinquante pas plus loin, nous sommes raccrochés par des servantes, des enfants, des loueurs d'ânes, des garçons qui par hasard viennent se promener autour de nous. On nous offre des cartes, on nous vante l'emplacement, la cuisine; on nous accompagne, casquette en main, jusqu'au bout du village; en même temps on écarte à coups de coude les compétiteurs : « C'est mon voyageur, je te rosse si tu approches. » Chaque hôtel a ses recruteurs à l'affût; ils chassent, l'hiver à l'isard, l'été au voyageur.
</P>
<P>
Ce bourg a plusieurs sources: celle du Roi guérit Abarca, roi d'Aragon; celle de César rendit, dit-on, la santé au grand César. Il faut de la foi en histoire comme en médecine.
</P>
<P>
Par exemple, au temps de François 1er, les Eaux-Bonnes guérissaient les blessures; elles s'appelaient eaux d'arquebusades; on y envoya les soldats blessés à Pavie. Aujourd'hui elles guérissent les maladies de gorge et de poitrine. Dans cent ans, elles guériront peut-être autre chose ; chaque siècle, la médecine fait un progrès.
</P>
<P>
« Autrefois, dit Sganarelle, le foie était à droite et le coeur à gauche; nous avons réformé tout cela. »
</P>
<P>
Un médecin célèbre disait un jour à ses élèves : « Employez vite ce remède pendant qu'il guérit encore. » Les médicaments ont des modes comme les chapeaux.
</P>
<P>
Que peut-on dire contre celle-ci ? Le climat est chaud, la gorge abritée, l'air pur; la gaieté du soleil égayé. En changeant d'habitudes, on change de pensées ; les idées noires s'en vont. L'eau n'est pas mauvaise à boire; on a fait un joli voyage; le moral guérit le physique: sinon, on a espéré pendant deux mois. Et qu'est-ce, je vous prie, qu'un remède, sinon un prétexte pour espérer? On prend patience et plaisir jusqu'à ce que le mal ou le malade s'en aille, et tout est pour le mieux dans le meilleur des mondes.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
LA VALLÉE DE Luz</SOUS-TITRE>
<P>

À quelques lieues de là, entre les précipices, dort le lac de Gaube. L'eau verte, profonde de trois cents pieds, a des reflets d'émeraude. Les têtes chauves des monts s'y mirent avec une sérénité divine. La fine colonne des pins s'y réfléchit aussi nette que dans l'air; dans le lointain, les bois vêtus d'une vapeur bleuâtre viennent tremper leurs pieds dans son eau froide, et l'énorme Vignemale, taché de neige, le ferme de sa falaise. Quelquefois un reste de brise vient le plisser, et toutes ces grandes images ondulent; la Diane de Grèce, la vierge chasseresse et sauvage, l'eût pris pour miroir.
</P>
<P>
Comme on la voit renaître, en de pareils sites ! Ses marbres sont tombés, ses fêtes sont évanouies; mais au frissonnement des sapins, au bruit des glaciers qui craquent, devant l'éclat d'acier de ces eaux chastes, elle reparaît comme une vision. Toute la nuit, dans les clameurs du vent, les pâtres pouvaient entendre l'aboiement de ses lévriers et le sifflement de ses flèches; le choeur indompté de ses nymphes courait à travers les précipices; la lune luisait sur leurs épaules d'argent et sur la pointe de leurs lances. Au matin, elle venait laver ses bras dans le lac; et plus d'une fois on l'avait vue debout sur une cime, les yeux fixes, le front sévère ; son pied foulait la neige sanglante, et sous le soleil d'hiver brillaient ses seins de vierge.
</P>
<P>
La Diane du pays est plus aimable ; c'est la vive et gracieuse Marguerite de Navarre, soeur et libératrice de François 1er. Elle venait à ces eaux avec sa cour, ses poètes, ses musiciens, ses savants, poëte elle-même et théologienne, infiniment curieuse, lisant le grec, apprenant l'hébreu, occupée de calvinisme. Au sortir de la routine et de la discipline du moyen âge, les disputes de dogme et les épines de l'érudition paraissaient agréables, même aux dames; Jeanne Grey, Elisabeth, s'en mêlaient: c'était une mode, comme deux siècles plus tard il fut de bon goût de disputer sur Newton et sur l'existence de Dieu. L'évëque de Meaux écrivait à Marguerite: « Madame, s'il y avait au bout du monde un docteur qui, par un seul verbe abrégé, vous pût apprendre de la grammaire autant qu'il est possible d'en savoir, et un autre de la rhétorique, et un autre de la philosophie, et aussi des sept arts libéraux, chacun par un verbe abrégé, vous y courriez comme au feu ». Elle y courait et s'encombrait. Ce lourd butin philosophique opprimait sa pensée frêle encore. Ses poésies pieuses sont enfantines comme les odes que fit Racine à Port-Royal. Que nous avons eu de peine à sortir du moyen âge ! L'esprit plié, faussé et tordu, avait contracté les façons d'un enfant de choeur.
</P>
<P>
Un poète du pays composa sur elle une jolie chanson que voici :
</P>
<P>
Aux Thermes de Toulouse,

U fontaine claru y a.

Bagnan s'y paloumettos (colombes)

Au nombre soun de très.

Tant s'y soun bagnadette (baignées)

Pendant dus ou très mes,

Qu'an près la bouladette (envolées)

Tau haut de Cautères.

Digat-mé, paloumettes,

Qui y ey à Cautères ?

« Lou rey et la reynette

Si bagnay dab (avec) nous très.

Lou rey qu'a ùe cabano

Couberto qu'ey de flous (fleurs) ;

La reyne que n'a gu'aiite,

Couberto qu'ey d'amous (d'amours). »
</P>
<P>
Ceci n'est-il point gracieux et tout méridional ? Marguerite est moins poétique, plus française; ses vers ne sont pas brillants, mais parfois très touchants, à force de tendresse vraie et simple.
</P>
<P>
Car quand je puis auprès de moi tenir Celui que j'aime, mal ne me peut venir. Une imagination mesurée, un coeur de femme tout dévoué et inépuisable en dévouements, beaucoup de naturel, de clarté, d'aisance, l'art de conter et de sourire, la malice agréable et jamais méchante, n'est-ce point assez pour aimer Marguerite et lire ici l'Heptaméron ?
</P>
<P>
Elle fit ici cet Heptaméron; il paraît qu'un voyage aux eaux était moins sûr alors qu'aujourd'hui.
</P>
<P>
« Le 1er jour de septembre, que les bains des monts Pyrénées commencent d'entrer en vertu, se trouvèrent à ceux de Caulderets plusieurs personnes, tant de France, Espagne, que d'autres lieux; les uns pour boire l'eau, les autres pour s'y baigner, les autres pour prendre de la fange, qui sont choses si merveilleuses, que les malades abandonnés des médecins s'en retournent tous guéris. Mais sur le temps de leur retour, vinrent des pluies si grandes, qu'il semblait que Dieu eût oublié la promesse qu'il avait faite à Noé de ne plus détruire le monde par eau; car toutes les cabanes et logis dudit Caulderets furent si remplis d'eau qu'il fut impossible d'y demeurer.
</P>
<P>
« Les seigneurs français et dames, pensant retourner aussi facilement à Tarbes comme ils étaient venus, trouvèrent les petits ruisseaux si crus qu'à peine plurent-ils les gayer. Mais quand ce vint à passer le Gave béarnais, qui en allant n'avait point deux pieds de profondeur, le trouvèrent tant grand et impétueux, qu'ils se détournèrent pour chercher les ponts, lesquels, pour n'être que de bois, furent emportés par la véhémence de l'eau. Et quelques uns, cuidant rompre la violence du cours pour s'assembler plusieurs ensemble, furent emportés si promptement, que ceux qui voulaient les suivre perdirent le pouvoir et le désir d'aller après ».
</P>
<P>
Sur quoi ils se séparèrent cherchant chacun un chemin.
</P>
<P>
« Deux pauvres dames, à demi-lieue deçà Pierrefitte, trouvèrent un ours descendant de la montagne, devant lequel elles prirent leur course à si grande hâte, que leurs chevaux à l'entrée du logis tombèrent morts sous elles; deux de leurs femmes, qui étaient venues longtemps après, leur contèrent que l'ours avait tué tous leurs serviteurs.
</P>
<P>
« Ainsi qu'ils étaient tous à la messe, il va entrer en l'église un homme tout en chemise, fuyant comme si quelqu'un le chassait et poursuivait. C'était un de leurs compagnons nommé Guébron, lequel leur conta comme, étant dans une cabane auprès de Pierre-fitte, arrivèrent trois hommes, lui étant au lit; mais lui tout en chemise, avec son épée seulement, en blessa si bien un qu'il demeura sur la place, et, pendant que les deux autres s'amusèrent à recueillir leur compagnon, pensa qu'il ne pouvait se sauver sinon à fuir, comme le moins chargé d'habillement.
</P>
<P>
« L'abbé de Saint-Savin leur fournit les meilleurs chevaux qui fussent en Lavedan, de bonnes capes de Béarn, force vivres, et de gentils compagnons pour les mener sûrement dans les montagne. »
</P>
<P>
Mais il fallait bien s'occuper un peu, en attendant que le Gave fût dégonflé. Le matin on allait trouver Mme Oysille, la plus âgée des dames ; on écoutait dévotement la messe avec elle ; après quoi : « elle ne manquait pas d'administrer la salutaire pâture, qu'elle tirait de la lecture des actes des saints et glorieux apôtres de Jésus-Christ ». L'après-midi était employée d'une façon très différente : ils allaient dans un beau pré, le long de la rivière du Gave, où les arbres sont si feuillus que le soleil ne saurait percer l'ombre ni échauffer la fraîcheur, et s'asseyaient sur l'herbe verte, qui est si molle et délicate qu'il ne leur fallait ni carreaux ni tapis ». Et chacun à son tour contait une aventure galante, avec détails infiniment naïfs et singulièrement précis. Il y en avait sur les maris et encore plus sur les moines. L'aimable théologienne est petite-fille de Boc-cace et grand-mère de La Fontaine.
</P>
<P>
Cela nous choque et n'est point choquant. Chaque siècle a son degré de décence, lequel est pruderie pour tel autre et polissonnerie pour tel autre. Les Chinois trouvent horriblement immodestes nos pantalons et nos manches d'habits collants; je sais une dame, anglaise à la vérité, laquelle n'admet que deux parties dans le corps, le pied et l'estomac: tout autre mot est indécent; de sorte que lorsque son petit garçon fait une chute, la gouvernante doit dire: « Madame, M. Henri est tombé sur l'endroit où le haut des pieds rejoint le bas de l'estomac ».
</P>
<P>
Les habitudes du seizième siècle étaient fort différentes. Les seigneurs vivaient un peu en hommes du peuple; c'est pourquoi ils parlaient un peu en hommes du peuple. Bonnivet et Henri Il s'amusaient à sauter comme des écoliers, et franchissaient des fossés de vingt-trois pieds. Quand Henri VIIl d'Angleterre eut salué François 1er, au camp du Drap d'Or, il l'empoigna à bras-le-corps, et voulut par gaieté le jeter par terre ; mais le roi, bon lutteur, le mit à bas par un croc-en-jambe. Imaginez aujourd'hui l'empereur Napoléon accueillant de cette façon à Tilsitt l'empereur Alexandre. Les dames étaient tenues d'être robustes et agiles comme nos paysannes. Pour aller en soirée, il fallait monter à cheval ; Marguerite, en Espagne, craignant d'être retenue, fit en huit jours les traites qu'un bon cavalier eût mis quinze jours à faire; il fallait se garder des voies de fait; elle eut un jour besoin contre Bonnivet de ses deux poings et de tous ses ongles. Parmi de pareilles moeurs, le mot cru n'était que le mot naturel ; elles l'entendaient à table tous les jours, et orné des plus beaux commentaires. Brantôme vous décrira la coupe où certains seigneurs les faisaient boire, et Cellini vous rapportera les discours qu'on tenait à la duchesse de Ferrare. Une vachère aujourd'hui en aurait honte. Les étudiants entre eux hasardent à peine, étant gris, ce que les filles d'honneur de Catherine de Médicis chantaient à plein gosier et à plein coeur. Pardonnez à notre pauvre Marguerite; proportion gardée, elle est délicate et décente, et songez que dans deux cents ans peut-être, vous aussi, monsieur et madame, vous paraîtrez des polissons.
</P>
<P>
Parfois ici, après un jour brûlant, les nuages s'amassent, l'air est étouffant, on se sent malade, et un orage éclate. Il y en eut un cette nuit: à chaque minute, le ciel s'ouvrait, fendu par un éclair immense, et la voûte des ténèbres se levait tout entière comme une tente. La lumière éblouissante dessinait à une lieue de distance les lignes des cultures et les formes des arbres. Les glaciers flamboyaient avec des lueurs bleuâtres: les pics déchiquetés se dressaient subitement à l'horizon comme une armée de spectres. La gorge était illuminée dans ses profondeurs; ses blocs entassés, ses arbres accrochés aux roches, ses ravines déchirées, son Gave écu-mant, apparaissaient dans une blancheur livide, et s'évanouissaient comme les visions fugitives d'un monde tourmenté et inconnu. Bientôt la grande voix du tonnerre roula dans les gorges ; les nuages qui le portaient rampaient à mi-côte et venaient se choquer entre les roches; la foudre éclatait comme une décharge d'artillerie. Le vent se leva et la pluie vint. La plaine inclinée des cimes s'ouvrait sous ses rafales; la draperie funèbre des sapins était collée aux flancs de la montagne. Une plaine traînante sortait des pierres et des arbres. Les longues raies de la pluie brouillaient l'air; on voyait sous les éclairs l'eau ruisseler, inonder les cimes, descendre des deux versants, glisser en nappe sur les rochers, et de toutes parts à flots précipités courir au Gave. Le lendemain, les routes étaient fendues de fondrières, les arbres pendaient par leurs racines saignantes, des pans de terre avaient croulé, et le torrent était un fleuve. [...]
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
GAVARNIE
</SOUS-TITRE>
<P>
De Luz à Gavarnie il y a six lieues.
</P>
<P>
Il est enjoint à tout être vivant et pouvant monter un cheval, un mulet, un quadrupède quelconque, de visiter Gavarnie; à défaut d'autres bêtes, il devrait, toute honte cessant, enfourcher un âne. Les dames et les convalescents s'y font conduire en chaise à porteurs.
</P>
<P>
Sinon, pensez quelle figure vous ferez au retour.
</P>
<P>
« Vous venez des Pyrénées, vous avez vu Gavarnie ?
</P>
<P>
- Non.
</P>
<P>
- Pourquoi donc êtes-vous allé aux Pyrénées? »
</P>
<P>
Vous baissez la tête, et votre ami triomphe, surtout s'il s'est ennuyé à Gavarnie. Vous subissez une description de Gavarnie, d'après la dernière édition du guide-manuel. Gavarnie est un spectacle sublime; les touristes se dérangent de vingt lieues pour le voir; la duchesse d'Angoulême se fit porter jusqu'aux dernières roches ; lord Bute s'écria, lorsqu'il vint là pour la première fois : « Si j'étais encore au fond de l'Inde, et que je soupçonnasse l'existence de ce que je vois en ce moment, je partirais sur-le-champ pour en jouir et pour l'admirer! » Vous êtes accablé de citations et de superbes sourires; vous êtes convaincu de paresse, de lourdeur d'esprit, et, comme disent certains voyageurs anglais, d'insensibilité inesthétique.
</P>
<P>
Il n'y a que deux ressources: apprendre par coeur une description ou faire le voyage. J'ai fait le voyage, et je vais donner la description.
</P>
<P>
On part à six heures du matin, par la route de Scia, dans le brouillard, sans rien voir d'abord que de grandes formes confuses d'arbres et de rochers. Au bout d'un quart d'heure, nous entendons sur le sentier un bruit de cris aigus qui s'approche : c'était un enterrement qui arrivait de Scia. Deux hommes portaient un petit cercueil sous un linceul blanc ; derrière venaient quatre pâtres en longs manteaux et capuchons bruns, la tête baissée, en silence; quatre femmes suivaient en mantes noires. C'étaient elles qui poussaient ces lamentations monotones et perçantes; on ne savait si elles faisaient une plainte ou une prière. Ils marchaient à grands pas dans la froide vapeur, sans s'arrêter ni regarder personne, et allaient ensevelir ce pauvre corps dans le cimetière de Luz.
</P>
<P>
À Scia, la route passe un petit pont fort élevé, qui domine un autre pont grisâtre abandonné. Le double étage d'arcades se courbe gracieusement au-dessus du torrent bleu; cependant une clarté pâle flotte déjà dans la vapeur diaphane ; une gaze dorée ondule sur le Gave; le voile aérien s'amincit et va s'évanouir.
</P>
<P>
Rien ne peut donner l'idée de cette lumière si jeune, timide et souriante, qui brille comme les ailes bleuâtres d'une demoiselle poursuivie, et s'arrête captive dans un réseau de brume. Au-dessous d'elle, l'eau bouillonnante s'engouffre dans un conduit étroit et saute comme une écluse. La colonne d'écume, haute de trente pieds, croule avec un fracas furieux, et ses vagues glauques, amoncelées dans la profonde ravine, s'entre-choquent et se brisent contre une traînée de rocs tombés ? D'autres blocs énormes, débris de la même montagne, penchent au-dessus de la route leurs têtes carrées et leurs chevelures de ronces; rangés en file, inexpugnables, ils semblent regarder les tourments du Gave, que leurs frères tiennent sous eux écrasé et dompté.
</P>
<P>
Nous tournons un second pont, et nous entrons dans la campagne de Cèdres, verdoyante et cultivée, les foins sont en tas; on coupe les moissons; nos chevaux marchent entre deux haies de noisetiers; nous longeons des vergers; mais la montagne est toujours voisine; le guide nous montre un rocher haut comme trois hommes, qui roula il y a deux ans et broya une maison.
</P>
<P>
Nous rencontrons plusieurs caravanes singulières: une bande de jeunes prêtres en chapeaux noirs, en gants noirs, en soutane noire retroussée, en bas noirs, très-apparents, cavaliers novices qui, à chaque pas, sursautent comme le Gave ; un gros bonhomme tout rond, en chaise à porteurs, les mains croisées sur le ventre, qui nous regarde d'un air paterne, et lit son journal ; trois dames d'un âge assez mûr; très élancées, très maigres, très roides, qui, par dignité, mettent leurs bêtes au trot dès que nous approchons d'elles. Le cavalier servant est un gentilhomme osseux et cartilagineux, fiché perpendiculairement sur sa selle, comme un poteau de télégraphe. Nous entendons un gloussement aigre, comme d'une poule étranglée, et nous reconnaissons la langue anglaise.
</P>
<P>
Pour la nation française, elle est mal représentée à Cèdres. D'abord paraît un long douanier moisi, qui vise le laisser-passer des chevaux; avec son habit jadis vert, le pauvre homme a l'air d'avoir séjourné une semaine dans la rivière. Sitôt qu'il nous lâche, une bande de polissons, garçons et filles, fond sur nous : les uns tendent la main, les autres veulent nous vendre des pierres ; ils font signe au guide d'arrêter; ils réclament les voyageurs; deux ou trois tiennent la bride de chaque bête, et tous ensemble crient: « La grotte! la grotte ! » Force est de se résigner et de voir la grotte.
</P>
<P>
Une servante ouvre une porte, nous fait descendre deux escaliers, jette en passant une motte de terre dans une lagune, pour réveiller les poissons qui dorment, fait six pas sur deux planches. « Eh bien ! la grotte ? - La voilà, monsieur. » Nous voyons un filet d'eau entre deux rochers sous des frênes. « Est-ce tout? » Elle ne comprend pas, ouvre de grands yeux et s'en va. Nous remontons et nous lisons cet écriteau: On paye dix sous pour visiter la grotte. L'affaire s'explique : les paysans des Pyrénées ont beaucoup d'esprit.
</P>
<P>
Après Cèdres est une vallée sauvage qu'on nomme le Chaos, et qui est bien nommée. Là, au bout d'un quart d'heure, les arbres disparaissent, puis les genévriers et les buis, enfin les mousses; on ne voit pas le Gave, tous les bruits cessent. C'est la solitude morte et peuplée de débris. Trois avalanches de roches et de cailloux écrasés sont descendues de la cime jusqu'au fond. L'effroyable marée, haute et longue d'un quart de lieue, étale comme des flots ses myriades de pierres stériles, et la nappe inclinée semble encore glisser pour inonder la gorge. Ces pierres sont fracassées et broyées; leurs cassures vives et leurs pointes âpres blessent l'oeil ; elles se froissent et s'écrasent encore. Pas un buisson, pas un brin d'herbe ; l'aride traînée grisâtre brûle sous un soleil de plomb; ses débris sont roussis d'une teinte morne, comme dans une fournaise. Une montagne ruinée est plus désolée que toutes les ruines humaines.
</P>
<P>
Cent pas plus loin, l'aspect de la vallée devient formidable. Des troupeaux de mammouths et de mastodontes de pierre gisent accroupis sur le versant oriental, échelonnés et amoncelés dans toute la pente. Ces'croupes colossales reluisent d'une fauve couleur ferrugineuse; les plus énormes boivent au bas l'eau du fleuve. Ils semblent chauffer au soleil leur peau bronzée, et dormir, renversés, étalés sur le flanc, couchés dans toutes les attitudes, tous gigantesques et effrayants. Leurs pattes difformes sont reployées; leurs corps demi-enfoncés dans la terre; leurs dos monstrueux s'appuient les uns sur les autres. Lorsqu'on entre dans cette prodigieuse bande, l'horizon disparaît, les blocs montent à cinquante pieds en l'air; le chemin tournoie péniblement entre les masses qui surplombent; les hommes et les chevaux paraissent des nains; ces croupes rouillées montent en étages jusqu'à la cime, et la noire armée suspendue semble prête à fondre sur les insectes humains qui viennent troubler son sommeil.
</P>
<P>
La montagne autrefois, dans un accès de fièvre, a secoué ses sommets, comme une cathédrale qui s'effondre. Quelques pointes ont résisté, et leurs clochetons crénelés s'alignent sur la crête ; mais leurs assises sont disloquées, leurs flancs crevassés, leurs aiguilles déchiquetées. Toute la cime fracassée chancelle. Au-dessous d'eux la roche manque tout d'un coup par une plaie vive qui saigne encore. Les éclats sont plus bas, sur le versant encombré. Les rochers écroulés se sont soutenus les uns les autres, et l'homme aujourd'hui passe en sûreté à travers le désastre. Mais quel jour que celui de la ruine ! Elle n'est pas très ancienne, peut-être du VIe siècle, et de l'année d'un terrible tremblement rapporté par Grégoire de Tours. Si un homme a pu voir sans périr les cimes se fendre, vaciller et tomber, les deux mers de roches bondissantes arriver dans la gorge à la rencontre l'une de l'autre et se broyer dans une pluie d'étincelles, il a contemplé le plus grand spectacle qu'aient jamais eu des yeux humains.
</P>
<P>
À l'occident, un môle perpendiculaire, fendillé comme une vieille ruine, se dresse à pic vers le ciel. Une lèpre de mousses jaunâtres s'est incrustée dans ses pores et l'a vêtu tout entier d'une livrée sinistre. Cette robe livide sur cette pierre brûlée est d'un effet splendide. Rien n'est laid comme les cailloux crayeux qu'on tire d'une carrière ; ces déterrés semblent froids et humides dans leur linceul blanchâtre; ils ne sont point habitués au soleil, ils font contraste avec le reste. Mais le roc qui vit à l'air depuis dix mille ans, où la lumière a tous les jours déposé et fondu ses teintes métalliques, est l'ami du soleil ; il en porte le manteau sur ses épaules; il n'a pas besoin d'un vêtement de verdure ; s'il souffre des végétations parasites, il les colle à ses flancs et les empreint de ses couleurs. Les tons menaçants dont il s'habille conviennent au ciel libre, au paysage nu, à la chaleur puissante qui l'environne; il est vivant comme une plante ; seulement il est d'un autre âge, plus sévère et plus fort que celui où nous végétons.
</P>
<P>
Gavarnie est un village fort ordinaire, ayant vue sur l'amphithéâtre qu'on vient visiter. Lorsqu'on l'a quitté, il faut encore faire une lieue dans une triste plaine, à demi engravée par les débordements d'hiver; les eaux du Gave sont fangeuses et ternes; un vent froid souffle du cirque ; les glaciers, parsemés de boue et de pierres, sont collés au versant comme des plaques de plâtre sali. Les montagnes sont pelées et ravinées par les cascades ; des cônes noirâtres de sapins épars y montent comme des soldats en déroute; un maigre et terne gazon habille misérablement leurs têtes tronquées. Les chevaux passent le Gave à gué, en trébuchant, glacés par l'eau qui sort des neiges. Dans cette solitude dévastée, on rencontre tout d'un coup le plus riant parterre. Un peuple de beaux iris se presse dans le lit d'un torrent desséché; le soleil traverse de ses rayons d'or leurs pétales veloutés d'un bleu tendre; la moisson de panaches serpente avec les sinuosités de la berge, et l'oeil suit sur toute la plaine les plis du ruisseau de fleurs.
</P>
<P>
Nous gravissons un dernier tertre, semé d'iris et de roches. Là est une cabane où l'on déjeune et où on laisse les chevaux. On s'arme d'un grand bâton, et l'on descend sur les glaciers du cirque.
</P>
<P>
Ces glaciers sont fort laids, très sales, très inégaux, très glissants; on court à chaque pas risque de tomber, et, si l'on tombe, c'est sur des pierres aiguës ou dans des trous profonds. Ils ressemblent beaucoup à des plâtras entassés, et ceux qui les ont admirés ont de l'admiration à revendre. L'eau les a percés, de sorte qu'on marche sur des ponts de neige. Ces ponts ont l'air de soupiraux de cuisine; l'eau s'y engouffre dans une arcade très basse, et, quand on y regarde, on voit distinctement un trou noir. Un Anglais, qui voulut jouir de cette vue, se laissa choir, et sortit demi-mort « avec la rapidité d'une truite ». Nous avons laissé ces tentatives aux Anglais et aux poissons.
</P>
<P>
Après les glaciers, nous trouvons une esplanade en pente; nous grimpons pendant dix minutes en nous meurtrissant les pieds sur des quartiers de roches tranchantes. Depuis la cabane nous n'avions pas levé les yeux, afin de nous réserver la sensation tout entière. Ici enfin nous regardons.
</P>
<P>
Une muraille de granit couronnée de neige se creuse devant nous en cirque gigantesque. Ce cirque a douze cents pieds de haut, près d'une lieue de tour, trois étages de murs perpendiculaires, et sur chaque étage des milliers de gradins. La vallée finit là; le mur est d'un seul bloc, inexpugnable. Les autres sommets crouleraient, que ses assises massives ne remueraient pas. L'esprit est accablé par l'idée d'une stabilité inébranlable et d'une éternité assurée. Là est la borne de deux contrées et de deux races; c'est elle que Roland voulut rompre, lorsque d'un coup d'épée il ouvrit une brèche à la cime. Mais l'immense blessure disparaît dans l'énormité du mur invaincu. Trois nappes de neige s'étalent sur les trois étages d'assises. Le soleil tombe de toute sa force sur cette robe virginale, sans pouvoir la faire resplendir. Elle garde sa blancheur mate. Tout ce grandiose est austère ; l'air est glacé sous les rayons de midi ; de grandes ombres humides rampent au pied des murailles. C'est l'hiver éternel et la nudité du désert. Les seuls habitants sont les cascades assemblées pour former le Gave, les filets d'eau arrivent par milliers de la plus haute assise, bondissent de gradin en gradin, croisent leurs raies d'écume, serpentent, s'unissent et tombent par douze ruisseaux qui glissent de la dernière assise en traînées floconneuses pour se perdre dans les glaciers du sol. La treizième cascade sur la gauche a douze cent soixante-six pieds de haut. Elle tombe lentement, comme un nuage qui descend, ou comme un voile de mousseline qu'on déploie; l'air adoucit sa chute; l'oeil suit avec complaisance la gracieuse ondulation du beau voile aérien. Elle glisse le long du rocher, et semble plutôt flotter que couler. Le soleil luit, à travers son panache, de l'éclat le plus doux et le plus aimable. Elle arrive en bas comme un bouquet de plumes fines et ondoyantes, et rejaillit en poussière d'argent; la fraîche et transparente vapeur se balance autour de la pierre trempée, et sa traînée qui rebondit monte légèrement le long des assises. L'air est immobile ; nul bruit, nul être vivant dans cette solitude. On n'entend que le murmure monotone des cascades, semblable au bruissement des feuilles que le vent froisse dans une forêt.
</P>
<P>
Au retour, nous nous sommes assis à la porte de la cabane. La pauvre maison est trapue, lourdement appuyée sur de gros murs; les solives noueuses du plafond ont encore leur écorce. Il faut bien qu'elle puisse résister seule aux neiges d'hiver. On rencontre partout l'empreinte des terribles mois qu'elle a traversés. Deux sapins morts sont debout à la porte. Le jardin, de trois pieds carrés, est défendu par d'énormes murs d'ardoises entassées. L'écurie basse et noire ne laisse point de prise ni d'entrée au vent. Un poulain maigre cherchait un peu d'herbe entre les pierres. Un petit taureau, l'air renfrogné, nous regardait d'un oeil oblique; les bêtes, les arbres et le site, avaient un aspect menaçant ou triste. Mais dans les fentes d'une roche poussaient des boutons d'or admirables, lustrés, splendides, et qui semblaient peints par un rayon du soleil.
</P>
<P>
Nous rencontrâmes au village nos compagnons de route qui s'étaient assis. Les bons touristes, fatigués, s'arrêtent ordinairement à l'auberge, dînent substantiellement, se font apporter une chaise sur la porte, et digèrent en regardant le cirque, qui de là paraît haut comme une maison. Sur quoi ils s'en retournent, louant ce spectacle grandiose, et très contents d'être venus aux Pyrénées.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
LE BERGONZ - LE Pic DU MIDI
</SOUS-TITRE>
<P>
Il faut être utile à ses semblables; je suis monté sur le Bergonz, pour avoir au moins une ascension à raconter.
</P>
<P>
Un sentier pierreux, en zigzag, écorche la montagne verte de sa traînée blanchâtre. La vue change à chaque détour. Au-dessus et au-dessous de nous, des prairies, des faneuses, de petites maisons collées au versant comme des nids d'hirondelles. Plus bas, une fondrière immense de roc noir, où de tous côtés accourent des ruisseaux d'argent. À mesure que nous nous élevons, les vallées se rétrécissent et s'effacent, les montagnes grises s'élargissent et s'étalent dans leur énormité. Tout d'un coup, sous le soleil ardent, la perspective se brouille; nous sentons l'attouchement froid et humide de je ne sais quel être invisible. Un instant après, l'air s'éclaircit, et nous apercevons derrière nous le dos blanc, arrondi, d'un beau nuage qui s'éloigne, et dont l'ombre glisse légèrement sur la pente. Bientôt l'herbe utile disparaît; des mousses roussies, des milliers de rhododendrons, revêtent les escarpements stériles; la route se dégrade sous l'effort des sources perdues; elle s'encombre de pierres roulées. Elle tourne tous les dix pas pour vaincre la raideur des pentes. On atteint enfin une crête nue, où l'on descend de cheval ; là commence l'arête de la montagne. On marche pendant dix minutes sur un tapis de bruyères serrées, et l'on est sur la plus haute cime.
</P>
<P>
Quelle vue! Tout ce qui est humain disparaît; villages, enclos, cultures, on dirait des ouvrages de fourmis. J'ai deux vallées sous les yeux, qui semblent deux petites bandes de terre perdues dans un entonnoir bleu. Les seuls êtres ici sont les montagnes. Nos routes et nos travaux y ont égratigné un point imperceptible ; nous sommes des mites, qui gîtons, entre deux réveils, sous un des poils d'un éléphant. Notre civilisation est un joli jouet en miniature, dont la nature un instant s'amuse, et que tout à l'heure elle va briser. On n'aperçoit qu'un peuple de montagnes assises sous la coupole embrasée du ciel. Elles sont rangées en amphithéâtre, comme un conseil d'êtres immobiles et étemels. Toutes les réflexions tombent sous la sensation de l'immense: croupes monstrueuses qui s'étalent, gigantesques échines osseuses, flancs labourés qui descendent à pic jusqu'en des fonds qu'on ne voit pas. On est là comme dans une barque au milieu de la mer. Les chaînes se heurtent comme des vagues. Les arêtes sont tranchantes et dentelées comme les crêtes des flots soulevés; ils arrivent de tous côtés, ils se croisent, ils s'entassent, hérissés, innombrables, et la houle de granit monte haut dans le ciel aux quatre coins de l'horizon. Au nord, les vallées de Luz et d'Argelès s'ouvrent dans la plaine par une percée bleuâtre, brillantes d'un éclat terne, et semblables à deux aiguières d'étain bruni. À l'ouest, la chaîne de Baréges s'allonge en scie jusqu'au pic du Midi, énorme hache ébréchée, tachée de plaques de neige; à l'est, des files de sapins penchés montent à l'assaut des cimes. Au midi, une armée de pics crénelés, d'arêtes tranchées au vif, de tours carrées, d'aiguilles, d'escarpements perpendiculaires, se dresse sous un manteau de neige; les glaciers étincellent entre les rocs sombres ; les noires saillies se détachent avec un relief extraordinaire sur l'azur profond. Ces formes rudes blessent l'oeil; on sent avec accablement la rigidité des masses de granit qui ont crevé la croûte de la planète, et l'invincible âpreté du roc soulevé au-dessus des nuages. Ce chaos de lignes violemment brisées annonce l'effort des puissances dont nous n'avons plus l'idée. Depuis, la nature s'est adoucie; elle arrondit et amollit les formes qu'elle façonne; elle brode dans les vallées sa robe végétale, et découpe, en artiste industrieux, les feuillages délicats de ses plantes. Ici, dans sa barbarie primitive, elle n'a su que fendre des blocs et entasser les masses brutes de ses constructions cyclopéennes. Mais son monument est sublime, digne du ciel qu'il a pour voûte et du soleil qu'il a pour flambeau.
</P>
<P>
La géologie est une noble science. Sur cette cime, les théories s'animent; les raisonnements des livres ressuscitent l'histoire des montagnes, et le passé paraît encore plus grandiose que le présent. Ce pays était une mer d'abord déserte et bouillante, puis lentement refroidie, enfin peuplée d'êtres vivants et exhaussée par leurs débris. Ainsi se formèrent les calcaires anciens, les schistes de transition et plusieurs des terrains secondaires. Que de milliers de siècles accumulés en une seule phrase ! Le temps est une solitude où nous posons ça et là des bornes; elles révèlent son immensité, mais ne la mesurent pas.
</P>
<P>
Cette croûte se fendit, et une longue vague de granit fondu s'éleva, formant la haute chaîne du Gave, des Nestes, de la Garonne, la Maladetta, Néouvielle. On voit d'ici Néouvielle au nord-est. Ce que ce mur de feu fit en se dressant dans cette mer bouleversée, l'imagination de l'homme ne le concevra jamais. La masse liquide de granit s'empâta dans les roches; les couches les plus basses se changèrent en ardoise sous la tempête embrasée ; les terrains plats se redressèrent et se renversèrent. La coulée souterraine monta d'un effort si brusque qu'ils se collèrent à ses flancs en étages presque perpendiculaires. « Elle se figea dans la tourmente, et son agitation se peint encore dans ses ondes pétrifiées. »
</P>
<P>
Combien de temps s'écoula entre cette révolution et la suivante? Les monuments manquent; les siècles n'ont pas laissé de trace. C'est une page arrachée dans l'histoire de la terre. Notre ignorance nous accable comme notre science. Nous voyons un infini, et nous en devinons un autre que nous ne voyons pas.
</P>
<P>
Enfin l'Océan se déplaça, peut-être par le soulèvement de l'Amérique; du sud-ouest une mer vint s'abattre sur la chaîne. Le choc tomba sur la barrière noire crénelée qu'on aperçoit vers Gavarnie. Ce fut une destruction épouvantable d'animaux marins. Leurs cadavres ont formé les bancs coquilliers qu'on traverse en montant à la Brèche; plusieurs couches de la Brèche, du Taillon et du mont Perdu, sont des champs de mort encore fétides. La mer roulante, arrachant son lit, le charria contre la muraille de rochers, l'amoncela contre les flancs, l'entassa sur les cimes, mit une montagne sur la montagne, couvrit l'immense écueil, et oscilla en courants furieux dans son bassin dévasté. Il me semblait voir à l'horizon la nappe limoneuse arriver plus haute que les cimes, dresser ses flots sur le ciel, tourbillonner dans les vallées, et par-dessus les montagnes noyées mugir comme une tempête.
</P>
<P>
Cette mer apportait la moitié des Pyrénées; ses eaux violentes appliquèrent contre le versant primitif des étages calcaires inclinés et tourmentés; ses eaux apaisées déposèrent sur eux les hautes couches horizontales. Là-bas, au sud-ouest, le Vignemale en est couvert. Des générations d'êtres marins naissaient et mourraient pour élever les sommets, populations silencieuses et inertes qui pullulaient dans le limon tiède et regardaient à travers leurs vagues vertes les rayons du soleil bleui. Ils ont péri avec leur sépulcre. Les orages ont déchiré les bancs où ils s'enfouissaient, et ces lambeaux de leurs débris disent à peine combien ce monde enseveli a vu passer de myriades de siècles.
</P>
<P>
Un jour enfin on vit grandir les grands monts qui forment l'horizon du sud, Troumousse, le Vignemale, le mont Perdu et tous les sommets qui entourent Cèdres. Le sol avait crevé une seconde fois. Une ondée de nouveau granit s'élevait, chargée du granit ancien et de la prodigieuse masse des calcaires; les alluvions montèrent à plus de dix mille pieds; les anciennes cimes de granit pur étaient dépassées; les bancs de coquilles furent soulevés dans des nuages, et les cimes exhaussées se trouvèrent pour toujours au-dessus des mers.
</P>
<P>
Deux mers ont séjourné sur ces sommets; deux coulées de roche embrasée ont dressé ces chaînes. Quelle sera la révolution prochaine? Combien de temps l'homme durera-t-il encore? Un retrait de la croûte qui le porte fera jaillir une vague de lave ou déplacera le niveau des mers. Nous vivons entre deux accidents du sol; notre histoire tient au large dans une ligne de l'histoire de la terre; notre vie dépend d'une variation de la chaleur; notre durée est d'une minute, et notre force un néant. Nous ressemblons à ces petits myosotis bleus qu'on cueille en descendant sur la côte; leur forme est délicate et leur structure admirable; la nature les prodigue et les brise ; elle met toute son industrie à les former, et toute son insouciance à les détruire. Il y a plus d'art en eux que dans toute la montagne. Sont-ils fondés à prétendre que la montagne est faite pour eux?
</P>
<P>
Paul est monté sur le pic du Midi de Bigorre; voici son journal de voyage :
</P>
<P>
« Départ à quatre heures du matin dans la vapeur. Les pâturages de Tau à travers la vapeur; on voit la vapeur. Le lac d'Oncet à travers la vapeur; même vue.
</P>
<P>
« Hourque des cinq Ours. Plusieurs taches blanchâtres ou grisâtres, dans un fond blanchâtre ou grisâtre. Contempler, pour faire une idée, cinq ou six pains à cacheter, d'un blanc sale, collés derrière une feuille de papier brouillard.
</P>
<P>
« Commencement de l'escarpement; montée au pas, à la queue l'un de l'autre ; cela me rappelle le manège Leblanc, et les cinquante chevaux qui avancent gracieusement dans la sciure de bois, chacun ayant le nez contre la queue du précédent, et la queue contre le nez du suivant, le jeudi, jour de sortie et d'équitation pour les collèges. Je me berce voluptueusement dans ce souvenir poétique.
</P>
<P>
« Première heure : Vue du dos de mon guide et de la croupe de son cheval. Le guide a une veste de velours bouteille avec deux raccommodages à gauche et un à droite ; le cheval est d'un brun sale et porte les marques de la cravache. Quelques gros cailloux sur le sentier. Le brouillard. Je pense à la philosophie allemande.
</P>
<P>
« Deuxième heure: La vue s'élargit; j'aperçois l'oeil gauche du cheval du guide. Cet oeil est borgne; il ne perd rien.
</P>
<P>
« Troisième heure : La vue s'élargit encore. Vue de deux croupes de cheval et deux vestes de touristes, qui sont à quinze pieds au-dessus de nous. Vestes grises, ceintures rouges, bérets. Ils jurent et je jure. Cela nous console un peu.
</P>
<P>
« Quatrième heure : Joie et transports; le guide me promet, pour la cime, la vue d'une mer de nuages.
</P>
<P>
« Arrivée : Vue de la mer de nuages. Par malheur nous sommes dans un des nuages. Aspect d'un bain de vapeur quand on est dans le bain.
</P>
<P>
« Bénéfices: Rhume de cerveau, rhumatisme aux pieds, lumbago, congélation, bonheur d'un homme qui aurait fait huit heures antichambre, dans une antichambre sans feu.
</P>
<P>
- Et cela arrive souvent !
</P>
<P>
- Deux fois sur trois. Les guides jurent que non. »
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
LUCHON
</SOUS-TITRE>
<P>
La rue est une large allée plantée de grands arbres et bordée d'assez beaux hôtels. Elle fut ouverte par l'intendant d'Etigny, qui, pour ce méfait, manqua d'être lapidé. Il fallut faire venir une compagnie de dragons pour forcer les Luchonnais à souffrir la prospérité de leur pays.
</P>
<P>
Au bout de l'allée, un joli chalet, semblable à ceux du Jardin des Plantes, abrite la source du Pré. Ses murs sont un treillis bizarre de branches tortueuses garnies de leur écorce ; son toit est en chaume ; son plafond est une tapisserie de mousses. Une jeune fille assise auprès des robinets distribue aux baigneurs des verres d'eau sulfureuse. Les toilettes élégantes arrivent vers quatre heures. En attendant, on s'assied à l'ombre sur des bancs de bois tressés, et l'on regarde les enfants qui jouent sur le gazon, les rangées d'arbres qui descendent vers la rivière, et la large plaine verte, semée de villages.
</P>
<P>
Au-dessous de la source sont les Thermes, qu'on achève, et qui seront les plus beaux des Pyrénées. Aujourd'hui le champ voisin est encore chargé de matériaux; la chaux fume tout le jour et fait flamboyer et frissonner l'air.
</P>
<P>
La cour des bains renferme un grand autel votif, portant une amphore sur l'une de ses faces et cette inscription:
</P>
<P>
Nymphis.

Aug.

Sacrum.
</P>
<P>
On a conservé encore ces deux autres :
</P>
<P>
Nymphis                             Lixoni Deo

T. Claudius                          Fabia Fcsta

Rufus                                  V.S.LM.

V.S.L.M.
</P>
<P>
Ce dieu Lixon, dit-on, était du temps des Celtes le dieu protecteur du pays. De là le nom de Luchon. Il est estropié et non détruit. Les dieux sont vivaces.
</P>
<P>
Le soir, on entend beaucoup trop de pianos. Il y a plusieurs bals, et, dans certains cafés, des orchestres. Ces orchestres sont des familles ambulantes, louées à tant par semaine, pour rendre la maison inhabitable. L'un d'eux, composé d'une flûte mâle et de quatre violons femelles, jouait intrépidement tous les soirs la même ouverture. Les privilégiés payants étaient dans la salle parmi les pupitres. Un peuple de paysans se pressait à la porte, bouche béante ; on faisait cercle et l'on montait sur les bancs pour regarder.
</P>
<P>
Les marchands de toute espèce mettent leur boutique en loterie : loterie de vaisselle, loterie de livres, loterie de petits objets d'ornement, etc. Le marchand et sa femme distribuent des cartons, moyennant un sou, aux servantes, aux soldats, aux enfants qui font foule. Quelqu'un tire; la galerie et les intéressés avancent le cou avec anxiété. L'homme lit le numéro; un cri part, signe irréfléchi d'une joie expansive: « C'est moi qui gagne. À moi, monsieur le marchand. » Et l'on voit une petite servante toute rouge se dresser sur la pointe des pieds et tendre les mains. Le marchand prend un pot avec dextérité, le promène au-dessus de sa tête, le fait contempler à toute l'assistance: « Un beau moutardier; un moutardier de trois francs, à filets d'or. Qui veut des numéros? » La séance dure quatre heures. Tous les jours elle recommence; les chalands ne manquent pas un instant.
</P>
<P>
Ces gens ont le génie de l'étalage. Un jour; on entend rouler deux tambours, suivis de quatre hommes qui marchent solennellement, emmaillotés de châles et de pièces d'étoffe. Les enfants et les chiens font procession en criant; c'est l'ouverture d'une nouvelle boutique. Le lendemain je copiai l'affiche suivante imprimée sur papier jaune :
</P>
<P>
« Fête orphéonique dans la grotte dite de Gargas.
</P>
<P>
« La société orphéonique de la ville de Montrejean exécutera:
</P>
<P>
« La polka ;
</P>
<P>
« Plusieurs marches militaires;
</P>
<P>
« Plusieurs valses;
</P>
<P>
« Divers autres morceaux des oeuvres des grands maîtres.
</P>
<P>
« Entre autres amateurs qui se feront entendre, l'un deux chantera des strophes sur l'éternité.
</P>
<P>
« Enfin une voix ravissante, qui veut garder l'anonyme pour se dérober à ces éloges mérités qu'on aime à prodiguer à son sexe, chantera aussi divers morceaux analogues à la circonstance.
</P>
<P>
« Ce sera délicieux et même séraphique que de prêter l'oreille à l'écho des sonores congélations des stalactites, qui s'unira à l'écho vibrant de la voûte pour répéter les notes harmonieuses ; et, lorsque la voix divine s'y fera entendre, le charme enivrant du prestige surpassera toutes les impressions qu'ont pu laisser dans l'âme les souvenirs des plus aimables réunions chantantes.
</P>
<P>
« Prix d'entrée : 1 franc ».
</P>
<P>
Ces gens descendent de Clémence Isaure. Leurs affiches sont des odes. Par compensation beaucoup d'odes sont des affiches.
</P>
<P>
En effet, on est ici voisin de Toulouse; comme le caractère, le type est nouveau. Les jeunes filles ont des figures fines, régulières, d'une coupe nette, d'une expression vive et gaie. Elles sont petites, elles ont la démarche légère, des yeux brillants, la prestesse d'un oiseau. Le soir, autour d'une boutique de loterie, ces jolis visages se dessinent animés et passionnés sous la lumière vacillante bordée d'ombre noire. Les yeux pétillent, les lèvres rouges tremblent, le col s'agite avec de petits mouvements brusques d'hirondelle; aucun tableau n'est plus vivant.
</P>
<P>
Si vous sortez de l'allée éclairée et tumultueuse, au bout de cent pas, vous trouvez le silence, la solitude et l'obscurité. La nuit, la vallée est d'une grande beauté ; elle s'encadre et s'allonge entre deux chaînes de montagnes parallèles, piliers énormes qui s'alignent sur deux files et soutiennent la voûte sombre du ciel. Leurs arceaux la découpent comme un plafond de cathédrale, et la nef immense s'enfonce à plusieurs lieues, rayonnante d'étoiles ; ces étoiles jettent des flammes. En ce moment, il n'y a qu'elles de vivantes ; la vallée est noire, l'air immobile; on distingue seulement les cimes effilées des peupliers debout dans la nuit sereine, enveloppés de leur manteau de feuillage. Les derniers rameaux s'agitent, et leur bruissement ressemble au murmure d'une prière que répète le bourdonnement lointain du torrent.
</P>
<P>
Au jour, la campagne est riche et riante; la vallée n'est pas une gorge, mais une belle prairie plate coupée d'arbres et de champs de maïs, parmi lesquels la rivière court sans bondir. Luchon est entouré d'allées de platanes, de peupliers et de tilleuls. On quitte ces allées pour un sentier qui suit les flots de la Pique et tournoie dans l'herbe haute. Les frênes et les chênes forment un rideau sur les deux bords; de gros ruisseaux arrivent des montagnes; on les passe sur des troncs posés en travers ou sur de larges plaques d'ardoise. Toutes ces eaux coulent à l'ombre, entre des racines tortueuses qu'elles baignent, et qui font treillis des deux côtés. La berge est couverte d'herbes penchées; on ne voit que la verdure fraîche et les flots sombres. C'est là qu'à midi se réfugient les promeneurs; sur les flancs de la vallée serpentent des routes poudreuses où courent des voitures et des cavalcades. Plus haut les montagnes grises, ou brunies par les mousses, développent à perte de vue leurs lignes douces et leurs formes grandioses. Elles ne sont point sauvages comme à Saint-Sauveur, ni écorchées comme aux Eaux-Bonnes ; chacune de ces chaînes s'avance noblement vers la ville et laisse onduler derrière elle sa vaste croupe jusqu'au bout de l'horizon.
</P>
<P>
Au-dessus de Luchon est une montagne nommée Super-Bagnères. Je rencontre d'abord la Fontaine d'Amour: c'est une baraque de planches où l'on vend de la bière.
</P>
<P>
Un escalier tortueux, traversé par des sources, puis des sentiers escarpés dans une noire forêt de sapins, conduisent en deux heures aux pâturages du sommet. La montagne est haute d'environ cinq mille pieds. Ces pâturages sont de grandes collines onduleuses, rangées en étages, tapissées d'un gazon court, de thym dru et odorant; ça et là en foule les larges touffes d'une sorte d'iris sauvage dont la fleur passe au mois d'août. On arrive fatigué, et sur l'herbe de la plus haute pointe on peut dormir au soleil le plus voluptueusement du monde. Des nuées de fourmis ailées tourbillonnaient dans les rayons tièdes. Dans un creux au-dessous de nous, on entendait les bêlements des brebis et des chèvres. À un quart de lieue, sur le dos de la montagne, une mare d'eau étincelait comme de l'acier bruni. Ici, comme sur le Bergonz et sur le pic du Midi, on aperçoit un amphithéâtre de montagnes. Celles-ci n'ont pas l'âpreté héroïque des premiers granits, noirs rochers vêtus d'air lumineux et de neige blanche. D'un seul côté, vers les monts Crabioules, les rocs nus et déchiquetés s'argentaient d'une ceinture de glaciers. Partout ailleurs, les pentes étaient sans escarpements, les formes adoucies, les angles émoussés et arrondis. Mais, quoique moins sauvage, le cirque des montagnes était imposant. L'idée du simple et de l'impérissable entrait avec une domination entière dans l'esprit subjugué. Des sensations pacifiques berçaient l'âme dans leurs ondulations puissantes. Elle se mettait à l'unisson de ces êtres inébranlables et énormes. C'était comme un concert de trois ou quatre notes indéfiniment prolongées et chantées par des voix profondes.
</P>
<P>
Le jour baissait, les nuages ternissaient le ciel refroidi. Les bois, les prés, les landes de mousses, les roches des versants, se coloraient diversement sous la lumière décroissante. Mais cette opposition des teintes, effacée par la distance et par la grandeur des masses, se fondait dans une nuance verdâtre et grise, d'un effet triste et doux, comme celui d'un vaste désert à demi peuplé de verdure. Les ombres des nuages cheminaient lentement, en brunissant les sommets fauves. Tout était d'accord, le bruit monotone du vent, la marche calme des nuages, l'affaiblissement du jour, les couleurs tempérées, les lignes amollies. C'est ici le second âge de la nature. La terre dissimule les rocs, les mousses revêtent la terre ; les ondulations arrondies du sol soulevé ressemblent aux flots fatigués une heure après la tourmente. Luchon n'est pas loin de la plaine; ses montagnes sont les dernières vagues de la tempête souterraine qui dressa les Pyrénées; la distance a diminué leur violence, tempéré leur grandiose et adouci leurs escarpements.
</P>
<P>
Vers le soir, nous descendîmes dans le creux où paissaient les chèvres. Une source y coulait, recueillie dans les troncs d'arbres creusés qui servaient d'abreuvoirs aux troupeaux. C'est un plaisir délicieux, après une journée de marche, de tremper ses mains et ses lèvres dans une fontaine froide. Ce bruit sur ce plateau solitaire était charmant. L'eau filtrait à travers le bois, entre les pierres, et, chaque fois qu'elle glissait sur la terre noircie, le soleil la couvrait d'éclairs. Des lignes de joncs marquaient sa traînée jusqu'à la mare. Pâtres et bêtes étaient descendus; elle était le seul habitant de ce pré abandonné. N'était-il pas singulier de rencontrer un marécage à cinq mille pieds de hauteur?
</P>
<P>
Au midi, la rivière devient torrent. À une demi-lieue de Luchon elle s'engouffre dans un profond défilé de rochers rouges, dont plusieurs ont croulé; le lit est obstrué de blocs; les deux murailles de roches se serrent au nord, et l'eau amoncelée rugit pour sortir de sa prison; mais les arbres poussent dans les fissures, et le long des parois les fleurs blanches des ronces pendent en chevelures.
</P>
<P>
Tout près de là, sur une éminence ronde de roc pelé, s'élève une tour mauresque ruinée, qu'on nomme Castel-Vieil. Son flanc est bordé d'une affreuse montagne noire et brune, toute nue, qui ressemble à un amphithéâtre écroulé. Les assises pendent les unes sur les autres, ébréchées, disloquées, saignantes; les arêtes tranchantes et les cassures sont jaunies de misérables mousses, ulcères végétaux qui salissent de leurs plaques lépreuses la nudité de la pierre. Les pièces de ce monstrueux squelette ne tiennent ensemble que par leur masse ; il est lézardé de fissures profondes, hérissé de blocs croulants, cassé jusqu'à la base; ce n'est plus qu'une ruine morne et colossale, assise à l'entrée d'une vallée, comme un géant foudroyé.
</P>
<P>
Il y avait là une vieille mendiante, pieds et bras nus, qui était digne de la montagne. Elle avait pour robe un paquet de lambeaux de toutes couleurs, cousus ensemble, et restait tout le jour accroupie dans la poussière. On aurait pu compter les muscles et les tendons de ses membres; le soleil avait desséché sa chair et roussi sa peau; elle ressemblait au roc contre lequel elle était assise; elle avait la taille haute, de grands traits réguliers, un front plissé de rides comme l'écorce d'un chêne, sous ses sourcils gris un oeil noir farouche, une filasse de cheveux blancs pendants dans la poussière. Si un sculpteur eût voulu faire la statue de la Sécheresse, le modèle était là. La vallée se rétrécit et monte ; le Gave coule entre deux versants de grandes forêts, et tombe à chaque pas en cascades. Les yeux sont rassasiés de fraîcheur et de verdure; les arbres montent jusqu'au ciel, serrés, splendides; la magnifique lumière s'abat comme une pluie sur la pente immense; ses myriades de plantes la respirent, et la puissante sève qui les gorge déborde en luxe et en vigueur. De toutes parts la chaleur et l'eau les vivifient et les propagent; elles s'entassent; des hêtres énormes se penchent au-dessus du torrent; les fougères peuplent ses bords ; la mousse pend en guirlandes vertes sur les arcades des racines ; des fleurs sauvages poussent par familles dans les crevasses des hêtres; les longues branches vont d'un jet jusqu'à l'autre bord, l'eau glisse, bouillonne, saute d'une berge à l'autre avec une violence infatigable, et perce sa voie par une suite de tempêtes.
</P>
<P>
Plus loin, de nobles hêtres montent sur le versant et font une plaine inclinée de feuillage. Le soleil lustre leurs cimes qui bruis-sent. L'ombre fraîche étend sa moiteur entre leurs colonnes, sur les rubans des herbes éparses, et sur des fraises rouges comme du corail. De temps en temps la lumière s'abat par une percée, et ruisselle en cascades sur leurs flancs qu'on illumine; des îles de clarté découpent alors la profondeur vague; les plus hautes feuilles remuent doucement leur ombre diaphane; cette ombre disparaît presque, tant la splendeur est universelle et forte. Cependant une petite source perdue égrène entre les racines son collier de cristal, et les grands papillons de velours roulent dans l'air par soubresauts brisés, comme des feuilles de châtaignier qui tombent.
</P>
<P>
Au fond d'un creux plein d'herbes, paraît l'hospice de Bagnères, lourde maison de pierres, qui sert de refuge. Les montagnes ouvrent en face leur cirque de roche, fondrière énorme et désolée; pour comble les nuages se sont amassés, et ternissent l'enceinte crevassée qui ferme l'horizon; elle tourne d'un air morne, toute nue, avec l'armée grimaçante de ses aiguilles, de ses tranchées saignantes, de ses escarpements meurtriers; sous le dôme des nuages, tournoie une bande de corbeaux qui crient. Ce puits semble leur aire ; il faut des ailes pour échapper à l'inimitié de toutes ces pointes hérissées, et de tant de gouffres béants qui attirent le passant pour le briser.
</P>
<P>
Bientôt le chemin semble arrêté ; mur après mur, les rocs serrés obstruent toute issue; on avance pourtant, en zigzag, parmi les blocs roulés, sur un escalier croulant; le vent s'y engouffre et hurle. Nul signe de vie, nulle herbe; partout la nudité horrible et le froid de l'hiver. Des roches trapues se penchent en surplombant sur le précipice; d'autres avancent leur tête à la rencontre; entre elles, le regard plonge dans des gouffres noirs dont on n'aperçoit pas le fond. Les violentes saillies de toutes parts s'avancent et montent perçant l'air; là-bas, au fond, elles s'élancent en étages, escaladant les unes par-dessus les autres, amoncelées, hérissant sur le ciel leur haie de piques. Tout d'un coup, dans ce terrible bataillon, une fente s'ouvre; la Maladetta lève d'un élan son grand spectre; des forêts de pins brisés tournent autour de son pied ; une ceinture de rocs noirs bosselle sa poitrine aride, et les glaciers lui font une couronne.
</P>
<P>
Rien n'est mort, et là-dessus nos organes impuissants nous trompent; ces squelettes de montagnes nous semblent inertes parce que nos yeux sont habitués à la mobile végétation des plaines; mais la nature est éternellement vivante, et ses forces combattent dans ces sépulcres de granit et de neige, autant que dans les fourmilières humaines ou dans les plus florissantes forêts. Chaque parcelle de roc presse ou supporte ses voisines; leur immobilité apparente est un équilibre d'efforts ; tout lutte et travaille ; rien n'est calme et rien n'est uniforme. Ces blocs que l'oeil juge massifs sont des réseaux d'atomes immensément éloignés, sollicités d'attractions innombrables et contraires, labyrinthes invisibles où s'élaborent des transformations incessantes, où des fluides foudroyants circulent, où fermente la vie minérale, aussi active et plus grandiose que les autres. Qu'est-ce que la nôtre, enfermée dans l'expérience de quelques années et dans le souvenir de quelques siècles? Que sommes-nous, sinon une excroissance passagère, formée d'un peu d'air épaissi, poussée au hasard dans une fente de la roche éternelle? Qu'est-ce que notre pensée, si haute en dignité, si petite en puissance ? La substance minérale et ses forces sont les vrais possesseurs et les seuls maîtres du monde. Percez au-dessous de cette croûte qui nous soutient, jusqu'à ce creuset de lave qui nous tolère. C'est là que se débattent et se développent les grandes puissances, la chaleur et les affinités qui ont formé le sol, qui ont composé les roches, qui alimentent notre vie, qui lui ont fourni son berceau, qui lui préparent sa tombe. Tout s'y transforme et s'y meut comme au sein d'un arbre; et notre espèce, nichée sur un point de l'écorce, n'aperçoit pas la végétation silencieuse qui a soulevé le tronc, tendu les branches, et dont le progrès invincible amène tour à tour les fleurs, les fruits et la mort. Cependant un mouvement plus vaste emporte la planète avec ses compagnes autour du soleil emporté lui-même vers un terme inconnu, dans l'espace infini où tourbillonne le peuple infini des mêmes mondes. Qui dira qu'ils ne sont là que pour le décorer et l'emplir? Ces grands blocs roulants sont la première pensée et le plus large développement de la nature; ils vivent au même titre que nous, ils sont les fils de la même mère, et nous reconnaissons en eux nos parents et nos aînés.
</P>
<P>
Mais dans cette famille il y a des rangs. Je le sais, je ne suis qu'un atome ; pour m'anéantir, il suffit de la moindre de ces pierres ; un os épais d'un demi-pouce est la misérable cuirasse qui défend ma pensée du délire et de la mort; toute mon action, et l'action des machines inventées depuis soixante siècles, n'irait pas jusqu'à gratter un des feuillets de la croûte minérale qui me supporte et me nourrit. Et cependant dans cette toute-puissante nature je suis quelque chose. Si, entre ses oeuvres, je suis le plus fragile, je suis la dernière ; si elle me confine dans un coin de son étendue, c'est à moi qu'elle aboutit. C'est en moi qu'elle atteint le point indivisible où elle se concentre et s'achève ; et cet esprit par qui elle se connaît lui ouvre une nouvelle carrière en reproduisant ses oeuvres, en imitant son ordre, en pénétrant son oeuvre, en sentant sa magnificence et son éternité. En lui s'ouvre un second monde qui réfléchit l'autre, qui se réfléchit lui-même, et qui, au-delà de lui-même et de l'autre, saisit l'éternelle loi qui les engendre tous les deux. Je mourrai demain et je ne suis pas capable de remuer un pan de cette roche. Mais pendant un instant j'ai pensé, et dans l'enceinte de cette pensée la nature et le monde ont été compris.
</P>
</SEC>
</RECIT>
</BALADE>
