<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
   <TITRE>L'ASCENSION DU 7 AOÛT 1838</TITRE>
	<AUTEUR>ANN LISTER</AUTEUR>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<P>
Au début de juillet, Ann Uster etAnn Walker, George, le

valet et Joséphine, la femme de chambre, sont à Rayonne. Les

deux amies se promènent de cette ville à la frontière et au-delà, en

calèche ou en «barque». Le vendredi 6 et le samedi 7, route

jusqu'à Tarées ; Hôtel de la Paix.
</P>
<P>

Le dimanche 8 juillet, la matinée est employée à faire quelques achats sans oublier l'indispensable visite à M. Collongues, librairie et relieur et enfin à midi, celle non moins nécessaire au banquier, après laquelle on s'engage enfin sur la route de Saint-Sauveur.
</P>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
8 Juillet de Tarbes à Pierrefitte
</SOUS-TITRE>
<P>
Les frères Fouchou, banquiers, sont des personnes très polies, mais bien lentes ; sur ma lettre de crédit de 500 livres, ils me versent 50 livres... Le postillon montre quelques impatience et il me fait savoir que, s'ils ne se montrent pas plus rapides, il va dételer les chevaux et rentrer chez lui. Enfin à une heure et quart, je quittais la banque et nous nous engageons sur la route de Lourdes, vraiment agréable et magnifique.
</P>
<P>
À deux heures et demie, nous dépassons le pauvre petit village d'Adé, escarpé et pittoresque. À trois heures moins dix, nous étions à Lourdes où nous nous arrêtions à la Poste à chevaux, mais il n'y en avait aucun et une voiture était arrivée avant nous et voulait être servie d'abord ; puis, deux autres arrivèrent et leurs occupants, voyant qu'il n'y aurait aucune chance d'être servis, s'installèrent en face à l'auberge, ayant probablement l'intention d'y demeurer jusqu'au lundi matin. Ann et moi, nous restâmes assises dans notre voiture, tout en déflorant les pages des livres achetés à Tarbes et en les lisant.
</P>
<P>
À quatre heures et demie, notre postillon de Lourdes sortit de la maison, satisfait et reconnaissant pour mon pourboire de trois francs et demi, soit un franc de plus qu'il n'est d'usage pour l'attente. À quatre heures trois quarts, la voiture qui nous précédait put partir, ce serait ensuite notre tour. À cinq heures et demie, nous descendîmes de voiture et fîmes quelques pas dans la cour de l'auberge, puis ce fut une promenade dans la rue jusqu'à un petit café où je dînai d'un potage pané que je complétai de vin et d'eau tandis que Ann se contenta't d'un bouillon de boeuf : tout ceci fut servi avec difficulté ; pour prix, on me demanda un franc et demi auquel j'ajoutai un franc de pourboire. Ensuite nous reprîmes notre promenade dans des rues étroites et mal pavées. À six heures trente, nous revînmes à la poste où on était en train d'atteler les chevaux. Naturellement, nous ne pourrions aller qu'à Pierrefitte.
</P>
<P>
Le vieux château de Lourdes, perché en haut d'un rocher pointu, n'avait qu'une petite garnison ; sur sa droite, le Gave le longeait de près depuis Lourdes. À sept heures, nous longions des collines couvertes de bois à la forte senteur, puis des collines rondes et enfin une dernière couronnée par la tour rectangulaire de Vidalos.
</P>
<P>
Là, nous entrâmes dans la charmante vallée d'Argelès couverte de champs de blé, mélangé de maïs au fond de la vallée. De quart d'heure en quart d'heure, nous traversâmes de petits villages pittoresques aux maisons dispersées ; au milieu de l'un d'eux, il y avait une petite église remarquable ; le pilier de la porte d'entrée du jardin qui l'entourait portait une «boîte aux lettres».
</P>
<P>
Un magnifique amphithéâtre de trois vallées se présenta à nos yeux et, à sept heures et demie, nous atteignîmes le village d'Ost, petit et pittoresque, aux maisons dispersées entourées de noyers. Un quart d'heure de plus et nous étions à Ayzac, gros village aux maisons blanchies à la chaux, comme il en était dans les précédents ; de longues rues étroites, sur une place les hôtels du Commerce et de k Pomme d'or et le café de France ; au loin, un vieux petit château entouré de maisons, comme il en est dans les cités. À nouveau un quart d'heure et, après avoir traversé un petit torrent, nous entrions dans un autre village.
</P>
<P>
À huit heures vingt, nous étions à Pierrefitte ; nous commandâmes les chevaux pour le lendemain à six heures vingt ; dans l'auberge bien confortable, nous eûmes une chambre à deux lits. Nous soupâmes à neuf heures vingt de truites que nous appréciâmes fort ; Ann en mangea six en vingt-cinq minutes et moi-même trois en quarante. À dix heures, nous étions couchés après une journée fort agréable ; la température était de 67° F.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Lundi 9 juillet : Installation à Saint-Sauveur</SOUS-TITRE>

<P>

Par une lourde matinée - il faisait 66° 5 F. dès 5 h. 40 - nous quittâmes la Poste de Pierrefitte à 6 h. 25. Poste dans laquelle il y avait vingt chevaux pour Cauterets, Saint-Sauveur et Barèges, contre sept à Lourdes. Par une gorge magnifique, nous fûmes à 8 h. 20 à Saint-Sauveur à l'hôtel de la Paix ; chez Sarrat, la maison où j'étais en 1830, tout était occupé,sauf une ou deux pièces, ce qui était insuffisant pour nous. Il ne pourrait y avoir pour nous qu'un gîte dans une maison pour le prix de huit francs par jour. Mais nous allions y faire poser quelques bagages quand M. Flament survint et nous dit poliment qu'il avait plus loin sept pièces, y compris les antichambres, et six lits d'une personne, dont le prix serait de 18 francs par jour ; je n'avais besoin que de quatre lits et comme je devais rester six semaines, j'obtins le prix de quinze francs par jour pour tout cet appartement. Je prendrais chez lui le déjeuner du matin et le dîner et il assurerait la remise de ma voiture. Mes articles de sport, mes malles et valises furent immédiatement mises en place.
</P>
<P>
Un guide nous avait suivis depuis Luz et nous avait montré ses certificats, mais j'envisageais de retenir Charles (Jean-Pierre Charles, mon guide de 1830). M. Flament me dit qu'il l'avait vu suivre ma voiture en disant qu'il était sûr que j'étais la dame qui était allée au sommet du Mont Perdu et qu'il se tenait à ma disposition. J'étais heureuse de revoir le pauvre Charles et tout fut rapidement réglé avec lui.
</P>
<P>
À 10 h. 10, nous prîmes le déjeuner matinal. Ensuite tout étant ainsi en ordre, je m'assis dans ma chambre pour rédiger mes notes jusqu'à 1 h. 30.
</P>
<P>
Le dîner de 7 h. eut lieu à 8 h. et demie et je me remis à rédiger mer notes. J'envoyai chercher M. Fabas qui était le médecin et le directeur des Bains et dont je devais obtenir l'accord à propos des bains qu'Ann devait prendre ; il vint à neuf heures et il resta avec nous une demi-heure. Il lut l'ordonnance du docteur Double et il donna son accord sauf pour les douches à appliquer sur le visage d'Ann ; il ne pouvait y consentir, cela ne serait bon à rien et aurait même des conséquences regrettables. Il me ferait savoir le lendemain matin quand et à quelle heure Ann pourrait commencer sa saison : ce fut le jeudi matin pour les bains et mercredi matin pour la buvette.
</P>
<P>
Peu après, je me préparai pour la nuit et, déshabillée, je m'assis pour lire le livre de géologie des Pyrénées de Charpentier, ceci jusqu'à 11 h. et demie du soir.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mardi 10 juillet : une journée comme les autres</SOUS-TITRE>

<P>

Jusqu'à 8h. et demie, je flânai tout en m'habillant, enlevant les boutons sur une veste de flanelle, etc... La matinée était très belle et j'écrivis un peu, puis je déjeunai et je lus le Messenger de Galignani (Journal de langue anglaise publié à Paris pour donner des nouvelles des Britanniques en séjour sur le continent) dont j'avais acheté toute une série à Tarbes, jusqu'à 11 h. et demie, heure à laquelle la température était de 68° 1/2 dans l'armoire de ma chambre à coucher.
</P>
<P>
Avec nos deux guides, Charles et Pierre - ce dernier étant le guide d' Ann - et deux petits chevaux, nous partîmes à cheval à midi vingt sur la route de Cauterets jusqu'au plateau de Cancelle, en passant par les villages de Sazos et de Grust À 2 h., arrivés au plateau, nous mîmes pied à terre et nous assîmes sur l'herbe. La journée était belle ; il y avait vers le bas une vue agréable, d'un côté sur la vallée d'Argelés et de l'autre vers Luz ; la tour de Bidalos, comme prononce Charlet, ou de Vidalos comme je lis sur mon itinéraire, était visible au-delà d'Argelés, le pic de Viscos était aigu quand on le considérait en portant les yeux sur la gauche vers Argelés, vers Gavarnie, on voyait des nuages dans la vallée de Héas et celle d'Estaubé.
</P>
<P>
À 2 h. et demie nous entendîmes un lointain tonnerre et nous nous en retournâmes chez nous, car nous craignions une averse, mais il n'en fut rien et le temps resta beau jusqu'à notre arrivée à 4 h. Charles s'en retourna chez lui, Ann et moi, nous fîmes un petit tour jusqu'à rencontrer l'habitante de la chaumière qui est au-dessus de Saint-Sauveur ; elle nous reconnut et elle me rappela qu'elle m'avait fourni du lait en 1830 ; elle nous conduisit à sa chaumière et nous donna pain et beurre sans accepter le franc que je lui offrais, disant que tel était l'usage. Je lui dis que je ne savais pas ce que ma femme de chambre avait convenu avec elle : elle viendrait prendre à six heures du matin, chacun des quarante et un jours de mon séjour, six sous de lait, autant de beurre et quatre oeufs frais, ceci pour le prix de quarante-neuf francs.
</P>
<P>
Charles et Pierre revinrent, amenant le fils et la fille de mon hôte de Torla en 1830 ; comme ils ne pouvaient nous parler qu'en espagnol, Charles joua le rôle d'interprète pendant vingt minutes.
</P>
<P>
Ensuite, Charles me demanda cinq francs par jour pour lui-même et trois francs pour le cheval, soit huit francs au total, et autant pour Pierre ; j'aurais de plus à payer vingt-cinq francs par mois pour la selle et aussi à régler leur nourriture et celle des chevaux.
</P>
<P>
Le dîner eut lieu de sept à huit heures du soir et j'étais à moitié endormie quand Ann m'appela. Je laissai ouvert le livre de Charpentier ; il recommandait le guide Pontis de Pontis à ceux qui désiraient étudier la botanique et la géologie des montagnes ; de retour à ma chambre, je repris ma lecture jusqu'à onze heures. La journée avait été très belle et la température à dix heures avait été de 69° F.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mercredi 11 juillet, à Gèdre (ure journée comme bien d'autres)</SOUS-TITRE>

<P>

Ann et moi, nous sortons à onze heures trente sur nos petits chevaux, les guides marchant à nos côtés ainsi qu'il est d'usage. A deux heures, nous nous arrêtons à la petite auberge de Gèdre, nous nous y reposons une demi-heure tandis que Ann se réconforte d'un jaune d'oeuf dur.
</P>
<P>
Le temps est très beau, le soleil très chaud et nous nous promenons à la grotte et à travers le pré qui la domine sur la gauche vers le Coumély ; nous y rencontrons un homme qui nous recommande d'aller plutôt vers la montagne de Saugué : sur le chemin et tout au haut, on a une vue bien plus belle sur l'Espagne qu'au haut du Piméné.
</P>
<P>
Nous sommes de retour à l'auberge à quatre heures environ ; Ann y mange un autre jaune d'oeuf dur et boit un peu d'un alcool de noix comme précédemment ; sauf vers six heures et demie, où il tombe quelques gouttes, la journée fut très belle. Nous rentrâmes, moi à pied alors que j'étais montée à cheval, et Ann à cheval, comme elle l'avait fait à l'aller.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Jeudi 12 juillet, au Pic de Bergons</SOUS-TITRE>

<P>

Vers la fin d'une très belle matinée, après qu'Ann ait pris son bain vers sept heures et mis quelque ordre dans son linge dans lequel elle trouva cinq puces, nous partîmes, Ann et moi, pour monter au Pic de Bergons à onze heures ; à une heure, nous mîmes pied à terre pour permettre à Ann de manger le jaune d'un oeuf dur, puis je suivis à pied le reste du chemin jusqu'au sommet - je ferais de même au retour jusqu'à Luz, Ann ne marchant qu'une demi-heure pendant la descente.
</P>
<P>
Nous nous trouvâmes au sommet à une heure et demie ; je m'assis près d'Ann qui mangea le jaune d'un autre oeuf dur dont je mangeai le blanc. À trois heures et demie, je me sentis toute raide et je me mis à marcher dé-ci dé-là. Comme la journée était très chaude, je m'assis à nouveau pour jouir de la vue du Mont-Perdu, du Cylindre et de la Brèche de Roland, de toute la chaîne du Marboré dont je revoyais en pensée tout le chemin que j'avais suivi pour faire l'ascension du Mont-Perdu. Au Bergons, Charles avait une petite terre et je ne pouvais pas obtenir de lui qu'il m'en donne la superficie : il ne comprenait pas le système de mesure en arpents et il ne connaissait pas la surface d'un journal en mètres carrés. Je devais deviner ce qu'était à peu près notre D. W ou 3 136 yards carrés anglais pour comprendre la valeur du terrain sur les pentes de la montagne où il y avait de bonnes prairies de 300 F. par journal et de 8 à 10 F. de location annuelle, alors qu'en plaine le journal valait de 1 200 F. et 40 F. en location annuelle.
</P>
<P>
Nous repartîmes à quatre heures et nous fûmes chez nous à sept heures. Nous dînâmes entre 7 h. et demie et 8 h. et demie et je pris une bouteille de Muscadet de Frontignan, juste pour le goûter. Ensuite je lus les Pyrénées de Chausenque jusqu'à onze heures.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Vendredi 18 juillet à Saint-Savin
</SOUS-TITRE>

<P>
C'était une très belle matinée chaude, 75° F dans ma chambre, à l'ombre, vers neuf heures ; j'étais assise alors pour lire le Messenger de Gagliani tout en mangeant des fraises.
</P>
<P>
À dix heures trente, nous partîmes, Ann et moi pour Saint-Savin en prenant sur la rive du Gave un petit sentier situé à gauche à quelque distance. Nous mîmes pied à terre à la petite chapelle de Saint-Savin ; il était deux heures. Elle avait les murs soigneusement blanchis ; elle était agréablement placée sur un tertre conique d'où on a une très belle vue sur la vallée d'Argelès. Celle-ci est fermée au nord-ouest par la lourde chaîne des monts Travisé sur la rive gauche ainsi que disait Charles, mais par d'autres appelée Lavedan ; la rive droite du Gave est appelée Davantaigue ; ces deux rives sont très boisées. De là, il y a neuf heures de marche pour les Eaux-Bonnes et cinq heures de plus pour Gabas vers la frontière.Trois quart d'heure après, nous remontions à cheval pour atteindre en peu de temps le village de Saint-Savin. Nous mîmes pied à terre à la ferme voisine de l'église monastique. Ann mangea deux jaunes d'oeuf dur et je me contentais du blanc. Nous passâmes une à deux minutes dans l'église monacale, puis, nous allâmes à celle du village qui paraissait complètement abandonnée ; les orgues étaient hors d'état et ne comportaient plus que trois à quatre tuyaux qui se terminaient par de nombreuses têtes grotesques à la bouche ouverte.
</P>
<P>
Cette église se trouve à l'angle d'une pauvre petite place que l'on qualifiait de «grand place» entourée de vieilles maisons s'appuyant sur de non moins vieilles arcades en bois.
</P>
<P>
Nous la quittâmes vers quatre heures moins le quart et, dix minutes plus tard, nous mîmes pied à terre dans un château qui était à vendre. Une des filles du dernier propriétaire nous le fit visiter et nous le parcourûmes en entier, et, il était entouré de cent trente arpents de terres ; leur location s'effectuait sur la base de 35 francs par journal et par an ; le prix de vente de l'immeuble s'élevait à 75 000 francs.
</P>
<P>
Elle me pria de lui donner rapidement une réponse, car il y avait d'autres amateurs, en particulier un Polonais, actuellement à Barèges.
</P>
<P>
Charles me dit que le propriétaire devait des années d'impôts à propos desquels il lui serait accordé un rabais de dix pour cent et que, pour ce qui est de l'achat, le prix pourrait être bien au-dessous de 70 000 francs.
</P>
<P>
Nous restâmes vingt minutes au château d'où il y avait une très belle vue sur la vallée d'Argelès. Nous le quittâmes à quatre heures un quart et fûmes chez nous à sept heures.Notre dîner se termina à huit heures ; je fis ensuite une marche d'une demi-heure et je mis de l'ordre dans ma chambre avec l'aide de Joséphine. La journée avait été vraiment belle, à neuf heures du soir, la température était de 71° F. ; je me couchai.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Samedi 14 juillet (autre journée bien calme)</SOUS-TITRE>

<P>

Généralement, je passais une demi-heure chaque matin pour attraper les puces, quelquefois une douzaine, d'autre fois la moitié. Je pris mon déjeuner à 9 h. et demie, agrémenté de fraises et de poires, tout en lisant le Messenger de Gagliani. De midi à trois heures et demie, j'écrivis les cinq dernières lignes de mon journal de voyage, tout en étudiant la carte de Charpentier.
</P>
<P>
De trois heures et demie jusqu'à sept heures, nous fîmes une promenade à cheval, puis j'écrivis une lettre à MM. Fouchou, mes banquiers tarbais, pour leur demander de venir et ils me répondirent qu'ils le feraient avec grand plaisir.
</P>
<P>
Avec Ann, je fis une promenade sur la route de Gavarnie jusqu'à neuf heures du soir ; Ann n'allait guère bien. À neuf heures vingt, la température était de 74° F. ; ce fut une très belle journée, très chaude.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Dimanche 15juillet</SOUS-TITRE>

<P>

La matinée fut très belle, mais sans soleil ; à neuf heures, la température était de 75° F. Jusqu'à onze heures, déjeuner, puis lecture des journaux. Georges vint nous rejoindre ; lui, Ann et moi, nous lûmes les prières, à l'exception des litanies ce qui nous occupa une petite heure jusqu'à midi, puis je repris les journaux et ensuite le livre de Charpentier tout en mangeant des fraises jusqu'à trois heures. À quatre heures Ann m'accompagna à Barèges ; le village avait perdu la moitié de son importance depuis 1830 ; nous le quittâmes à six heures moins le quart pour nous trouver chez nous à sept heures et demie ayant marché à pied pendant une bonne heure sur la route du retour.
</P>
<P>
Dès notre arrivée, nous dînâmes ; sans tarder, Ann regagna sa chambre et je remis au net mes notes de voyage depuis le lundi 9. Ce fut une très belle journée et la température était de 74° F.
</P>
<P>
Ainsi allait la plume d'Ann Lister en ces jours sans événement : au matin, soins aux Thermes pour Ann Walker ; le reste de la journée, promenades et lectures.
</P>
<P>
Une nouvelle semaine va s'ouvrir et une question va se poser : que faire au haut des montagne ? Et plus précisément, le sommet du Vignemale peut-il être gravi ?
</P>
<P>
Les dires de Charles et les écrits de Chausenque vont permettre d'envisager la réponse.
</P>
<P>
Ci-après,il ne sera plus question que de s'arrêter aux pages d'Ann Lister relatives à ce projet.
</P>
<P>
DONC DEUXIÈME SEMAINE : LE SOMMET EST-IL ACCESSIBLE ?
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Lundi 16 juillet, reconnaissance à Gavarnie</SOUS-TITRE>

<P>

... Nous partîmes à onze heures et quart et fûmes à Gèdre à une heure vingt... Je traversai à pied le chaos, appelé Peyrade par les habitants : ce fut fait en vingt minutes et ce fut magnifique. Ann était restée à cheval et elle me devança ; en me remettant à cheval, je la rejoignis ... Nous mîmes pied à terre pour contempler la cascade qui se trouve juste avant Gavarnie, mais nous remontâmes pour arriver à l'auberge ; il était près de trois heures...
</P>
<P>
On venait de finir la construction d'une aile jointive à la vieille maison ; l'extérieur avait belle allure ; mais l'intérieur n'était pas encore aménagé.
</P>
<P>
Je commandai un repas pour Ann, une côtelette de mouton, quatre oeufs frais et du jambon en tranches fines, du pain, du beurre et du vin, ce dernier bon, mais avec du dépôt au fond de la bouteille ; c'était du Madiran, me dit la serveuse ; ensuite nous montâmes à l'étage et nous constatâmes que nous pourrions y dormir très bien.
</P>
<P>
L'après-midi, de trois à cinq heures, nous prîmes le chemin de Boucharo en Espagne, fait de cailloux roulants, dont la chute menaçait d'écraser l'église. Là, Charles nous parla d'un événement survenu en août 1836 (au bas du petit Vignemale après la Hourquette d'Ossoue) ; deux jeunes gens avaient perdu la vie par ignorance de leurs guides, payés quatre francs au lieu de sept, leur nourriture en sus ; ils étaient de religion différente, l'un catholique, fut enterré au cimetière religieux, sans pierre tombale ; l'autre, protestant, le fut dans un pré voisin, avec pierre tombale pour indiquer l'emplacement. Je passai dans ce pré et vis une pierre tombale à moitié finie ; le tailleur de pierre l'avait abandonnée parce que les parents avaient cessé de le payer ...
</P>
<P>
De retour à l'auberge, je visitai tout l'étage à nouveau et je vis qu'il y avait des cloisons doubles entre lesquelles on avait mis des copeaux ; ce n'était pas un mauvais moyen pour assourdir le son d'une pièce à l'autre ...
</P>
<P>
Les propriétaires de l'auberge me dirent que leur grange avait été brûlée par malveillance ; toutes leurs provisions perdues, soit une perte totale de cinq à six mille francs. J'avais remis une pièce de cinq francs pour payer mon dû qui n'était que de quatre francs ; la servante me rendit un franc, ne me demandant que quatre sous pour elle, mais je lui laissais le tout-Pendant notre retour, je marchais à pied d'un bon pas et Charles montait mon cheval à ma place ; c'était là un usage assez fréquent pour une bonne marcheuse comme moi.
</P>
<P>
Nous fûmes chez nous (à Saint-Sauveur) à neuf heures. Pendant que l'on faisait cuire notre repas, nous nous assîmes... A dix heures et demie, nous étions couchées.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mardi 7 juillet : de lieux en lieux</SOUS-TITRE>

<P>

Le matin, lecture du journal et du Guide des Pyrénées de Richard qu'Ann possédait,... tout en mangeant des fraises...
</P>
<P>
À deux heures de l'après-midi, la température était de 74° E dans l'armoire de ma chambre ; hors d'atteinte du soleil, j'étais en nage.
</P>
<P>
M. Druène-Flament souffrait fort des rhumatismes, comme bien d'autres personnes ; les douleurs que je ressentais aux genoux montraient que je n'étais pas faite pour vivre ici ; le fond d'u5ne profonde vallée ne me convenait pas...
</P>
<P>
À quatre heures, nous étions à la fabrique de châles de Luz ; j'y restai quelques temps, mais je n'y trouvai aucune étoffe de laine qui me convienne pour en faire faire un manteau servant dans des circonstances quelconques : le tissu léger de laine, que l'on me disait de moutons mérinos, pouvait seul servir à faire un gentil vêtement...
</P>
<P>
Nous montâmes, Ann à cheval, et moi à pied, par un chemin escarpé, au vieux château de Luz, dit de Sainte Marie, mais ce fut encore en pure perte, car la clé était conservée à Barèges. Alors, nous poursuivîmes jusqu'à Viscos que nous ne dépassâmes pas parce que l'on était monté le long d'un précipice escarpé et Ann en était malade. Le jour était très clair et nous aurions eu une vue nette sur le Piméné et le Marboré. Peu avant six heures, nous étions de retour chez nous...
</P>
<P>
Je m'assis pour lire Chausenque jusqu'à dix heures du soir, pages 258 à 280.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mercredi 18 juillet : à la Chapelle de Héas</SOUS-TITRE>

<P>

Départ à onze heures trois quarts ; à deux heures moins vingt, à Gèdre Dessus ... Pierre alla à la Douane pour demander un permis pour nos chevaux, ce qu'on lui refusa ... On ne comprit pas pourquoi ... Je descendis de cheval à trois heures pour contempler trois à quatre saxifrages de grande beauté - que dans mon pays on appelle endèmes - qui poussaient à travers les rochers le long du Gave de Héas. Charles me dit de revenir les voir dans une dizaine de jours, car alors, ils seraient en pleine maturité ...
</P>
<P>
À trois heures et demie, nous mîmes pied à terre devant la chapelle. Elle a la forme d'une croix grecque, le maître autel face à la porte, tout doré ainsi qu'il en est d'usage en Espagne, et un petit autel dans chaque petit transept ; tout ceci est propre, le plafond voûté est peint en bleu lavé et orné de dessins marbrés ; au sol, un plancher tout en bois, aux murs, des lambris en bois de noyer sur une hauteur de sept pieds. Au-dessus du maître autel, sur la gauche, en entrant dans la chapelle, Charles me fit remarquer une fruste représentation du purgatoire...
</P>
<P>
La chapelle est entourée d'arbres et de maisons. Il n'y a pas de curé en titre, mais des services exceptionnels quand il y a de nombreux pèlerins à Notre Dame de Héas. L'église est confiée à un homme de belle prestance, sinon âgé ; il se montra satisfait du franc que je lui donnai à titre personnel ; mais il me dit qu'il servirait aux réparations à faire à la chapelle : il semblait presque qu'elle lui appartenait comme si il en était le propriétaire.
</P>
<P>
Nous quittâmes la chapelle à cinq heures ; en vingt minutes, nous arrivâmes au grand rocher daté de 1650. Il était tombé de la montagne située en face, disait-on, avec suffisamment de force pour être envoyé loin de cette montagne de l'autre côté de la vallée ; en supposant qu'aucune partie de ce rocher n'était enterrée dans le sol, sa masse pourrait être de 49 yards cubiques... Charles me raconta l'histoire du rocher : quelques mauvaises personnes avaient enlevé la Vierge de la chapelle et s'en étaient débarrassée en la plaçant au haut du rocher... ou bien qu'elle y était arrivée on ne sait comment et elle s'en était retournée à la chapelle... Pauvre Charles à l'esprit crédule... Je pensais que Pierre l'était moins que lui...
</P>
<P>
Nous rentrâmes chez nous à 9h. ; les serveuses avaient déjà dîné et elles nous attendaient à tout moment. Notre dîner fut servi à 9h. 25, puis chacun s'en alla dans sa chambre à 10 h. 1/4 : j'avais l'impression de ne pas être fatiguée et je m'assis pour examiner la carte des Pyrénées de Charpentier.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Jeudi 19 juillet, dé-ci dé-là</SOUS-TITRE>

<P>

À huit heures, ma chambre était suffocante et je me rendis compte que je n'y pouvais rien. Il faisait vraiment trop chaud. Vers neuf heures, Joséphine me proposa d'enlever la planche de la cheminée. Bien. Je n'avais pas pensé à cela...
</P>
<P>
À onze heures, je me suis remise à lire Chausenque, vol. I, à propos du Piméné, pages 331 et suivantes, pendant une heure jusqu'à midi. Charles avait été le guide de Chausenque. Je notais les réflexions de son client. Le Vignemale était inaccessible du côté de la France, p. 339. Mais Charles disait qu'il y avait à Gèdre un homme qui avait découvert le chemin du sommet. Je lui demandai donc de procéder à une enquête à ce sujet.
</P>
<P>
Après le déjeuner, je m'assis jusqu'à trois heures moins le quart pour reprendre la lecture de Chausenque, I p. 235, description du caillou de la Raillé, et I p. 237, description de la chapelle de Héas.
</P>
<P>
Les chevaux arrivèrent alors... Ann s'en revint chez nous et j'allais avec Charles chez lui à Luz pour voir les capes qu'il faisait et me rendre compte s'il y en avait qui pourrait me convenir : ce fut le cas. J'en trouvais une nouvelle au prix de trente francs en tissu très épais ; elle était assez bonne pour ce que je voulais en faire, ou tout au moins meilleure que ce que je pouvais acheter à la fabrique ; là, j'aurais pu m'en faire faire une pour le double de prix et celle de Charles était prête.
</P>
<P>
J'étais de retour à sept heures et demie. À dix heures et demie j'allais dans ma chambre et je m'assis pour lire Charpentier jusqu'à onze heures et demie, heure à laquelle la température était de 72° F. Ce fut une belle journée.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Vendredi 20 juillet : nouveau séjour à Gèdre</SOUS-TITRE>

<P>

Le matin, il faisait une très bonne chaleur et je m'assis pour lire Charpentier jusqu'à mon déjeuner de dix heures moins le quart... Il était assorti, comme d'usage, de fraises. Puis je repris la lecture jusqu'à onze heures, mais cette fois de la Botanique de Marat, livre que j'avais commandé au libraire de Bayonne ...
</P>
<P>
Nous partîmes à midi moins le quart... À deux heures nous étions à nouveau à Gèdre. À l'auberge nous montâmes au premier pour permettre à Ann de se reposer, couchée dans une chambre. Je lui fis servir des oeufs et des tomates et lui dis que j'allais me promener et que je serais de retour dans une heure ...
</P>
<P>
Je fis un petit tour au Coumélie en direction d'Estaubé. La lumière était claire, propice à une belle vision ; je montais à travers un chaos de pierres jusqu'à un rocher d'où je pensais bien voir l'entrée de la vallée d'Estaubé... mais je craignis d'inquiéter Ann par un retard et je m'en revins par un bois de hêtres. Je fis beaucoup de glissades, je courus trop vite et je fis une chute, je ressentis une douleur cuisante. Enfin, je fus à l'auberge à quatre heures et je trouvai Ann debout. Elle semblait toute triste ; je payai un franc et nous partîmes une demi-heure plus tard.
</P>
<P>
Charles s'était informé à propos de l'ascension du Vignemale. L'homme n'était pas chez lui, mais sa femme disait «qu'il connaissait très bien le chemin et qu'il n'y avait pas de difficulté» ...
</P>
<P>
Et nous revînmes chez nous... Je m'assis pour lire Charpentier jusqu'à onze heures. Ce fut une très belle journée mais très chaude.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Samedi 21 juillet</SOUS-TITRE>

<P>

... À quatre heures et demie, nous partîmes pour Pierrefitte ... À sept heures et demie, nous étions de retour chez nous ... À neuf heures, je regagnais ma chambre et je m'assis pour lire Chausenque, vol I jusqu'à onze heures moins le quart.

</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Dimanche 22 juillet : une journée de lecture</SOUS-TITRE>

<P>

Ce fut une très belle journée... En une demi-heure, nous fîmes nos prières entre onze heures et midi. Avant et après, je lus Chausenque, livre I de la page 20 à 87... Je m'arrêtai à trois heures de l'après-midi. Nos guides et nous deux, nous finies une promenade jusqu'à sept heures... Je m'assis pour lire Chausenque, vol I et je me trouvai à moitié endormie vers dix heures moins le quart... très belle journée...
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Le mardi 23 juillet : du Piméné au Vignemale ?</SOUS-TITRE>

<P>

C'était le lundi de la troisième semaine du séjour à Saint-Sauveur. Des éléments de renseignements se sont présentés à l'esprit - paroles, écrits et promenades proches - ont permis de former le projet que l'on met tout de suite à exécution.
</P>
<P>
Lundi : préparation ; mardi première phase : rencontre avec l'homme du Piméné. Mercredi...
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Lundi 23 juillet : décision</SOUS-TITRE>

<P>

Charles vint à onze heures... Je m'équiperais ainsi que Ann pour faire le lendemain l'ascension du Piméné. Nous dormirions donc cette nuit à Gèdre et, après l'ascension, Ann resterait à Gavarnie tandis que j'irais passer la nuit dans la cabane située sur la route du Vignemale et, si aucun programme espagnol n'était arrêté, je rejoindrais Ann à Gavarnie.
</P>
<P>
L'après-midi, je fis mon courrier, donnai mes instructions à Joséphine et réglai le compte de mes guides, soit deux cent dix francs pour treize jours.
</P>
<P>
À sept heures du soir, nous quittions Saint-Sauveur avec eux ; arrivés deux heures plus tard, nous dînâmes sans tarder et nous nous couchâmes...
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mardi 24 juillet : rencontres et montée au Piméné, mais ensuite Gavarnie</SOUS-TITRE>

<P>

Nous quittâmes Gèdre à six heures du matin par un ciel clair et à huit heures, nous étions au plateau de Marborise (?) où nous trouvâmes l'homme de Gèdre qui serait notre guide au Vignemale : il nous attendait. Il nous dit que nombre d'années auparavant, un touriste l'avait chargé de chercher le chemin du sommet de Vignemale, inaccessible du côté français ; il l'avait trouvé. Mais les troubles politiques ou d'autres causes l'avaient empêché de revenir ; comme ils avaient trouvé le chemin, il les paya cent vingt-cinq francs ; au cours de la découverte, l'homme de Gèdre et son compagnon traversèrent un glacier et ils se crurent perdus à cause d'une crevasse ; il me montra sur sa main des traces des chocs qu'il avait éprouvés. Mais le chemin découvert était très focale parce qu'il n'était pas nécessaire de traverser ce glacier, mais seulement un petit névé ; ce n'était pas plus difficile que l'ascension du Mont-Perdu ; après être passé à k dernière cabane, il suffisait de huit heures de marche. Charles lui avait dit que j'étais une bonne marcheuse ; en conséquence il dit que pour moi l'ascension ne demanderait que six heures ; cette cabane était à quatre heures de cheval de Gavarnie ; elle se trouvait dans k vallée d'Ossoue. Une descente vers Boucharo demandait six heures, puis de k à Panticose, six autres heures, ou bien une descente directe sur Panticose ne demandait que six heures.
</P>
<P>
Pour nous conduire, Charles et moi, l'homme demandait trente francs ; je lui dis que j'avais pensé à vingt francs ; il me donna tout de suite son accord, mais il ajouta que j'aurais à lui fournir sa nourriture et à lui verser une prime quand le sommet serait atteint pour boire à ma santé ; en pensée, je décidai que je lui donnerai cinq francs. Nous le trouverions à Gavarnie au cours de l'après-midi et nous irions tous les trois dormir à la cabane. Ann resterait à Gavarnie pour la nuit et viendrait nous retrouver à Boucharo ...
</P>
<P>
Nous partîmes alors pour le Piméné ; ce serait une rude montée, nous dit Charles. À dix heures nous étions à la cabane de Poeyrabie. Le cirque d'Estaubé se découvrait à nos yeux et je me rappelais que Chausenque disait qu'il y resterait bien deux à trois semaines pour s'y reposer. Je fis remarquer à Ann que son herbe ressemblait aux pelouses anglaises, deux à trois semaines après qu'elle aient  été coupées... La cabane de Poeyrabie ressemblait à celle de Golis qui n'avait pour toiture qu'un rocher incliné, tandis que celle-ci était construite en pierre et elle était recouverte d'écaillés de bois ; elle avait quatre pieds de hauteur, neuf à dix pieds de longueur et six de largeur ; cinq bergers pouvaient s'y asseoir et y faire le beurre avec une baratte, ou s'y coucher... Nous y prîmes quelque nourriture et goûtâmes une pâte de farine de maïs cuite dans une poêle qui était telle qu'un épais porridge... Vu de là, le Mont-Perdu ressemblait à un petit monticule qui dominait le Marboré... et la muraille d'Estaubé... Il me rappelait cependant trop mon ascension de 1830...
</P>
<P>
À midi, nous quittâmes la cabane à cheval suivant les conseils de Charles pour éviter l'herbe glissante que nos petits chevaux parcouraient aisément ... À midi et demi, nous fîmes halte car la montée avait été rude ...
</P>
<P>
Les chevaux furent confiés à la garde des bergers et le beau-frère de Charles qui nous accompagnait prit les affaires d'Ann et son panier ; avec Pierre, ils la soutinrent, chacun d'un côté, pour faciliter sa marche ... Un peu plus loin, sur un petit plateau, le cheval d'Ann vint nous rejoindre, ayant effectué la montée, on ne savait comment. L'occasion était trop bonne et Ann se remit à cheval jusqu'au petit pic que nous atteignîmes à deux heures. Elle s'y arrêta ; quand à nous, nous accomplîmes une sévère escalade et, en dix minutes le sommet principal fut atteint... Il y avait un glorieux spectacle à regarder, une noble réunion de sommets montagneux, le Vignemale et son glacier, l'un des plus longs des Pyrénées, le Marboré, son cirque et sa cascade, le pic d'Astazou qui cachait le vallon gelé où se trouvait la source de cette cascade et le Mont-Perdu qui montrait nettement qu'il était le sommet des monts espagnols.
</P>
<P>
Le port de Boucharo semblait facile avec quelques plaques de neige à son sommet. La haute vallée des Espécières semblait parallèle à celle de Boucharo. Charles me montra le lieu où nous aurions à dormir ce soir pour atteindre le versant espagnol de Vignemale, dont la pointe était évidemment inaccessible du côté français ...
</P>
<P>
Pauvre Charles, il me semblait particulièrement anxieux à cause de l'ascension à faire par un temps qui lui paraissait peu sûr. Il se mettait à douter de ce que l'homme de Gèdre nous avait dit à propos de la facilité de l'ascension... Il disait que nous ne pourrions atteindre la cabane qu'au milieu de la nuit. Et je lui dis : on verra ...
</P>
<P>
Il est vrai que les nuages recouvraient déjà la plaine française, mais la fraîcheur de l'air au sommet du Piméné avait reposé ma tête et je descendis en sept minutes en toute tranquillité ce que j'avais monté en dix toute inquiète ... Charles m'avait fait ralentir la marche, et en me tenant la main, il me disait : «N'ayez pas peur, marchez hardiment».
</P>
<P>
La descente terminée, en retrouvant Ann qui attendait, je regardais à nouveau le sommet et je ne comprenais pas comment j'avais réussi à y monter : la crête était si étroite, un précipice de chaque côté ; le grand pic ressemblait à un cône, comportant une seule ligne de montée de quatre à cinq pieds de large... Nous prîmes quelques aliments, tandis que Charles nous racontait comment la princesse de la Moskowa avait atteint le grand pic, escalade que Ann n'avait pas osé faire...
</P>
<P>
Nous nous engageâmes dans la descente, Ann soutenue par les deux guides ; à trois heures vingt, nous nous retrouvâmes sur le plateau où nous avions laissé nos montures... Nous continuâmes la descente jusqu'au pied de la montagne d'Allanz par une pente raide, caillouteuse, faite de rocs séparés... Il nous fallut alors passer par un long névé sur lequel Ann se montra très inquiète, effrayée... À quatre heures quarante, on se retrouva au niveau de l'herbe glissante... J'avais mal à la tête, car la pâte de maïs produisait quelque effet...
</P>
<P>
Il était cinq heures dix quand nous retrouvâmes les chevaux qu'un berger nous ramenait ; des bandes de nuages couvraient le pic d'Astazou et une partie du cirque de Gavarnie. Ann à cheval et moi à pied, nous continuâmes la descente ... Enfin, nous approchâmes de l'auberge de Gavarnie et je montais à cheval avant d'y arriver. Mon mal de tête me fatiguait plus que tout autre chose.
</P>
<P>
L'auberge était pleine de monde ; quand on m'entendit dire que j'allais devoir partir pour Gèdre, on se mit à s'occuper de nous ; nous dînâmes, ainsi qu'on nous le proposa, au grenier, et j'envisageai d'y dormir, mais quelques gens du pays quittèrent une pièce qui y était aménagée et descendirent à la cuisine...
</P>
<P>
À sept heures et demie, le dîner fut servi ; Ann eut une côtelette de veau, du pain, du beurre et du fromage. Quant à moi, je bus d'abord de l'eau relevée par du brandy, puis un bol de lait bouillant avec un peu de pain beurré.
</P>
<P>
Charles vint un peu plus tard pour nous dire que le guide du Vignemale était arrivé. Charles était effrayé par le temps couvert qui empêcherait de suivre la voie d'ascension. Il était trop tard pour partir ce soir à la cabane, sans avoir le temps d'y dormir ; il ne serait donc pas possible d'atteindre la sommet de Vignemale le lendemain. En conséquence j'envoyai Charles dire au guide que je n'irais probablement au Vignemale que quelques jours plus tard dans les conditions qui avaient été fixées. SI je renonçais à y aller, je verserais une somme de cinq francs pour l'indemniser du dérangement. Charles estima que tout ceci était correct et qu'il serait satisfait, ajoutant que, de cette manière, il pensait que je serais bien accueillie en d'autres circonstances.
</P>
<P>
Nous allâmes nous coucher dans la chambre à huit heures et demie. La journée avait été très agréable.
</P>
<P>
Du mercredi 25 juillet au samedi 4 août, il ne fut plus question de Vignemale, tout au moins dans le journal d'Ann Uster.
</P>
<P>
Les journées s'écoulèrent comme il en avait été pendant les deux premières semaines et le récit parut suivre un chemin monotone.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mercredi 25 juillet : Le cirque de Gavarnie</SOUS-TITRE>

<P>

Charles monta pour savoir ce qu'on allait faire. Ann ne souhaitait pas aller en Espagne... Je décidai de retourner à Saint-Sauveur après être allée au Cirque et je donnai les ordres nécessaires. Je n'osais pas prendre des risques avec Ann ... À huit heures vingt, nous y étions ... Ann se mit à dessiner, je me mis à examiner les pierres et les guides se reposèrent à quelque distance sur un rocher...
</P>
<P>
À dix heures, nous étions de retour à l'auberge ; je payai mes dettes. La fille de la maison fut très contente, car je lui donnai un franc pour elle-même et cinquante centimes pour la servante... Nous étions chez nous à cinq heures... Joséphine me remit une lettre de Lady Stuart... Nous dînâmes vers sept heures...et à neuf heures nous étions couchés.
</P>
<P>
Je flânais dé-ci dé-là jusqu'à huit heures... Le déjeuner fut servi à neuf heures... je mangeai des fraises... Je m'entretins avec Charles jusqu'à midi, (deux heures). Nous allâmes à l'Hermitage au-dessus de Luz... en fin de journée, lecture de Chausenque pendant deux heures.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Vendredi 27juillet
</SOUS-TITRE>

<P>
À Trimbareilles et au lac d'Autarouye... sur un petit sommet à l'ouest du pont d'Esdouroucats ; vue sur le Néouvielle. Au soir, pendant deux heures, je lus Chausenque I pp. 143 à 157...
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Samedi 28 juillet Quelques variétés</SOUS-TITRE>

<P>

Au matin, lecture de pages de l'Itinéraire des Hautes-Pyrénées de A. A. (Arnaud Abbadie), 1833... Déjeuner, puis lecture du journal en mangeant des fraises jusqu'à onze heures et demie... j'avais commandé les chevaux pour aller à la montagne de Sauqué.
</P>
<P>
Charles nous apporta, pour nous les montrer, les deux médailles que la duchesse de Berry lui avait données en 1829. La plus grande était en bronze, c'était une excellente reproduction de ses traits et, au verso, il y avait celle de son fils ; la plus petite était de la dimensions d'une pièce de dix sous, c'était à nouveau elle-même et son fils. Il n'avait pas pu trouver le portefeuille contenant les notes botaniques que Chausenque avait dessinées pour lui...
</P>
<P>
(Au cours de l'excursion), je m'asseyais de temps à autre pour écrire mes notes au crayon et contempler le paysage en m'orientant avec la petite carte de Charpentier pour étudier la chaîne frontière, mais le Mont-Perdu et le Vignemale n'étaient pas visibles...
</P>
<P>
À dix heures moins dix, nous étions chez nous ; on nous avait attendue et le cuisinier se plaignait par l'intermédiaire de Joséphine d'avoir brûlé son charbon pour maintenir le feu en activité à cause de notre retard... Lecture de Chausenque jusqu'à onze heures et demie.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Dimanche 29 juillet : La montre «Perrelet»
</SOUS-TITRE>

<P>
... Nous dînâmes à huit heures et je me mis à lire la grammaire espagnole, puis Chausenque jusqu'à minuit... Alors, malheureusement, j'oubliai que j'avais déjà remonté ma montre, j'essayai à nouveau, m'aperçus de mon erreur et craignis d'avoir commis quelque méfait.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Lundi 30 juillet</SOUS-TITRE>

<P>

Hélas ; ma montre n'a pas marché longtemps cette nuit après mon erreur ; je crains qu'elle ne soit hors d'usage pendant quelque temps. Je ne puis pas l'accepter. Je dois avoir une bonne montre de Londres allant bien... Belle matinée, mais triste ; ma montre s'arrête à nouveau à onze heures ; je ne sais que faire, ne pas avoir une montre marchant bien est terrible ... Nous allons à Barèges ... Lecture de Chausenque ... 
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mardi 31 juillet
</SOUS-TITRE>

<P>
Matinée, lecture de Chausenque et de Charpentier. Je fais venir Charles à midi pour m'entretenir avec lui pendant une petite demi-heure du port de Pinède ; je pensais conduite Ann en Espagne par ce chemin.
</P>
<P>
Je partis pour Barèges pour y faire réparer ma montre : je laissai ma montre «Perrelet» à un homme habitant au haut du village qui m'avait été recommandé par le maître de poste ; ce sera fait vendredi après-midi, me dit-il ; l'homme ressemblait à un forgeron et je fus quelque peu effrayée, mais qu'importé, nous verrons.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mercredi 1er Août</SOUS-TITRE>

<P>

À onze heures, départ pour le plat de Ripey par la vallée de Pragnères, que Charles appelle vallée de Brada ... vues sur la chaîne frontière, la vallée d'Estaubé et le port de Pinède ... Lecture de Chausenque jusqu'à minuit. C'est terrible de se trouver sans montre, sans rien pour noter l'écoulement du temps ; enfoncée dans mon lit, j'entends sonner l'heure de minuit en bas.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Jeudi 2 août ; entre deux lectures de Chausenque le matin et le soir</SOUS-TITRE>

<P>

Au pla d'Arrode, que Charles appelle Raoudé, pour examiner les fonds d'Estaubé et distinguer le Port Vieux du Port de Pinède... Je lus Chausenque. Ce fut une très bonne journée alors que j'étais plutôt étourdie et l'estomac barbouillé.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Vendredi 3 août : vers la décision</SOUS-TITRE>

<P>

... Nous allâmes à Barèges à trois heures. Ma montre était révisée, mais il demanda de la garder jusqu'au lendemain matin, car le principal ressort devait être remis sur son pivot ; j'aurais à payer cinq francs ... Ce fut une triste journée ... Samedi 4 août : la montre, la décision
</P>
<P>
Très belle matinée, lecture de la grammaire espagnole. Départ pour Barèges à trois heures (p.m.). Je fus chez l'horloger à quatre heures et demie, juste à temps pour ma montre ; il allait la faire porter à Saint-Sauveur par son ouvrier. Je fus très satisfaite de mon petit forgeron et je lui payai les cinq francs.
</P>
<P>
Je décidai d'aller à la cabane à deux heures de Gavarnie et de faire l'ascension de Vignemale le lundi, si cela était possible. Je dormirai ensuite aux bains de Panticose et retournerai à Gavarnie le mardi et à Saint-Sauveur le mercredi. Anne aurait les deux guides avec elle... et en Espagne aussi ; elle en fut d'accord.
</P>
<P>
Ce soir, Ann et moi, de 8 h 30 à 11 h. 30, nous nous entraînâmes à parler espagnol en nous servant du dictionnaire et de la grammaire. La journée avait été très belle et la température de 73° F. à 11 h. 40.
</P>
<P>
La chaîne frontière et le fond des vallées françaises avaient été étudiés au cours de trois excursions, la petite carte de Charpentier à la main, l'incident de la montre étant réglé et le départ pour Vignemale décidé. Dix jours s'étaient écoulés depuis le temps couvert du 24 juillet.
</P>

</SEC>

<P>

Difficultés et hésitations, la santé à l'épreuve, le temps à la sombre tendance. Mais alors une nécessité, d'autres personnes se proposaient d'entreprendre l'ascension en des jours très prochains.

Aussi, Ann Uster, avec ses guides, l'accomplit : ce fut le sept août. Elle n'en donna qu'un sobre récit, fait de détails concrets.
</P>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Dimanche 5 août 1838</SOUS-TITRE>

<P>

Je flânai dé-ci, dé-là ; à sept heures, j'allai voir Ann quelques minutes ; elle était en pleurs et semblait malade ; je ne lui dis pas grand chose et je la laissai.
</P>
<P>
Charles vint et nous eûmes une conversation à propos du temps : le ciel était couvert, que faire ? On pourrait partir néanmoins et, si le temps ne se levait pas, on pourrait revenir sans tenter l'ascension, même si on avait passé la nuit à la cabane.
</P>
<P>
Les heures s'écoulèrent ; pendant la matinée, Ann lut à haute voix presque tout le journal ; il semblait qu'elle fut en meilleures santé, mais je n'osais pas lui parler de nos projets si ce n'est que, si le temps ne revenait pas au beau, on ne ferait pas de tentative.
</P>
<P>
Vers midi, les guides vinrent avec les chevaux. Comme le ciel était toujours couvert, nous eûmes un long entretien et nous décidâmes d'attendre le lendemain pour examiner ce qu'il serait possible de faire. Comme les chevaux étaient là, nous partîmes, Ann et moi pour Gèdre : je verrai comment elle se comportait, jusqu'où elle pourrait aller, car vraiment, elle ne paraissait pas en forme.
</P>
<P>
À trois heures, nous partions, le brouillard couvrait le bas des pentes et nous y fûmes plongés comme nous atteignions le pont de Sia, à trois heures quarante ; alors, je pris Charles avec moi et nous partîmes à bonne allure pour avoir un entretien avec le guide de Gèdre à quatre heures ; un paysan nous dépassa et nous le chargeâmes de dire au guide de Gèdre que, dans le cas où le temps deviendrait favorable, je serais dans la cabane, le lendemain ; mais s'il n'en était pas ainsi, s'il n'était pas beau et clair, je serais à la cabane le premier jour où cela irait mieux.
</P>
<P>
Ensuite, je revins au pont de Sia et, par le pont de Gontaut, chez nous. Là, je mis Ann au courant d'un point de notre programme : le beau-frère de Charles irait avec nous à la cabane et il ramènerait les trois chevaux afin qu'il soit ici le second jour ; elle m'y retrouverait le troisième jour et nous irions à Torla d'où nous rentrerions en France par le port de Pinède.
</P>
<P>
La journée avait été bonne, si ce n'est qu'il y avait eu beaucoup de brouillard, très bas dans la soirée ; il nous fallut donc rester auprès de la cheminée après le dîner.
</P>
<P>
Il y avait encore du brouillard au bas des pentes. Charles et Pierre, les chasseurs guides, vinrent me dire que le prince de la Moskowa avait engagé Cassos, le guide de Gèdre pour le Vignemale ; afin d'aller au sommet avec lui le jeudi ; le prince devait passer la nuit du mercredi à Gavarnie, que le temps soit beau ou mauvais. Mes deux guides croyaient que le temps allait s'améliorer. Aussi, je décidai de partir dès cet après-midi vers trois heures et d'aller à la cabane tous les trois à cheval ; le beau-frère de Charles nous accompagnerait pour ramener les chevaux et conduire Ann à Boucharo où nous la retrouverions le mercredi à quatre heures de l'après-midi.
</P>
<P>
Sans plus attendre, à une heure, j'empaquetai mes affaires ; je pris mon manteau tartan Mac Lean, la pèlerine que Charles m'avait fournie et ma jaquette ; je mis dans mon sac de voyage une chemise de nuit et une de jour, et une paire de bas de laine grise ; dans l'un d'entre eux, je plaçai cent francs en pièces de cinq francs ; j'ajoutai deux paires de gants, un mouchoir de poche et une brosse à dents, du savon, un peigne, des aiguilles, du fil et un stylet ; j'emballai le tout dans une grande feuille de papier grisâtre, paquet que j'enveloppai ensuite dans une serviette et je mis aussi dans la valise une paire de souliers légers et des guêtres. Je n'avais rien de plus, sauf ce que je portais sur moi, c'est à dire ma robe de laine mérinos, deux jupons blancs et une pake de solides chaussures neuves de Saint-Sauveur, des chausettes de coton et des bas de soie noire sur les jambes, un bonnet de nuit dans une poche ainsi qu'une pake de chaussette, un mouchok de poche et un autre de soie sur ma poitrine dans ma blouse, un autre de soie mélangée et une feuille de papier cachés dans mon chapeau.
</P>
<P>
J'avais quelques provisions que j'avais mises dans un sac acheté à Paris pour y mettre ce dont j'avais besoin la nuit, et aussi deux biscuits dans ma blouse, deux oeufs durs dans la poche du gilet de Charles et une grande gourde suisse achetée à Chamouni que j'avais remplie de Brandy acheté chez le pharmacien. Charles la portait suspendue à son épaule. Les guides avaient une livre de pain blanc comme le mien à 0 francs 70, une gourde de vin blanc à 0, 70, une livre de fromage à 0, 40 et j'y avais ajouté une bouteille de la meilleure eau de vie à trois francs, la même que celle que j'avais achetée pour moi-même et que notre pharmacien vendait.
</P>
<P>
... J'avais la carte des Pyrénées de Charpentier et un petit carnet de notes ainsi que mon passeport. Ainsi, j'étais légèrement équipée et j'avais le coeur léger, bien que ma pensée alla vers la pauvre Ann que j'avais laissée bien triste et peut-être soucieuse à mon sujet parce que je n'étais pas débarassée de ma crise de foie et des vertiges qui m'avaient troublée depuis de nombreux jours ; peut-être ces soucis la rendaient-ils nerveuse.
</P>
<P>
Tout fut prêt à trois heures et demie, quand les chevaux arrivèrent. Nous partirnens à trois heures et demie, Charles, Pierre et moi. Au pont de Sia à quatre heures un quart, au pont de Douroucoate vingt minutes plus tard. Après avoir passé le pont, nous sortîmes de Gèdre à cinq heures vingt. J'envoyai les guides en avant et me reposai un moment au chaos ; j'étais à l'auberge de Gavarnie à six heures et demie. Je restai à cheval pour attendre près de la porte Charles ; il louait deux paires de crampons et deux bâtons ferrés à raison de un franc pièce par jour : c'était la femme de Cazos qui lui avait dit, lors de notre passage à Gèdre, de le faire ; mais pourquoi ? Au Piméné, Cazos m'avait affirmé qu'il n'y avait ni glacier, ni névé à traverser. Heureusement, Charles m'avait apporté un bâton léger ferré, car il pensait qu'il me serait utile et Ann avait insisté pour que je prenne les crampons qui m'avaient servi au Mont-Perdu en 1830.
</P>
<P>
Nous quittâmes Gavarnie à sept heures moins le quart, toujours par brouillard et nous fûmes à la cabane de Saoussasts Débats à huit heures. Cazos et le beau-frère de Charles y étaient arrivés juste avant nous en venant directement de Gèdre ; nous
</P>
<P>
les avions aperçus de l'autre côté du Gave, alors que nous montions à Gavarnie de notre côté.
</P>
<P>
... La vallée d'Ossoue, un belle vallée sauvage, mais il était trop tard pour jouir de sa vue. Nous entrâmes dans la cabane où le feu était allumé et où on faisait déjà cuire la pâte. Il fallut une heure et demie pour que chacun ait sa part, car nous étions dix, cinq bergers et nous cinq ; y compris Cazos et le beau-frère de Charles. Je refusai de prendre de la pâte et me contentai d'un tiers de mes provisions et d'un petit peu de lait frais très froid, puis je m'étendis une demi-heure avant les autres.
</P>
<P>
Je reposai dans mon manteau tartan, enveloppée dans la pèlerine que j'avais reçue de Charles, sur laquelle on avait mis deux capes de berger, et , sous moi, sur la pierre, une autre pèlerine ; mon sac de nuit me servait d'oreiller, calé par un sac en peau de chèvre de l'un des bergers ; dans celui-ci, il gardait ses vêtements, ses provisions de pain et le maïs pour faire la pâte. Cependant, ce n'était pas assez confortable pour vraiment s'endormir ; nous étions en effet dix, allongés sur deux rangs, les pieds des uns près de la tête des autres, si bien que nous ne pouvions guère bouger, car la cabane n'avait que quelques mètres de long et de large. À minuit, je m'éveillai, j'allumai ma bougie et regardai ma montre. J'aurais été heureuse de partir, mais Gazos me dit qu'il faisait encore trop nuit.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mardi 7 août : le succès</SOUS-TITRE>
<P>
Je me levai à nouveau vers deux heures sans avoir dormi. Nous parûmes trois quarts d'heure plus tard ; à cinq heures, nous renvoyâmes les chevaux ; notre Espagnol nous avait rejoint une demi-heure plus tôt. Nous déjeunâmes et partîmes à pied à cinq heures vingt.
</P>
<P>
Nous atteignîmes le début d'un ressaut à six heures quarante et nous fîmes l'ascension de cette cheminée ; à sept heures sept, nous nous reposâmes douze minutes et c'est alors que l'Espagnol nous quitta. Nous atteignîmes un second ressaut à huit heures ; il était couvert de neige ; nous mîmes nos crampons, les enlevâmes à huit heures vingt, puis les remîmes ; nous ne quittâmes la neige qu'à neuf heures dix et nous nous reposâmes sur un petit tertre rocheux et herbeux jusqu'à neuf heures vingt. Nous enlevâmes nos crampons à dix heures dix et nous nous reposâmes au haut du deuxième ressaut à onze heures un quart. Je me trouvais au soleil et je mis mon manteau pour ne pas sentir le froid ; pendant toute la montée, le temps avait été clair sauf pendant une heure au lever du jour. Mais à midi moins vingt, les nuages nous entourèrent et nous ne pouvions plus voir Panticose. Nous repartîmes à onze heures trois quarts ; j'avais ressenti un malaise juste auparavant.
</P>
<P>
Nous arrivâmes au sommet à une heure. Pendant une demi-heure, nous allâmes dé-ci dé-là pour voir les rochers à pic, le glacier, le col et la neige sur laquelle la duchesse de Berry avait été portée et la crête sur laquelle deux hommes s'étaient perdus deux années auparavant.
</P>
<P>
À l'est, au-dessus de nous, il y avait le beau glacier du Vignemale au pied duquel se trouve le début de la vallée d'Ossoue et, à une grande dustance, la belle chaîne du Marboré et du Mont-Perdu. À l'ouest, il y avait la chaîne des montagnes espagnoles ; nous avions aperçu Panticose au cours de l'ascension, mais les nuages couvraient maintenant tout l'horizon, si bien que nous ne pouvions distinguer le port de Panticose, ni celui du Marcadau. Au travers une brume qui les dominait. Au sud, les vallées espagnoles étaient dans une mer de nuages. La cime culminante du Vignemale avait la forme d'un plateau d'une dizaine de mettes de long et de trois mètres de large, mais elle n'était pas plate ; elle était toute bosselée.
</P>
<P>
Nous mîmes nos noms dans une bouteille et commençâmes de descendre à deux heures dix ; à deux heures vingt-cinq, nous étions à nouveau sur la neige, en bas de la première neige, puis sur la neige à nouveau, là où nous avions enlevé les crampons.
</P>
<P>
Nous les mîmes et puis les enlevâmes à 3 h. 10 ; étant de nouveau sur la neige à 3 h 20, nous les remîmes pour ne plus les enlever jusqu'à quatre heures.
</P>
<P>
L'après-midi était ensoleillée et néanmoins l'air était très agréable. Je mangeai un peu de pain que j'arrosai de Brandy et d'eau. Nous nous arrêtâmes à nouveau à 4 h. 37 pour donner à notre Espagnol un peu de pain et de vin et nous lui donnâmes nos bagages à porter jusquà ce qu'il nous quitte.
</P>
<P>
À nouveau en marche à quatre heures cinquante et au col à six heures et demie L'Espagnol nous quitta au coueyla de Lourdes et à huit heures, nous étions de retour à la cabane de Saoussats Débats. Nous étions fatigués, mais j'aurais bien poussé jusqu'à Gavarnie. Cependant Charles dit qu'il serait dangereux de s'engager sur le chemin dans l'obscurité.
</P>
<P>
Je bus une bonne quantité de lait bouilli et je ne mangeai qu'une ou deux bouchées de pain ; mes vêtements étaient trempés en raison du brouillard que nous avions traversé au col : j'enveloppai mes affaires dans une pèlerine et je m'étendis aux environs de neuf heures ; les autres étaient assis et devisaient en buvant leur soupe de lait.
</P>
<P>
Je dormis de neuf heures à onze heures et nous quittâmes la cabane à onze heures trois quarts. Cazos partit de son côté pour aller à Gèdre et nous nous en allâmes sur la droite vers Gavarnie.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Mercredi 8 août : de Gavarnie à Torla</SOUS-TITRE>
<P>

Nous y fumes à une heure un quart. On me donna un peu d'eau chaude pour éviter le frisson que j'aurais éprouvé en buvant de l'eau froide. J'en bus un verre, je brossai mes vêtements, me lavai les pieds et je me mis au lit à deux heures et demie ; le lit était confortable et je dormis bien.
</P>
<P>
Ann arriva à neuf heures ; après déjeuner, nous partîmes à midi et nous fûmes au haut du col (de Boucharo) à deux heures vingt ; après un arrêt de cinq minutes pour jouir de la vue, nous nous mîmes en marche : les montagnes d'Espagne étaient très belles. Après une marche d'un quart d'heure peut-être, nous nous mîmes à cheval pour nous rendre à Boucharo où nous arrivâmes à quatre heures un quart. La traversée du col avait été pittoresque, la descente était raide et caillouteuse, la vallon était semé de buis formant des buissons et il était entouré de tous côtés par les monts boisés.
</P>
<P>
Un feu avait été allumé parmi les sapins pour pouvoir y semer plus tard du blé. En France les montagnes avaient été très visibles, mais en Espagne, c'était différent, ce que Charles appelait des fumées étaient à mon avis une légère brume.
</P>
<P>
Je mangeai des framboises, je goûtai au vin rouge et j'eus du fromage de brebis, du pain et du vin. Nous quittâmes l'hospice à cinq heures en laissant nos chevaux nous suivre, mais sans les perdre de vue, et nous les montâmes cinq minutes après. La gorge était magnifique et ses pentes quelquefois boisées jusqu'à leur sommet. Il y avait des sapins, des pins rouges, des hêtres, des buis. À cinq heures trois quarts, nous étions à la chapelle de Sainte-Hélène et, à six heures, à l'échelle de Torla, en face de la magnifique falaise de roche rouge de la vallée d'Ordesa ; nous nous arrêtâmes là un moment pour manger des framboises achetées cinquante centimes.
</P>
<P>
Laissant la gorge d'Ordesa derrière nous, en une heure nous fumes chez Biou (Viu) où se trouve en même temps la douane. Le dîner fut servi à huit heure et demie et dura une heure. Je tuai deux punaises dans le lit d'Ann et la pris dans mon lit pour dormir. La journée avait été splendide.
</P>
<P>
Encore quelques lignes du manuscrit à lire pour connaître le départ de Torla vers l'ouest le 9 août ; alors les pages 311 à 316 restent blanches ; à la page «317, le texte reprend ; le voyage non décrit parait s'être effectuépar Jaca et autres lieux. Le 14 août, Ann se trouve à Saint-Sauveur, une semaine après son ascension.
</P>
<P>
Pendant le voyage espagnol d'Ann, le prince de la Moskowa et son frère, le guide de Gèdre, appelé Cantou - sans doute par inattention duprote - un autre de Gèdre, Vicente, chasseur et guide de Luz - deux autres - soit cinq guides au total, ont gravi le Vignemale le dimanche 11 août ; il se sont trouvés au sommet à deux heures de l'après-midi.
</P>
<P>
Sept août, on^e août, ce fut l'objet de bien des paroles.
</P>
<P>
N.B. : Prote : celui qui dirige les corrrections dans une imprimerie
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>


Mardi 14 août
</SOUS-TITRE>
<P>

Nous arrivons de Cauterets où nous avons passé la dernière nuit de notre voyage espagnol ; ici, la matinée est très belle ; très chaude même, mais pas aussi suffocante que celle d'hier à Cauterets où à neuf heures du matin, il y avait 73° E, alors qu'ici, à 7 h. 30, il y a eu 74° F.
</P>
<P>
Ce matin, je me suis senti mieux ; une bonne nuit m'a remise d'un trop lourd déjeuner à base de framboises, mais je me ressens encore des secousses sur la route d'arrivée à Jaca parcourue au trot. Ann s'en était bien trouvée et il semble que le voyage lui a convenu merveilleusement.
</P>
<P>
Au cours de notre promenade à Gèdre pendant l'après-midi, Charles m'a appris que Cazos avait trompé le prince de la Moskowa en lui disant que je n'avais pas été au sommet, que je m'étais trouvée mal sur le glacier et qu'en conséquence je n'avais pas été plus loin que le petit pic, alors que les guides avaient été au sommet à l'exception de Charles qui avait éprouvé, lui aussi, un malaise.
</P>
<P>
Je fus très ennuyée de cette nouvelle et je décidai de ne payer Cazos que quand la question serait mise au clair : avais-je été, oui non, au sommet ? Si je n'y avais pas été, il fallait que ce soit prouvé ; s'il n'y avait pas de preuve, alors je n'aurais pas à le payer...
</P>
<P>
En fin d'après-midi, nous allâmes à Luz et j'envoyai Charles s'entretenir de la question avec le prince ; celui-ci le reçut et lui montra la lettre que Cazos lui avait écrite pour attestation que je n'avais pas été au plus haut sommet, m'étant arrêtée au sommet inférieur. Cazos avait bien trompé le prince et celui-ci ne voulait pas l'admettre : «Cazos lui avait donné le laurier, ce qui était fait était fait» ; il semblait ainsi soutenir Cazos et il se montrait fâché par la démarche que Charles faisait auprès de lui. Il se montrait déterminé à garder la palme que Cazos lui avait attribuée.
</P>
<P>
Le prince dit aussi à Charles qu'il n'y avait pas de bouteille au sommet ; mais, lui demanda Charles, un homme de Gèdre n'a-t-il pas été au sommet avant vous en passant le long du glacier ? Et le prince de répondre qu'on l'avait rappelé et qu'il était revenu avant que le sommet ne soit atteint. Charles ajouta que les trois guides de Luz disaient que cela n'avait pas été le cas ; l'homme avait fait semblant de ne pas entendre et il avait poursuivi sa marche : il avait alors brisé la bouteille qui était celle d'un vin que M. Flament m'avait fournie. Cazos avait précisé que c'était lui et son beau-frère qui avait élevé le tas de pierre lors de leur ascension, mais cela était faux, puisque c'était Charles et Pierre qui avaient entouré la bouteille de pierres. Quelle étrange petite affaire !
</P>
<P>
Dans ces conditions, je devins très déterminée à ne pas payer Cazos tant qu'il n'aurait pas attesté que j'avais été au sommet. Il fut alors convenu que, le lendemain, Charles et Pierre iraient à Gèdre pour faire constater le retour des chevaux par la douane et qu'ensuite ils verraient Cazos pour lui faire signer le certificat de mon ascension et ensuite le payer.
</P>
<P>
On avait en effet écrit sur une feuille de papier anglais extraite d'un de mes carnets de notes ce qui suit :
</P>
<P>
«Moi, Henri Ca2os de Gèdre, je certifie que j'ai conduit sur le pic culminant du Vignemale la dame anglaise, Ann Lister de Shibden Hall, avec ses deux guides, Jean Pierre Charles et Jean Pierre Sajous, tous les deux de Luz, le mardi sept août 1838.
</P>
<P>
Donné à Gèdre, le 15 août de la même année en présence de témoins». Signatures.
</P>
<P>
Charles lui-même s'était proposé de le voir à Gèdre à l'auberge en présence de témoins pour s'entretenir de la question, le verre à la main, et obtenir qu'il reconnaisse les circonstances de l'ascension publiquement.
</P>
<P>
Je dînai entre huit et neuf, je me fis couper les cheveux par Joséphine entre dix et onze et je me couchai. Je me sentais étrangement indisposée, des vertiges perpétuels, très souvent des faiblesses, particulièrement quand j'étais à cheval, la tête lourde, l'esprit triste, oppressée ; je ne pouvais plus respirer dans ces fonds de vallée trop escarpée et qui ne m'avaient jamais convenu et que ne me conviendraient jamais. Je serais à bout de force jusqu'à ce que j'aille habiter en un lieu ouvert. Très belle journée ; à onze heures moins le quart, 74°,5 F.
</P>
<P>
Tout ceci était-il le résultat des semaines passées à Saint-Sauveur, des crises de neurasthénie de son amie Ann Walksr, des conditions dans lesquelles elle avait engagé l'ascension et de ce qui s'en était suivi... «de cette étrange petite affaire» ?
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>

Mercredi 15 août : la rencontre manquée</SOUS-TITRE>
<P>


Nuit inconfortable, éveils, sommeil, rêves ; je me trouvais au milieu de montagnes inatteignables ; j'eus à peine assez d'énergie pour sortir de mon lit, me sentant dans tous les états ; le soleil était chaud, il brillait dans ma chambre, presque jusqu'à mon lit, à travers les jalousies à moitié fermées. Ces nuits depuis mon retour à la maison ; j'avais dormi, la fenêtre de la petite pièce jointive ouverte, ce qui permettait à l'air nocturne de souffler autour de moi ; c'était bien n'est-ce pas ! ...
</P>
<P>
Charles, de retour de Gèdre, vint me trouver à quatre heures et nous conversâmes pendant plus d'une heure. Il n'avait pas trouvé Cazos chez lui : il y était, il n'y était pas, qui sait ? Il croyait qu'il avait dit à l'aubergiste de Gèdre, Palasset, que je n'avais pas été au sommet. Charles était d'avis de consulter un avocat ; il y en avait deux à Lourdes ; je réfléchis à cette idée et, le lendemain, j'étais d'accord.
</P>
<P>
Pauvre Charles, il était aussi ennuyé que moi ; le prince avait pris sa parole pour rien la veille : il le considérait, lui Charles, comme un ennemi de Cazos : c'est ce dernier qu'il fallait croire et non nous trois. La lettre que j'ai vue, disait Charles, était celle que Cazos avait écrite au prince et que son beau-frère avait portée au prince le vendredi 8 en ramenant les chevaux ; elle était comme suit : «La dame que j'ai accompagnée au Vignemale n'a pu arriver qu'au glacier. Alors, vous pouvez venir en sûreté. Cazos»...
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>

Jeudi 16 août : la consultation juridique</SOUS-TITRE>
<P>


À six heures vingt, nous partîmes à cheval, Anne et moi, pour consulter un avocat au sujet de l'affaire Cazos, avec nos deux gardes, à pied ; mais nous allâmes à pied de sept heures vingt à huit heures trente et à nouveau à cheval non loin du pont de ville. Nous traversâmes Pierrefitte et, à neuf heures quarante, nous mîmes pied à terre à l'hôtel du Commerce d'Argelès.
</P>
<P>
Nous louâmes une calèche à trois chevaux pour nous mener à Lourdes (dix francs, retour compris, ou vingt-quatre francs, si nous avions à aller à Tarbes). À dix heures trente, nous partions, Charles sur le siège à côté du cocher, et Pierre restant sur place pour garder nos chevaux.
</P>
<P>
Ann plutôt fatiguée fut fortement secouée. C'était jour de marché à Lourdes et nous descendîmes de notre calèche aussi près de l'hôtel du Nord que possible. Ann s'installa sur le sofa d'une chambre à coucher qui fut rapidement mise en état par l'active maîtresse de maison,... et elle y resta pour se reposer.
</P>
<P>
Des deux avocats, Charles avait choisi Maître Latapie qui était le plus ancien et le plus important. Je lui fis demander par Charles de venir à l'hôtel, mais il nous pria fort poliment de venir à son cabinet, car il avait de nombreux rendez-vous. À midi vingt, avec Charles, je me rendis à son invitation. Quelques minutes de marche suffirent pour atteindre une porte cochère de bonne allure, ouvrant sur un petit jardin dans lequel se trouvait l'agréable maison du juriste.
</P>
<P>
Je lui racontai l'affaire à propos de laquelle je venais demander son avis ; la cause n'était pas très sérieuse, c'était une affaire de sentiment, je me sentais un peu vexée ; comment retrouver ma dignité ? J'avais atteint le sommet du Vignemale et cela m'était contesté. Il me fis remarquer que la reine de Hollande y était arrivée il y avait quelques années, de même que la duchesse de Berry, cette dernière à chaise à porteurs ... Mais elles n'avaient passé qu'à son pied pour aller de Cauterets à Gavarnie. Je me gardais bien de le contredire pour lui faire comprendre que le sieur Cazos contestait mon ascension pour pouvoir demander à une personne de Luz le prix d'une première ascension. Je demandai à Charles de faire sa propre déclaration ; l'avocat le pria de s'asseoir et Charles, tout heureux, fit un long exposé, depuis le moment où nous avions rencontré Cazos au Piméné jusqu'à celui où il nous avait quittés à la cabane, l'ascension faite. La simplicité et la précision de Charles convainquirent l'avocat.
</P>
<P>
Je demandais à celui-ci de me rédiger un certificat, il le fit d'accord avec moi et il me recommanda de ne payer Ca2os que quand il aurait signé. Alors j'ajoutai : et s'il refuse de le faire ? En Angleterre, je pourrais l'assigner devant le juge et celui-ci réglerait la question après avoir entendu les deux parties. Bien, dit l'avocat, vous pouvez faire de même en France. Dans ce cas, vous chargerez-vous de l'affaire, Maître ? Oui, si l'homme ne veut pas signer, envoyez-moi Charles avec le certificat et je préparerai le procès.
</P>
<P>
Ainsi, nous nous quittâmes bons amis. Je le remerciai ; je ne ferai rien à ce propos en dehors de lui et je lui paierai volontiers ses honoraires et ses frais : il me fallait tirer l'affaire au clair.
</P>
<P>
Maître Latapie qualifia l'attitude de Cazos : c'était agir comme un escroc ; il ajouta que le prince n'avait pas fait preuve de générosité et je lui fis remarquer que la générosité était une qualité fort rare ; le prince n'avait pas montré de droiture en engageant Cazos pour le mercredi soir, quel que soit le temps, alors que précédemment je l'avais engagé pour le premier jour beau à venir ; par son attitude, le prince m'avait obligée à partir en toute hâte ; il n'avait pas agi en gentleman.
</P>
<P>
Non, ajoutai-je, il n'était pas un gentleman du passé ; actuellement, il en est de modernes et ils sont bien différents.
</P>
<P>
De retour à l'hôtel, je trouvai Ann couchée sur le sofa sur lequel elle avait dormi. Je payai un franc à la maîtresse de maison ... et nous quittâmes Lourdes à deux heures ... Il n'avait pas plu depuis le 9 juillet et on ne voyait autour de la route que des blés et des maïs desséchés.
</P>
<P>
Nous fûmes chez nous à sept heures et demie ... Ann gagna sa chambre ; porte close, tout y fut silencieux.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>

Vendredi 17 août : la conférence de la paix</SOUS-TITRE>
<P>


Dans la matinée, j'eus un entretien avec Charles et je me décidai à aller à Gèdre sans plus tarder ; je commandai les chevaux pour deux heures ... Cazos serait probablement chez lui, car la veille, il avait plu. Plus tôt la question serait réglée, mieux cela vaudrait. Le certificat écrit mot à mot par Maître Latapie devait être signé.
</P>
<P>
Il était surprenant que le prince de la Moskowa m'ait poussé à faire faire un certificat, ainsi qu'il l'avait fait. Je n'aurais pas eu l'idée d'en faire faire. Une fois faite, je ne me souviens pas plus de l'ascension du Vignemale que de celle du Mont-Perdu. Il en serait de même de toute autre montagne à laquelle personne n'avait pensé.
</P>
<P>
En quoi cela me concerne-t-il ? Je ne fais pas des ascensions pour la gloire, je les fais pour mon plaisir. Et puis la gloire qu'est-ce que c'est pour moi ? Qu'est-ce qu'elle est pour n'importe qui ? C'est un éclair fourchu qui frappe là où il tombe. Mais mon objet actuel est tout autre : enlever à ce prince prétentieux le laurier que Cazos lui a décerné, rendre hommage à la vérité. C'est tout ce que je désirais, car je ne suis pas porté à me laisser traiter ainsi.
</P>
<P>
... Nous partîmes, Charles et moi, à deux heures vingt. J'appris que Cazos était chez lui ; je l'envoyai chercher pour qu'il vienne à l'auberge ainsi que l'aubergiste et son beau-frère qui étaient à la Douane. Je commandai du vin, du pain et du fromage pour nous tous.
</P>
<P>
Laissant mon manteau tartan à l'étage, je descendis à la cuisine avec l'intention de rester tout le temps avec eux. Avant l'arrivée de Cazos, nous nous entretînmes tous les quatre des particularités principales de mon ascension. Cazos arriva quinze minutes après et il se joignit à nous de bon coeur ; nous parlâmes de la question, et il se montra d'accord sur tout, confirmant le récit que Charles et moi faisions.
</P>
<P>
Je lui racontai que ma femme de chambre m'avait dit que les habitants de Luz ne croyaient pas que je sois monté jusqu'au sommet ; ils donnaient donc le laurier au prince de la Moskowa, ce qui n'était pas juste ; il me fallait donc pouvoir montrer un écrit qui fasse preuve ; Cazos, Charles et Pierre devaient le signer ; je leur lus à haute voix le certificat ; Cazos et puis l'aubergiste firent de même.
</P>
<P>
Cazos ne fit aucune objection à le signer et il déclara en présence de nous quatre que tout ce que moi et Charles avions dit était vrai : j'avais été au sommet et j'y étais arrivé très facilement. Cazos signa, Charles ensuite ; l'aubergiste déclara qu'en raison de sa qualité de maire, il ne pouvait pas le signer, mais que son beau-frère allait le faire en qualité de témoin.
</P>
<P>
Le certificat était rédigé comme suit :
</P>
<P>
Je soussigné, Henri Canaux, demeurant à Gèdre, déclare pour rendre hommage à la vérité, que le sept du mois d'août, j'ai servi de guide à madame Ann Lister de Shibden Hall pour l'ascension qu'elle a faite le dit jour. Elle avait avec elle deux autres guides qu'elle avait pris à Luz Jean-Pierre Char/es et Jean-Pierre Sanjou. Je certifie que tous ensemble nous sommes parvenus à la pointe la plus élevée de Vignemale et que, à ma connaissance, personne d'autre n'a jamais monté si haut. En preuve d'ascension, il a été dressé une espèce de colonne en pierres dans le milieu de laquelle, nous avons mis une bouteille renfermant un papier que madame Uster a écrit à la date du sept août, ses noms et les noms de ses guides ; cette preuve matérielle durera longtemps si quelque autre voyageur aussi intrépide que madame Uster, ne va détruire ce petit monument.
</P>
<P>
En foi de quoi, à Gèdre, le 17 août 1838.
</P>
<P>
Signé en présence de : Canaux Henri, Alambon (peu lisible), Jean Pierre Charles et Jean Pierre Sanjou, soussignés, attestent la vérité des faits rapportés dans la déclaration ci-dessus.
</P>
<P>
Fait à Luz le 17 août 1838
</P>
<P>
Charles ...
</P>
<P>
Je payai alors à Cazos, comme convenu sur le Piméné les vingt francs et j'ajoutai : vous m'aviez demandé trente francs, voici cinq francs que je devais vous donner au sommet et j'y ajoute cinq francs, ce qui fait les trente francs.
</P>
<P>
Cazos semblait tout heureux. Je lui dis que je considérais que la pièce de cinq francs supplémentaire était pour qu'il prenne soin de la colonne et de la bouteille placées au sommet de la montagne, qu'il assure que personne ne détruise la bouteille ni n'élève de colonne plus haute que la mienne.
</P>
<P>
Ceci dit, je lui demandai de boire son vin et, me tournant vers l'aubergiste, je lui dis : Monsieur le Maire, je ne vous demande pas ce que je vous dois pour le vin - je venais de demander une seconde bouteille - mais voilà, et je mis dans samain deux pièces de cinq francs ; ce geste le toucha, son coeur s'ouvrit et il déclara que je l'avais payé comme un prince et il ajouta à voix basse, et même plus, et à nouveau de vive voix, d'une façon significative : je connais beaucoup de choses, vous avez bien payé ; vous méritez d'être traitée avec bienveillance.
</P>
<P>
Je le priai de me dire quelque peu de ce qu'il savait. Sur le point de sortir, Charles pria le pauvre Cazos de parler de sa lettre au prince ; alors commença une scène avec des pour et des contre. Cazos nia avoir écrit que je n'avais pas été au sommet. Je dis que, si Cazos avait été calomnié, je me tiendrais à ses côtés. Tous se réunirent pour dire que Cazos ferait face au prince pour mettre tout au clair.
</P>
<P>
Finalement, Monsieur le Maire expliqua que, si Cazos avait écrit la lettre comme Charles le déclarait, ceci montrait qu'il l'avait fait pour ses proches, pour qu'ils aient de l'argent pour vivre. «Le monde est très dur ici, j'espère que vous excuserez cet homme qui vient de faire toute la réparation qui était en son pouvoir».
</P>
<P>
Le pauvre Cazos reconnaissait sa faute et toutes les personnes présentes étaient d'accord pour l'excuser ; le maire, notre aubergiste, promit d'intercéder en sa faveur auprès du prince et qu'il espérait qu'il ne ferait rien contre Cazos.
</P>
<P>
Je tendis la main au pauvre homme, et ajoutai : «Je ne ferais que des regrets pour vous et je vous pardonne de tout mon coeur ; mais le prince ne s'est pas très bien comporté envers moi ; c'est une affaire d'honneur et je lui arracherai ce laurier de toute force ; rien ne me manque pour réussir, l'esprit, la force et l'argent ; je ne manque de rien et je lui arracherai le laurier».
</P>
<P>
L'aubergiste se montra d'accord avec moi à propos de la petitesse d'une déclaration du prince : «Je ne ferais pas l'ascension si elle est déjà faite», ce qui avait été entendu par diverses personnes. Il ajouta que «ce n'était pas bien d'avoir engagé Cazos pour le mercredi ; alors qu'il était bien connu que vous l'aviez engagé pour le premier jour de beau temps».
</P>
<P>
De mon côté, je rappelai qu'ainsi le prince m'avait obligé à me bousculer pour faire l'ascension ; de plus, quoiqu'il ait engagé Cazos pour le mercredi ; le prince devait attendre l'arrivée d'autres personnes et qu'ainsi il ne pourrait faire l'ascension avant le dimanche.
</P>
<P>
J'espérais, ainsi que je le dis à Cazos, que le prince l'avait payé plus que je ne l'avais fait ; je vis un regard significatif de l'aubergiste : probablement le prince n'avait pas payé autant que moi.
</P>
<P>
Il y avait une heure et demie que nous parlions ensemble. Nous quittâmes Gèdre pour rentrer à Saint-Sauveur.

</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Samedi 18 août - Dimanche 19 : les journées de détente Samedi 18</SOUS-TITRE>
<P>

Une promenade l'après-midi à Viella ainsi qu'il en était fait journellement, sauf exception.
</P>
<P>
En fin de journée, à six heures et demie, je laissai Charles à Luz pour qu'il aille voir le prince de la Moskowa afin de lui dire que maintenant j'avais une preuve écrite de mon ascension au Vignemale et qu'il constate si le prince le croyait ou non. S'il ne le croit pas, pensais-je, je devrais aller à Lourdes avec Charles pour consulter à nouveau Maître Latapie : faudrait-il engager une action ? Comme je suis montée la première au sommet, je suis déterminée à ce que personne ne s'attribue le laurier, si je puis l'en empêcher.
</P>
<P>
À huit heures du soir, Charles vint me mettre au courant de son entretien. Contrairement à sa prévision, le prince l'avait très bien reçu et il semblait enfin convaincu de mon ascension au sommet ; pour qualifier le comportement de Cazos, il avait employé un mot que Charles ne put pas répéter en ma présence.
</P>
<P>
Pour avoir cet entretien, Charles avait dû attendre longtemps parce que le prince était en train de dîner ; pendant cette attente, le domestique du prince lui avait raconté que pendant l'ascension, il avait vu le beau-frère de Cazos aller en avant de leur groupe ; ainsi, il avait probablement enlevé la bouteille ; ce que voyant, le prince lui avait dit qu'il continuait et que s'il ne pouvait être le premier, il serait le second.
</P>
<P>
Charles demanda au prince s'il voulait voir la déclaration. Non, fut-il répondu, je m'en rapporte à vous ; et puis Cazos pourrait en faire une autre à nouveau. Après tout ceci, Charles croyait que la question était terminée.
</P>
<P>
«Eh bien, dis-je, c'est bien. Le prince commence à nous croire ; cependant, je réfléchis à sa dernière phrase : mais Cazos pourrait faire une autre déclaration. Mais comme vous avez été bien reçu, j'en suis bien aise». Charles, entendant ses chevaux hennir dans la rue s'en fut ...
</P>
<P>
... À huit heures et demie, je terminai la journée en parcourant des yeux la carte de Charpentier et en lisant Chausenque, à la fin du volume I jusqu'à la page 310.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Dimanche 19 août
</SOUS-TITRE>
<P>
Au matin, il faisait beau ; je m'assis pour regarder à nouveau la carte de Charpentier et relire quelques pages de Chausenque, ceci jusqu'à onze heures moins vingt ... et, après déjeuner, jusqu'à deux heures et demie ; j'en étais à la page 306 quand le banquier de Tarbes, M. Fouchou, vint et, très civilement, m'offrit de me rendre n'importe quel service, car il reviendrait le mercredi. Je remarquai un défaut dans le livre de Chausenque ; il manquait deux pages relatives au Vignemale ; je le lui montrai et il me dit qu'il se ferait un plaisir de présenter ma réclamation.
</P>
<P>
Cela m'amena à lui parler de mon histoire et de la part qu'y avait prise le prince de la Moskowa, mais il ne parut pas y prendre grand intérêt ; mieux vaut ne pas parler de soi...
</P>
<P>
... Tout est bien à nouveau, pour un temps, avec Ann : tout a été réglé avec elle. En fin d'après-midi, nous allâmes nous promener le long du Gave jusqu'à Sazos ; je parlai de lui faire faire une ascension au Mont-Perdu en chaise à porteur ; il faudrait huit hommes, payé chacun trente francs, soit deux cent quarante francs au total. On verrait. En attendant, en fin de journée, je commandai les chevaux pour aller le lendemain à Saugué et même plus loin si possible ...

</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>



Ijundi 20 août : en vallée d'Qssom
</SOUS-TITRE>
<P>
Par une belle matinée, nous partons à cheval à sept heures, nos guides à pied. À neuf heures, nous étions à Gèdre à la douane pour y faire établir un acquit à caution pour nos chevaux. Il n'était pas sûr qu'il faille le faire, mais nous agîmes par précaution : je signai de mon nom, Ann Lister, sur le registre et je donnai mon adresse complète, Miss Ann Lister, de Shibden Hall dans le Comté de York, adresse que le receveur enregistra. M. Palasset et Charles furent mes garants pour une somme de douze cents francs ; si les chevaux ne rentraient pas en France dans les vingt-cinq jours, il y aurait lieu de payer cinq cents francs par cheval pour l'amende et cent francs pour sa valeur. L'opération fut terminée par la mesure des chevaux ; on les toisa et on les décrivit par écrit. Finalement, nous quittâmes la douane à dix heures, temps normal de cette formalité. Nous passâmes un moment à l'auberge et à dix heures cinq nous étions sur la route de Gavarnie.
</P>
<P>
Cinq minutes après, nous la quittions ; le Gave traversé sur un pont de bois au petit hameau de Bareille, nous nous mîmes à gravir le versant ouest de la vallée. À onze heures trente nous nous arrêtâmes quelque temps à un lieu où on jouissait d'un excellent point de vue sur Gavarnie et sur son bassin verdoyant, sur le cirque et sa cascade et sur le Marboré ; ils étaient juste en face de nous ; un peintre se serait trouvé dans une excellente position pour faire un tableau.
</P>
<P>
À onze heures quarante, un peu plus haut sur le versant, nous fîmes une nouvelle halte : Charles voulait boire du petit lait dans la maison d"Yarré qu'il considérait comme la meilleure de Gavarnie. De là, nous pouvions voir le Mont Ferrât d'Ossoue, le glacier et le Vignemale. À midi trois quarts, nous étions à un nouveau point de vue sur le Vignemale, ses quatre pics à l'ouest et ses trois autres vers l'est qui le joignaient à Mont Ferrât. Encore quelques minutes et nous passions auprès de la cabane de l'Artigala pour atteindre celle de Saoussat-Debat. Nous mîmes pied à terre ; nous nous trouvions dans une étroite vallée sauvage que j'étais heureuse de voir clairement ; à l'est, le paysage était limité par le Piméné et à l'ouest par le Vignemale ; en face de la cabane, au nord, il l'était par le pic Blanc qui ressemblait à une tour. Hier soir, nous avions fait un autre projet, nous aurions été à une autre point de vue sur le massif de Vignemale, mais nous aurions pu nous trouver en un lieu moins élevé que le pic Blanc dont la crête nous aurait caché le Vignemale ; ainsi, pensait Charles, notre effort aurait été inutile.
</P>
<P>
Brillant d'une façon éclatante, le glacier de Vignemale était dans sa splendeur si on se tenait sur le seuil de la cabane. Je n'avais pas pu jouir de ce spectacle de ce côté de la montagne à cause de notre arrivée tardive et du brouillard le jour de l'ascension ; ce ne fut que sur le versant espagnol que nous profitâmes de la lumière du jour.
</P>
<P>
À notre arrivée à la cabane, Ann mangea une aile de poulet et son blanc ; ensuite, assise à la porte de la cabane, elle fit un croquis du Vignemale sur l'une des pages de son petit carnet de notes. Alors, tous les bergers étaient partis, mais nous bûmes un peu de leur lait qui était au frais dans un filet d'eau du ruisseau spécialement aménagé ; pour le payer, nous enveloppâmes un franc dans une feuille de papier sur laquelle nous écrivîmes pour expliquer ce que nous avions fait ; nous allions la déposer dans le canal quand un berger survint ; il était le frère de l'un de ceux que nous avions rencontré précédemment et qui nous servit de guide au début de l'ascension.
</P>
<P>
Charles mesura la cabane avec le manche d'un parapluie, trois longueurs en long et deux plus quatre pouces en large. Cela nous faisait bien peu d'espace pour dormir à dix la nuit avant l'ascension.
</P>
<P>
Au-dessus de la cabane de Saoussat-Debat, tout au loin à son origine, la vallée d'Ossoue projette vers le sud deux vallons : le Canaou de Lourdes qui mène au port du Plan d'Aube où nous passâmes le sept en allant au Vignemale, et à l'est de celle-ci, le vallon de la Canaou qui finit au Plan de la Coume qui se termine au lac de Bernatoire.
</P>
<P>
Nous quittâmes la cabane à deux heures et demie pour monter sur la gauche du Plan de la Coume où nous dépassâmes la cabane du berger espagnol qui le 7 août porta nos affaires. Sur le haut du Plan, nous vîmes au-dessous de nous le joli petit lac de Bernatoire, un lac rond et profond qui remplit exactement le fond du bassin rocheux à la forme de cratère. Ce lac serait à la limite de la France et de l'Espagne et on ne distingue pas d'écoulement visible de l'eau ; tout autour, il n'y a pas de végétation si ce n'est quelque peu sur la rive ouest le long d'un talus de débris de pierres. Il était quatre heures un quart et nous atteignions la rive sud ; de là, par un sentier serpentant un peu visible, nous montâmes sur la crête sud d'où nous avions une belle vue sur les masses rocheuses inférieures du versant espagnol et sur le port par lequel on va de Boucharo à Gavarnie.
</P>
<P>
En face de nous (vers l'ouest) nous étions en vue des beaux rochers que nous n'avions pu voir quand nous passâmes juste au-dessus le sept. Il soufflait un vent froid du sud et il était près de cinq heures quend nous payâmes le berger qui nous accompagnait depuis deux heures et demie, heure à laquelle nous avions quitté Saoussat.
</P>
<P>
Nous nous engageâmes dans la descente vers Boucharo ; Ann marcha jusqu'à six heures, moment auquel elle monta à cheval jusqu'à l'arrivée ; je continuai à pied pendant une demi-heure, puis je fis comme elle. Pendant tout ce trajet, le temps fut magnifique.
</P>
<P>
À sept heures un quart, nous entrâmes à Boucharo, si bien que nous avions mis cinq heures pour aller de la cabane de Saoussat-Debat à l'Hospice de Boucharo.
</P>
<P>
Jusqu'à huit heures, nous nous promenâmes autour de l'Hospice, puis nous passâmes à table : à mon goût, la soupe contenait trop d'huile ; elle fut suivie de quatre ou cinq oeufs frits et d'un petit lard trop gras et il n'y eut plus rien à manger, ce qui ne nous satisfit guère ; nous complétâmes le repas en mangeant du très bon pain agrémenté de fromage des Eaux-Bonnes. Par ailleurs, j'eus un grand bol de lait bouilli dont je ne bus que le quart ; je le passai à Charles qui avait eu ce matin un dérangement d'entrailles : il ne fut pas le seul.
</P>
<P>
Notre chambre nous parut bien meilleure que nous ne nous y attendions, plus grande avec une fenêtre de deux pieds six inches de haut et de trois pieds de large, mais sans vitre, ni cadre. La servante nous apporta de petits éclats de bois pour alimenter le feu ; nous lui demandâmes des bougies, mais elle nous apporta une petite lampe à huile à suspendre au mur ; pour ce faire, nous ne trouvâmes qu'un clou près de la fenêtre et vers le haut du lit ; nous fûmes obligés de la caler sur la table.
</P>
<P>
Nous avions deux lits, ayant chacun un matelas sur la paillasse, des draps propres en lin brut ; naturellement, il n'y avait ni baldaquin, ni rideaux. L'armoire paraissait un bien vieux meuble dans lequel la propriétaire mettait les draps, le fromage et bien d'autres choses.
</P>
<P>
Ann n'enlava que ses chaussures et ses bas et moi mes chaussures, mes guêtres et ma ceinture, et nous conservâmes le reste de nos vêtements.
</P>
<P>
Nous avions eu une bien belle journée. 
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>

Mardi 21 août
</SOUS-TITRE>
<P>
(Dans notre grande chambre) nous avons très bien dormi ; vers quatre heures et demie, nous avons pris chacune une petite coupe de chocolat ; nous avons attendu Charles et Charles nous a attendu, nous agissions ainsi comme des flâneurs si bien que nous n'avons quitté Boucharo qu'à cinq heures un quart. En traversant le torrent au milieu d'un magnifique environnement boisé, non loin de la gorge rocheuse qui va vers Ordesa, nous nous sommes souvenus du pauvre mari de notre hôtesse qui s'était installé un jour auprès de ce pont pour pécher la truite et s'était noyé en tombant dans le profond trou d'eau qui se trouvait sous le pont.
</P>
<P>
Cinquante minutes et nous nous trouvions au Pas de l'Ours. C'est ainsi que l'on nomme une pente déboisée sur le versant de la montagne qui descend depuis le premier tiers de la hauteur jusqu'au torrent. C'est ici, et aussi en un autre lieu en haut de la vallée, que se placent les chasseurs d'ours ; les traqueurs dirigent les animaux vers cet endroit où les chasseurs des villes sont postés prêts à tirer.
</P>
<P>
Charles était sur le qui vive, prêt à se livrer au jeu des chasseurs, car il y avait au sommet du Pas une grosse ourse grise accompagnée de son ourson ; nos guides tirèrent sur eux. L'ourse et son petit se retournèrent, dégringolèrent du rocher sur lesquels ils se trouvaient et montèrent plus loin comme des chèvres ; nous pûmes les suivre des yeux pendant quelque temps jusqu'à ce qu'un bosquet les dérobe à notre vue. À cette distance la vieille ourse ne paraissait pas plus grosse qu'une brebis accompagnée de son agneau, aussi agile que celle-ci pour courir le long de la corniche rocheuse.
</P>
<P>
Charles nous fit observer que le prince de la Moskowa avait payé cinq cents francs pour avoir la chance d'avoir ce simple spectacle, ce qu'il n'avait pas eu, tandis que nous venions d'en jouir gratuitement.
</P>
<P>
Pour des Espagnols, le chemin était une très bonne route à mulets,bien construite et élargie, mais remise en état plus tard qu'il ne convenait. Tous les troupeaux espagnols passaient sur ce chemin pour aller dans les montagnes environnantes et dans les montagnes françaises louées, par exemple dans les deux vallées de la Canaou de Lourdes et du Plan à Combe. Comme dans les belles forêts de la gorge d'Ordesa, il s'y trouve aussi des bouquetins. Il y a aussi une grande quantité de sapins à épinettes, des hêtres rouges, quelques frênes et quelques ormes dé-ci dé-là ; le long du chemin, ce sont les sapins et les frênes qui sont les plus fréquents ; les sapins sont hauts de vingt à trente yards, très droits et je n'en ai jamais vu d'aussi beaux ailleurs.
</P>
<P>
À six heures quarante, soit une demi-heure après notre départ, la gorge tourne sur la droite et on entre dans ce qui est appelé Cerbillona ; la vallée prend ici le nom de la montagne qui la borde ; c'est une très grande montagne située sur notre droite, formant donc le versant droit de la vallée, appelée précisément jusqu'à son sommet Cerbillona. Immédiatement au tournant de la vallée, le cirque de Vignemale est visible.
</P>
<P>
À sept heures vingt, à l'opposé, loin au-dessous de nous, dans le fond de la vallée sur notre gauche, se trouvent des cabanes espagnoles couvertes de lauses ; elles sont construites là où elles sont utiles et elles ne sont guère visibles quand on en est éloigné. Trois ou quatre bergers espagnols et deux chiens se trouvaient à l'extérieur d'une de ces cabanes et nous surveillaient tandis que nous mettions pieds à terre afin de marcher pendant une demi-heure le long du chemin devenu très étroit, courant tantôt sur une corniche, tantôt creusé sur la sombre barre de rochers calcaires ; sur notre gauche, nous dominions alors un précipice et sur notre droite se trouvait la barre rocheuse.
</P>
<P>
Nous remontâmes à cheval un quart d'heure plus tard et nous fûmes en vue d'une cabane qui ressemblait à celle de Golis ou à celle près de laquelle nous avons passé le sept en montant à Vignemale. Nous tournâmes alors vers la droite pour nous diriger en haut de la montagne vers le port du Plan d'Aube. Cinq à six minutes après, Ann et moi, nous mîmes pieds à terre - il était huit heures dix - car je voulais que Pierre aille à la cabane pour y prendre un Espagnol qui nous servirait de guide ; Charles n'était passé là qu'une seule fois et Pierre jamais. Je voulais passer à la cabane que nous avions longée le sept et je pensais que nous n'étions pas dans la bonne direction. De plus, nos guides disaient que les chevaux ne pouvaient pas aller sur la trace que nous allions prendre. Laissant Ann et Charles assis sur le flanc d'un monticule, je grimpai sur un rocher qui formait comme une crête sur le versant et nous séparait du bas de la vallée où était la cabane.
</P>
<P>
Pierre et le berger espagnol nous rejoignirent en six minutes et le berger conduisit Ann, Charles et les chevaux vers le haut en suivant une trace presque invisible qui zigzaguait sur le versant. Pierre et moi fîmes de même par un autre passage et nous nous réunîmes sur le plateau proche du port où je montai à cheval : il était neuf heures cinq.. Notre berger avait apparemment moins de vingt ans ; il tenait une chaussette à la main qu'il était en train de tricoter. Je jetais un'coup d'oeil sur la qualité de son tricot et lui demandai de le montrer à Ann ; il refusa. Pierre croyant qu'il ne comprenait pas ma demande, le prit par les épaules avec délicatesse pour le tourner vers Ann. Le pauvre berger eut peur et ne voulut pas continuer de faire ce qu'il avait convenu avec nous : nous mener au port et même un peu plus loin moyennant une somme de deux francs. Heureusement, maintenant, nous ne pouvions plus nous tromper. Charles était partisan de ne lui donner que cinquante centimes, mais je lui donnai un franc pour les cinquante minutes qu'il avait passées avec nous ; puis nous remprîmes notre chemin.
</P>
<P>
À deux heures, nous nous trouvâmes à la place où nous avions déjeuné le sept ; quelques minutes plus tard, nous étions au sommet du Port du Pla d'Aube en train de regarder la canaou de Lourdes et tout en bas l'extrémité rocheuse, ronde et blanche de la montagne que l'on appelle le Rocher de Lourdes et qui la séparait du Plan de Combe par une haute barre se joignant à la crête entre le Port du Plan d'Aube et le Port du lac de Bernatoire.
</P>
<P>
Cette excursion n'avait fourni aucune bonne vue sur le versant espagnol de Vignemale. Le mieux eut été d'entrer dans la vallée de Cerbillona à six heures et demie là où le cirque est bien en vue, vers le haut du névé par lequel nous montâmes sur la crête pour atteindre le sommet qui n'était pas le plus haut, le plus haut n'étant pas alors visible. Nous aurions ainsi pu voir le haut plateau ainsi qu'il était ; nous l'avions côtoyé le sept par la première piste d'ascension, mais l'aspect de trois rochers ressemblant à un pic nous avait caché le plus grand renfoncement circulaire, ou amphithéâtre de débris de galets par lequel nous descendîmes pour nous approcher du névé.
</P>
<P>
Pour avoir une vue satisfaisante du versant espagnol de Vignemale, on ne peut que traverser le port du Plan d'Aube et faire l'ascension des montagnes sur le versant opposé de la vallée de Panticose. Je ne peux pas comprendre complètement quelle fut notre route de retour le sept, comment après le premier névé qu'ils appelèrent glacier, nous avions accédé si rapidement aux névés au travers desquels nous avions fait l'ascension. Ne faites donc jamais l'ascension d'une montagne quelconque sans disposer d'une boussole et d'une longue vue.
</P>
<P>
Aujourd'hui, il faisait très froid au sommet du col, aussi nous descendîmes un peu sur le versant français en abandonnant la vue sur la vallée espagnole si magnifiquement entourée par les montagnes de Panticose et nous nous assîmes sur la pente dès que nous échapâmes au vent. Un faible soleil nous donna quelque confort et nous restâmes une vingtaine de minutes en tournant le dos au port et en contemplant le paysage, le Mont-Perdu et plutôt sur notre droite, le pic de Secris en face de nous et, derrière lui, les tours de Marboré et sa chaîne jusqu'au pic d'Astazou ; le Mont-Perdu se voyait derrière cette chaîne, telle une petite meule de foin, recouverte de neige sur son versant nord ; il ne semblait qu'un petit cône à environ un tiers de la distance de la première tour de Serris.
</P>
<P>
À gauche de ce dernier pic, le premier sommet était le Mont Ferrant et le Port Vieux jusqu'au pic de la Cède ; à la gauche de tout ceci, il y avait les Aiguillous que l'on appelle le Château : il mériterait que l'on monte jusqu'au Pla d'Aube pour mieux le voir ; sa forme rappelle à mon esprit la Tour de Babel. Le Pic Long et, au-dessous de lui, Estibère Mâle et le Bugaret forment une lointaine chaîne sur la gauche ; opposé à nous, en regardant directement au nord, au-delà de la vallée d'Ossoue, il y a le Pic Blanc qui a l'aspect d'un gros rond comportant au sommet un plateau vert.
</P>
<P>
Nous commençâmes à descendre à dix heures et demie et nous fûmes à la cabane à midi dix ; il y avait deux ou trois bergers qui s'avancèrent vers nous ; nous nous trouvions éclairé par un beau soleil et, alors qu'il faisait froid au sommet du port, il faisait chaud dans la vallée. Ann eut un peu de lait froid et deux biscuits de Saint-Sauveur ; les guides eurent de la pâte. Ann et moi, nous nous étendîmes à l'extérieur, tout contre la cabane, puis Ann alla à quelque distance et je restai appuyée à la petite grille d'entrée du troupeau de vaches dans leur enclos.
</P>
<P>
Nous quittâmes la cabane à une heure trois quarts et nous passâmes le petit pont de bois qui conduit à Gavarnie pour nous diriger vers Gèdre ; à trois heure dix, nous passâmes sur le petit pont de bois de Barillas, tout en laissant sur notre gauche le petit hameau de ce nom.Nous mîmes pieds à terre à Gèdre chez Palasset à trois heures trois quarts. Les chevaux eurent de l'avoine et les guides quelque peu de vin ; Ann et moi nous nous assîmes dans le petit cabinet de minéralogie de Palasset qui lui servait de magasin de vente et nous nous entretînmes avec lui ; il se montra très poli pour nous dire qu'il ne donnerait plus sa garantie en douane à tout étranger, car il avait perdu trente-six francs en la donnant à une lady. Nous allâmes à la douane : le receveur n'y était pas et ses deux adjoints nous proposèrent de garder l'acquit à caution pour une prochaine course ; mais Palasset nous rejoignit et il déclara qu'il devait nous le retirer puisque nous étions de retour ; il avait de l'inquiétude en raison de sa garantie de douze cents francs et il ne voulait plus l'avoir à sa charge : «Bien» dis-je simplement, il avait raison et je décidai de ne plus le déranger ; on ne procéda pas à l'examen des chevaux.
</P>
<P>
En quarante minutes, nous fûmes à Saint-Sauveur ... Nous dînâmes et nous nous couchâmes : la journée avait été très belle.
</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>

Du 22 au 28 août - Une dernière semaine à Saint-Sauveur
</SOUS-TITRE>
<P>


Ann Lister vient de montrer à Ann Walker, aux environs est et sud du Vignemale, l'itinéraire du sept août qui lui avait été caché partiellement par l'obscurité et le brouillard ; elle constate que pour en avoir une vision complète, il lui faudrait suivre la crête sud de la vallée du rio Ara ; elle ne va pas le faire parce qu'elle se propose de quitter Saint-Sauveur. Elle se donne quelques jours de réflexion pour en décider et elle reprend le rythme initial des promenades autour de la ville d'eau : Saligos, Sers près de Barèges, le temple de Saint Justin sur une butte ...et autres lieux.
</P>
<P>
Dès le 23, elle règle les comptes de ses guides jusqu'au 21, ainsi que ses frais de séjour à l'hôtel, six cent quarante francs pour son logement depuis le 6 juillet, soit quarante quatre jours à quinze francs.
</P>
<P>
Le 24, elle assiste au départ de la famille du baron de Rothschild, une voiture de bagages et deux calèches, un fourgon pour le cuisinier allemand et son matériel ...et autres ; ils s'en allaient, pensait-elle, à Milan voir l'empereur d'Autriche ceindre la couronne de roi d'Italie.
</P>
<P>
Aux soirs et en journées, elle poursuit ses lectures de Chausenque et Charpentier ; sur la carte du géologue, elle revit ses excursions et son ascension. Chaque matin, elle lit le «Messenger de Galignani».Le 25, elle trouve dans le numéro du 21, page 3, colonne 2 et 3, la nouvelle suivante : Le prince de la Moskowa et son frère, M. Edouard Ney, accompagnés de cinq guides, a réussi le 11 août l'ascension du sommet de Vignemale, la seconde montagne la plus élevée des Pyrénées, après le Mont-Perdu». A la lecture, son amie Ann Walker lui dit qu'elle croit que c'est le prince lui-même qui a rédigé cette communication.
</P>
<P>
Le même jour, elle décide de quitter Saint-Sauveur pour aller à Barèges, d'où elle pourrait accomplir d'autres excursions plus aisément et pour faire donner à son amie des soins complémentaires plus efficaces.
</P>
<P>
Le lundi 27 août, elle écrivit ce qui suit à Galignani : «Miss Lister serait très obligée à MM Galignani de prendre les mesures pour que ses journaux arrivent au bureau de poste de Barèges durant les onze jours suivants ; pour la suite elle donnera une nouvelle adresse.
</P>
<P>
Miss Lister serait aussi très obligée à MM Galignani d'insérer dès réception, dans la prochaine édition du Messenger ; la note suivante : Nous avons informé il y a quelques jours de l'ascension du prince de la Moskowa et de son frère, M. Edouard Ney, avec cinq guides, au sommet de Vignemale que l'on croyait jusqu'alors inaccessible. Nous apprenons qu'une dame anglaise a quatre jours auparavant, fait avec trois guides l'ascension du même sommet que l'on croyait inaccessible du côté français ; il n'est pas plus difficile du côté espagnol que les hautes montagnes en général. Saint-Sauveur, lundi soir 27 août 1838»
</P>
<P>
Elle envoya ce qui précède à MM.. Galignani, rue Vivienne, Paris,
</P>
<P>
Ee lendemain 28 août, elle dîna avec le docteur Fabas inspecteur des Bains de Saint-Sauveur ; elle lui jîtpart de son ascension à Vignemale et de ses petites excursions en Espagne. Monsieur Fabas lui dit qu'il avait dîné che% le prince de la Moskowa le jour même de son retour du Vignemale et que le prince était si fatigué qu'il pouvait à peine se remuer. Elle donna au docteur cinquante francs à titre d'honoraires pour une douzaine de visites ; c'était se montrer généreux, ce dont il fut fort satisfait. Du 29 au 30 ; De Saint-Sauveur à Barèges ... et à Shibden Hall
</P>
<P>
Installation à Barèges ; dès le 31 à Bagnères de Bigarre et le lendemain à Bagnères de LMchon : «Nous allons avec Charles chez le librairie et Ann y achète le Voyage d'Artiste dans les Pyrénées par deux Artistes Paris et Toulouse, 1835. J'en commençai immédiatement la lecture».
</P>
<P>
Le 3 à Bosost, Luchon et Arreau. «J'y achetai et lus les Lettres inédites de M. Ramond, datées de 1826, Toulouse, Devers, 1834».
</P>
<P>
«Le 6, j'étais de retour à Barèges où je trouvais les numéros du Messenger du 28 août au 1er septembre ... Le lendemain, je lus dans le volume I de Chausenque les pages concernant le Vignemale qui manquaient dans l'exemplaire que j'avais acheté à Tarbes lors de mon arrivée aux Pyrénées ; elles contenaient des paragraphes relatifs à des parties de l'itinéraire de mon ascension».
</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Du 9 au 14, excursions aux environs de Barèges.
</SOUS-TITRE>
<P>
«Charles me dit que la vallée que nous avions vue du point culminant de Vignemale était celle du lac de Gaube, que la brèche sur notre droite était celle d'Estom et que celle qui était presque à son opposé était une brèche conduisant en Espagne. Ainsi quelques précisions étaient apportées à ce que nous savions de notre ascension du sept».
</P>
<P>
.Ltf 16 septembre fut consacré à l'ascension du Pic du Midi, effectuée le livre de Chausenque à la main ; du sommet Ann eut encore l'occasion de voir le massif de Vignemale et sa ligne de sommets entourant le glacier.
</P>
<P>
Le 19 Charles lui acheta à Luz le «Voyage du Bourg des Bains de Barèges à Gavarnie» daté de 1788 et elle ne tarda pas à se mettre à le
</P>
<P>
Tout ceci, depuis le 22 août, n'ayant trait qu'à quelques points '.s excursions et ascensions étant négligées.
</P>
<P>
Le départ pour les Eaux-Bonnes eut lieu le 21. Le 30 septembre, elle était à Pau, puis à Tarbes et à Lourdes. Le 1er octobre elle était de retour à Saint-Sauveur pour quelques jours. Alors elle quitta les Pyrénées. Son voyage se poursuivit sur les rives de la Méditerranée et elle atteignit Shibden Hall le 30 novembre.
</P>
</SEC>
</RECIT>
<COMPLEMENTS>
<INFO>

BIBLIOGRAPHIE
</INFO>
<INFO>
Depuis Chausenque (1854) on sait que c'est Miss Lister qui, le 7 août 1838, sous la conduite de Cazaux, Charles et Sanjou atteignit le sommet du Vignemale, en réalisant ainsi la première touristique. Il fallut attendre le n° 80 (1969) de la revue Pyrénées pour lire sous la plume de Luc Maury : Ascension au Vignemale, contenant une partie du texte demeuré inédit d'Ann Lister, traduit en français.
</INFO>
<INFO>
En Grande-Bretagne, Miss Vivien Ingham avait dans l'Alpine Journal de novembre 1968 fait paraître un récit en anglais sur ce même thème. Après son décès, l'Halifax Antiquariam Society en publia un second plus étoffé.
</INFO>
<INFO>
Notons d'ailleurs que le récit du Vignemale est bien moins précis que celui de l'Ascension au Mont-Perdu le jeudi 26 août 1830. (in Bull. Soc. Ramond, 1990 : 91-126, article de Luc Maury).
</INFO>
<INFO>
Il y eut d'autres publications en 1841, 1842, 1855 [Voir J. Labarère : Essai de Bibliographie Pyrénéiste, 1986 (1 : 246-247)]. Elles assirent définitivement la réputation de l'ascension du 11 août 1838.
</INFO>
<INFO>
L'ascension du prince de la Moskowa, après une note insérée dans le Messenger du 21 août, fit l'objet d'un récit figurant dans le numéro du 15 septembre de la Revue des Deux Mondes.
</INFO>
<INFO>
CAZAUX Jean-Henri (1796-1862) et son beau-frère Bernard GUILLEMBET.

Aussi bien que des guides de première classe, les deux parents conduisaient au début du siècle des voyageurs pour accomplir en été des expéditions, excursions de plusieurs semaines agrémentées d'ascensions.

Des curistes à Saint-Sauveur leur demandèrent en 1837 de chercher l'itinéraire d'ascension du sommet de Vignemale afin de pouvoir les y mener. Ce fut sans suite. Deux simples récits d'habitants de Gèdre donnent les péripéties de l'ascension.

«En 1901, Jean-Marie Cazaux, fils d'Henri Cazaux, octogénaire, racontait à J.P. Rondou un souvenir d'adolescence resté présent à son esprit au sujet de l'ascension de son père et de Guillembet : ils étaient munis de cordes et s'étaient attachés ; Guillembet tomba dans une crevasse et Cazaux eut toutes les peines du monde à l'en tirer...» Ainsi le rapporta Henri Beraldi en 1904.

En 1990, Marcel Lavedan, dans son Histoire des Vallées de Barèges, donne le même récit avec quelques précisions.

Jean-Pierre Rondou (1860-1935), arrière petit-fils du guide de Ramond, lui avait redit en 1933 : «Mon vieil ami, Jean-Marie Cazaux, né à Gèdre en 1821, avait seize ans lorsque son père Henri, chasseur et guide, et Bernard Guillembet, son beau-frère, partirent chercher le chemin du sommet de Vignemale. Ils étaient bien équipés et munis de cordes ; ils attaquèrent par le glacier d'Ossoue ; Guillembet tomba dans une crevasse et Henri eut toute les peines du monde à l'en tirer. Après bien des difficultés, ils arrivèrent à la Pique Longue. Ils couchèrent dans les rochers et descendirent par le couloir de Cerbillona sur le versant espagnol ; ils retournèrent par le col du Plan d'Aube qui est la voie la plus directe vers Gavarnie». 
</INFO>
<INFO>
CHARLES Jean-Pierre.

II possédait une estive sur les hautes pentes du Bergons et, peut-être prés et champs non loin de Luz dans la plaine. Il avait aussi un atelier de confection de capes en villes et connaissait les avocats de Lourdes. Il fut le guide en montagne de personnalités, de Madame de la Moskowa entre autres. Il servit d'intermédiaire ente Ann et le prince jouant un rôle important de conciliation. N'est-il donc pas lui-même une personnalité locale ?
</INFO>
<INFO>
CHARPENTIER Johann Friedrich Wilhlem von (1786-1855).

Ann Lister utilisa beaucoup la carte de son ouvrage publié en 1823 : Essai sur la Constitution Géognostique des Pyrénées.
</INFO>
<INFO>
CHAUSENQUE Vincent de (1781-1868).

Ann Lister avait en mains l'édition de 1834 des Voyages Pédestres qu'elle consulta en permanence durant son séjour pyrénéen de 1838. L'auteur y déclarait le «Vignemale inaccessible du côté de la France». Dans l'édition de 1854, Chausenque révisa bien sûr une partie de ses conceptions et consigna l'ascension de «Lady Lister» d'après le récit de Charles.

«Le 6 août 1838, sous la conduite de Cazaux, étant partis pour Vignemale en passant par Gavarnie et les pâturages d'Ossoue, ils allèrent coucher au Couïla de Saussa-Debat le plus élevé sur la montagne du plan d'Aube.

Le lendemain à 3 heures du matin, ils purent traverser à cheval le col entre le plan d'Aube et le Mont-Ferrant, mais au lieu d'attaquer ce dernier dont la cime se redresse, ils le tournèrent par le sud et à 5 heures ils atteignirent la montagne de Cerbellona, contrefort espagnol de Vignemale, où il fallut laisser les chevaux et gravir directement pendant trois heures. À 8 heures, arrivés aux neiges, les crampons devinrent indispensables ; au bout d'une heure, pendant laquelle, dit Charles, Lady Lister montra un courage superlatif pour une femme, ils quittèrent la neige pour entreprendre ce qu'il appelle la montagne calcaire ; ce doit être la partie supérieure de Cerbellona qui paraît par-dessus le glacier d'Ossoue appuyer les pics culminants presque jusqu'à leurs cimes. Cette partie de la route fatigua extrêmement la téméraire voyageuse.

On atteignit enfin le glacier le plus élevé qu'on n'aperçoit qu'en l'abordant. Ce glacier, à peu près horizontal et d'environ 200 mètres de diamètre, remplit une dépression circulaire sous quatre pics inégaux qui s'élèvent sur ses bords, et c'est entre les deux pics les plus rapprochés de la tête du glacier d'Ossoue, étendu vers le Mont-Ferrand, qu'on put l'aborder. Là Cazaux se trompa un peu en leur faisant faire un contour sur la gauche du glacier, afin d'éviter ses difficultés, tandis qu'ils auraient pu, dit Charles, monter directement en le traversant. Cependant ces derniers pas faits, on gravit sans trop de difficulté la tête du pic culminant, et à une heure de relevée, après dix heures de marche, on eut le bonheur de se voir, enfin, sur le plus haut rocher de cette Piquelongue qui domine tout le groupe de Vignemale.

Cette première ascension par une anglaise, d'une sommité si longtemps dite inaccessible, fait le pendant , dans les Pyrénées, de l'ascension du Mont-Blanc par une française, Mademoiselle Dangeville ; heureuses ces dames, privilégiées par leur force morale et physique, de n'avoir point conquis cette gloire par une grave maladie, ainsi qu'il arriva en 1808 à Madame de Châtillon, pour être montée à la brèche de Roland.

La voyageuse ne fut pas très heureuse quant à la vue admirable dont on doit jouir sur ce sourcilleux observatoire ; les brouillards peu à peu formés et accrus s'étendaient sur tous les points, exceptés sur le val de Gaube et sur les ports de Panticose et du Marcadaou à l'ouest, qu'on voyait très nettement. Charles crut remarquer que de ces ports il serait possible de monter à Vignemale, n'y ayant pas vu de difficultés insurmontables, autant qu'on peut l'affirmer dans une telle reconnaissance à vol d'oiseau.

La même voie fut suivie pour descendre jusqu'à Saussa-Debat, d'où en une heure et demie de marche de nuit on gagna Gavarnie.»
</INFO>
<INFO>
LATAPIE Jean :

II fut le guide de Chausenque, de 1805 et par la suite, celui des principales personnalités venues à Cauterets : la reine Hortense, la duchesse d'Angoulême, la duchesse de Berry, M. de Talleyrand, M. Thiers, etc... L'habitation de ce chasseur d'ours fut souvent choisie pour des parties champêtres, en raison de la belle vue dont on y jouissait. Chausenque, écrit ceci à propos de la découverte de la voie d'accès au Vignemale : «L'honneur de la découverte ne fut pas sans conteste, et les deux vallées voisines se le disputent. Mon bon guide de Cauteretz, Jean Latapie, dès le 16 août 1834, étant à la chasse aux izards sur Vignemale, avait trouvé le chemin de la cime, suivi plus tard par Lady Lister et le prince de la Moskowa ; bonne fortune dont il prétend même avoir instruit Charles. Il est probable que Latapie et Casaux auront été heureux chacun de son côté, car le premier est un homme consciencieux, et on sait l'émulation intéressée des guides pour de telles recherches, comme l'amour propre des vallées prompt à revendiquer de telles gloires très appréciées.» 

Jean Latapie, âgé de 76 ans, conduisit Chausenque, âgé de 82 ans, sur la cime de Cabaliros ainsi que le relate Oscar Comettant en 1868 (De haut en bas, Impressions Pyrénéennes).
</INFO>
<INFO>
MANUSCRIT. 

Les 24 volumes du manuscrit d'Ann Lister ne sont pas des Mémoires mais un ensemble de notes prises sous une forme condensée - il y a peu de phrases entières et la plupart des mots sont abrégés - la remise au net des textes devait se faire parfois après l'excursion, dans le calme du logis retrouvé ou du campement le soir. Certains textes, sûrement plus intimes, sont par ailleurs codés.

70 pages de texte pyrénéen ont été ici utilisées par le traducteur,le texte ayant été rendu syntaxique pour une meilleure compréhension du lecteur. L'orthographe du manuscrit a été respectée dans la publication présente.
</INFO>
<INFO>
MOSKOWA (prince de la). 

Napoléon Joseph est le fils aîné du maréchal Ney. Chausenque consigne ainsi la deuxième ascension touristique du Vignemale, peu de jours après la première d'Ann Lister.

« ... Le 11 août, M. le prince de la Moskowa avec son frère et cinq guides, partit de Luz et monta également sur Vignemale par le versant espagnol, en suivant probablement la même route. Il y porta un baromètre et un thermomètre, tandis que de semblables instruments comparés étaient en observation à Luz. La différence de hauteur ainsi déduite fut 2 640 m. 80, ou 1 355 toises, qui ajoutées à 390 toises, hauteur de Luz, suivant Vidal et Reboul, donne 1745 toises de hauteur absolue ; c'est-à-dire 23 toises de plus que celle de 1722, que ces observateurs si exacts avaient calculée trigonométriquement.» Les guides Cazaux et Guillembet l'accompagnèrent et lui cachèrent qu'Ann Lister avait atteint le sommet. Le 21 août, le prince publiait son succès dans le Messenger, et le 15 septembre un récit de son ascension fut donné dans la revue des Deux Mondes.
</INFO>
<INFO>
SANJOU Jean-Pierre.

II fut avec Charles le guide des demoiselles anglaises. En 1842, il fut embauché pour plusieurs semaines par Platon de Tchihatcheff. Il le conduisit au Mont-Perdu, au sommet du Vignemale , au Pic du Midi de Bigorre et vers bien d'autres sommets avant de participer à la première du Néthou en juillet 1842.
</INFO>
<INFO>
TOPONYMIE.

En nommant l'itinéraire principal du Vignemale, découvert en 1837, par Henri Cazaux «voie du prince de la Moskowa» la toponymie locale fut injuste. Cependant, ultérieurement, la dénomination «col Lady Lister» au point de sortie de l'itinéraire initial au niveau du glacier d'Ossoue permit la concrétisation toponymique de la voyageuse anglaise. Peut-on alors écrire avec Renaud de Bellefon : «Son oubli relatif ne rappelle-t-il pas que l'alpinisme est d'abord une histoire d'homme ?» Laissons la conclusion de tout ceci à Ann Lister:

«Après tout, quelle importance tout ceci a-t-il ? Qu'importé que personne ne croie que j'ai fait l'ascension du Mont-Perdu ou que l'on doute de celle du Vignemale ? Ce n'est pas pour la gloire que je les ai faites. C'est par plaisir. Que signifie la gloire en tout ceci ?»
</INFO>
<INFO>
VOYAGE... FINAL.

Ann Lister et Ann Walker quittèrent le Yorkshire pour aller parcourir la Russie : elles se trouvèrent à Saint-Pétersbourg à l'automne de 1839 avec le fidèle George, munies de lettres de recommandation de l'ambassadeur britannique pour le gouverneur de Moscou.

Voici quelques points de leur itinéraire :

13 octobre, départ de Saint Pétersbourg et visite à Alexandrovski d'une grande manufacture de porcelaine et de cristaux. Plus loin, ce fut «Les enfants Trouvés», établissement d'instruction et d'apprentissage pour donner à des enfants l'entraînement nécessaire à la conduite de leur vie, dirigé par des Anglais. Ann Lister y engagea une jeune fille pour lui servir de femme de chambre et lui apprendre la langue russe.

17 octobre, les voyageuses parcourent les bâtiments de la prison de passage des condamnés à l'exil en Sibérie ; pendant leur séjour en ce lieu, ils s'entraînent et se préparent à devenir des colons qui débuteraient leur séjour par la construction d'une maison.

4 février 1840, départ pour Novgorod, puis pour un territoire mongol situé à cent milles de là au nord de l'Astrakan ; elles y arrivèrent en glissant sur la Volga dans une voiture aux roues détachées. Les Mongols y vivent sous de grandes tentes comportant en leur milieu le foyer et son feu.

11 mars, elles sont dans la demeure d'un prince Calmouck, vaste maison rectangulaire en bois ; le prince, sa belle-soeur et sa fille leur en font les honneurs et les font assister à une grande fête cosaque.

Elles se dirigent ensuite vers le Caucase et s'arrêtent chez divers habitants et dans des monastères orthodoxes. À Kasbek, elles surent ce qu'était vraiment le froid ; elles y étaient toute proche de la passe à travers la chaîne par un col dont l'altitude était de cinq mille mètres et quelques.

12 avril, elles étaient à Tiflis, puis ce fut Bakou et ses fameux champs de pétrole, mais aussi un temps printanier.

Retour vers l'ouest, vers la Mer Noire : le 22 septembre, à Koutais, Géorgie sur les versants du Caucase. Ann Lister meurt, atteinte par la peste. Ann Walker ramène son corps à Moscou pour le faire enterrer provisoirement ; en 1841, il est transporté en Angleterre et Ann trouva le repos le 29 avril sous des dalles de l'église paroissiale d'Halifax.

Ainsi, Ann Lister terminait ses jours au cours de l'un de ses voyages qui étaient pour elle une recherche du sens de la vie. Aux Pyrénées, elle avait vécu des jours d'amitié avec ses guides, malgré cette ombre qui fut rapidement éclairée.

</INFO>
</COMPLEMENTS>
</BALADE>