<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>
JOURNAL DE JAMES DAVID FORBES </TITRE>
<AUTEUR>JAMES DAVID FORBES</AUTEUR>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<P>

5 juillet. Dimanche. Je me suis baigné. Je suis parti à 11h15 avec un groupe de gens pour le phare de Cordouan dans une pinasse. Vent contraire. En louvoyant, en ramant et avec l'aide de la marée, nous arrivâmes à Cordouan vers trois heures; cependant la journée fut belle et la compagnie plutôt agréable. J'ai vu toutes les parties du phare ; la base fut construite au temps de Louis XIV, la partie supérieure en 1789. Le dispositif lenticulaire actuel sert depuis douze ans. Le gardien se plaint seulement de la lampe qui lui cause des ennuis. Nous avons quitté Cordouan vers 5 heures. Presque calme; nous avons mis deux heures pour arriver à Royan. J'y ai passé la nuit. 
</P>
<P>
6 juillet. Je suis parti par le bateau à vapeur à 6 heures du matin et j'ai atteint Bordeaux à midi après une brève traversée.
Après-midi pluvieuse. J'ai dîné avec M. Guestierl. J'ai écrit à Elisa.
</P>
<P>
7 juillet. J'ai quitté Bordeaux à 7 heures en diligence pour Pau. J'ai été agréablement surpris par la beauté de la campagne. Jusqu'à Langon, nous avons longé la Garonne, traversant un véritable jardin rempli de vignes et d'arbres fruitiers. La campagne est par la suite toujours digne d'intérêt et il n'y a qu'une ou deux étapes assez tristes au moment où on traverse une partie des Landes, ce qui permet de se faire une idée de ce qu'est cette région; elle n'est pas aussi déserte que je le pensais. Elle est en grande partie couverte d'arbres dont on enlève l'écorce à certains endroits pour obtenir de la résine et de la térébenthine. Le sol est marécageux en hiver et en conséquence Napoléon construisit une chaussée de bois, qui constitue aujourd'hui la plus mauvaise partie de la route et est vraiment en très mauvais état, car elle est réduite en une poudre impalpable. A Roquefort, la campagne redevient belle et le reste jusqu'à Pau, du moins je le crois, car j'ai dormi pendant une partie du trajet. Mont-de-Marsan, où nous avons soupé, est une ville importante dont les alentours semblentagréables. Lorsqu'on approche de Pau, la campagne, riche et boisée, est des plus plaisantes. Il y a de très beaux châtaigniers et de très beaux chènes. Le buis commence à faire son apparition dans les haies. J'ai atteint Pau vers 11 heures le 8 juillet. J'ai trouvé un logement à l'Hôtel de Francelf dont les prix sont plus raisonnables qu'à l'Hôtel de la Poste. Aujourd'hui, les montagnes étaient couvertes et on ne voyait que leur pied; malgré tout, j'ai trouvé que la vue que l'on a depuis la ville haute est l'une des plus belles que j'aie jamais vues, surtout celle que j'on a depuis la Promenade qui appartient au château, mais qui est ouverte au public. J'ai vu le château, qui ne vaut vraiment pas la peine d'être vu à moins d'être un fervent admirateur d'Henri IV qui aurait dû être un Epicure, si avoir pour berceau une carapace de tortue avait pu en faire un de lupo. J'ai rendu visite à M. Viard, ingénieur en chef des ponts et chaussées. j'ai passé la soirée sur la terrasse. Je me sentais plutôt hébété à cause du voyage en diligence et presque incapable de ressentir vraiment de l'admiration. 
</P>
<P>

9 juillet. Matinée superbe. La chaine des Hautes Pyrénées était entièrement dégagée et offrait au regard une silhouette imposante et aux contours déchiquetés telle que je n'en avais jamais vue. Je me suis dépêché de me rendre sur la Promenade pour profiter de ce nouvel attrait qui fait d'elle ce que je crois être la plus belle promenade en Europe. Je ne connais rien de tel prês de quelque ville que ce soit, et peut-être rien où que ce soit, qui puisse lui être comparé, sauf certaines parties du versant sud des Alpes qui, à cause du climat, lui ressemblent beaucoup. Aprês avoir marché pendant une heure sur la Promenade et avoir appris le nom des montagnes principales avec l'aide d'une carte, et de la silhouette des Pyrénées de Brugières, j'ai traversé le Gave de Pau pour avoir un nouveau point de vue et j'ai gravi la côte riche et charmante de l'autre côté, suivant la route de Lourdes, et revenant par la route des Eaux­Bonnes; comme je m'y attendais, j'ai trouvé des points de vue magnifiques, et une campagne des plus riantes, le plus beau étant la vue du Pic du Midi de Pau que l'on aperçoit depuis la route des Eaux-Bonnes, qui est bordee de peupliers d'une hauteur considérable . 
J'ai quitté Pau à 4 heures de l'après-midi par la malle-poste quotidienne des Eaux-Bonnes, et j'ai traversé des paysages charmants, riches et variés, avant d'atteindre le pied des montagnes. Les jardins des maisons sont remplis de pêchers, de figuiers et de vignes sauvages qui poussent dans les fourrés. Comme je ne désirais pas être conduit en voiture tout du long jusqu'aux Eaux-Bonnes, je me suis arrêté au petit village de Louvie et j'ai poursuivi ma route à pied. Après avoir exploré les environs, j'ai dormi à une auberge très médiocre où j'ai été conduit par le cocher. Chez Sanson est sans doute mieux. Dans la soirée, il y eut un bel orage, mais on dut payer bien cher sa beauté car le temps s'en trouva gâché. 
</P>
<P>
10 juillet. Matinée pluvieuse. ( ... ) Vers 10 heures, le temps s'est levé et j'ai remonté à pied la vallée d'Ossau jusqu'à Laruns où la route se divise. A droite se trouve la route des Eaux-Chaudes, à gauche celle des Eaux­Bonnes, et c'est cette dernière que j'ai suivi. Avant d'atteindre Laruns (peut-être 50 pieds en dessous) j'ai pris la température de deux belles sources (qui surgissent en grand nombre du calcaire) et j'ai trouvé pour les deux 48 : 8. ( ... ). Il y a un beau calcaire de transition qui forme de beaux marbres, blanc, noir et gris. Le marbre blanc se trouve à gauche de la route en montant. Cette vallée est belle, mais le sommet des montagnes était couvert de brume. J'ai atteint les Eaux­Bonnes à pied vers une heure (2 h 1 /2 de marche rapide depuis Louvie). J'ai vu M. Darralde23, le médecin, dans la soirée. J'avais une lettre pour lui écrite par M. Viard de Pau. ( ... ). 
</P>
<P>
11 juillet. ( ... ). Les sources des Eaux-Bonnes sont très réputées, en particulier en usage interne. (La Source Vieille et la Source Froide ou de la Montagne) sont les seules dont j'ai pu atteindre le griffon directement, ce qui est à mon avis essentiel. Il est très curieux que les deux sources mentionnées ci-dessus soient distantes d'à peu près deux cents yards l'une de l'autre et que, avec presque la même composition (comme me l'assure le Dr Darralde, même si la Source Froide contient plus de soufre), l'une soit cbaude et l'autre pas, ou très peu. Le costume est tout à fait remarquable, les femmes portent de capuchons rouges assez voyants de cette forme, et les hommes des ceintures rouges de soie ou de worsred, en généra! de soie, qui produisent un effet admirable car ils sont vêtus de brun sombre des pieds à la tête (la couleur naturelle de la laine). Je me suis rendu compte hier qu'avec mon pas régulier, je parcours 1000 mètres en 10 minutes. J'ai atteint les Eaux-Chaudes à peu prês 1 h 1/2 après avoir quitté les Eaux-Bonnes; M. Laffore m'a accordé toutes les facilités possibles pour mesurer la température des sources. Mais hélas la plupart jaillissent assez loin: dans le but de mesurer des changements de température on ne peut vraiment tenir compte que de celles qui ont pu être mesurées là où l'eau sort directement du granit ( ... ). L'entrée de la gorge des Eaux-Chaudes est splendide. Elle reste três belle dans toute la partie que j'ai pu voir, à savoir sur à peu près une lieue après les thermes. Je ne vois rien du même genre qui puisse la surpasser, à l'exception de la Via Mala27 Elle semble être un parfait exemple de vallée de disruption, même si parfois il ne m'a pas été possible d'en décider. Cela confirme la théorie du Dr Daubeny à propos des sources chaudes, d'autant plus que ces eaux surgissent à la jonction du granit et du calcaire. Les couches de calcaire s'élèvent toujours à l'approche du granit, et de pltls en pltls à mesure qu'elles s'en approchent, et finissent par le recouvrir en strates ." ~
horizontales de cette façon, du moins pour autant que j'aie pu en juger d'après des observations bien imparfaites. 
Ce qui confirme l'opinion que le granit est l'agent élévateur c'est que cette vallée de disruption suit une direction perpendiculaire aux couches (théorie de Hopkins). 
I! est remarquable qu'il y ait des margues d'érosion dues à l'eau (et de toute évidence pas aux intempéries) sur les roches à une grande hauteur au dessus du torrent. Grande étendue de ciment calcaire en conglomérat moderne. 
</P>
<P>
12 juillet. Dimanche matin. Eaux-Bonnes. ( ... ). Ce matin je suis parti pour Argelès. Je suis parti à 6 h 55. Les sapins commencent à 8 h 10. Les rhododendrons à 9 heures. Saxifrage ombreuse. Campanule bleue. Saxifrage. 9 h 40 source assez abondante ( ... ). Col de Torte 9 h 50 ( ... ). Le col de Torre est dans l'ardoise. Très belle vue de chaque côté et, à droite, les pics de Gourette. 
Je suis descendu dans une vallée et après avoir passé un second capo j'ai vu la belle vallée d'Azun s'étendre en bas devant moi et rejoindre au loin la vallée d'Argelès. Je me suis reposé et j'ai mangé mes provisions à Marsous. Argelès vers 6 heures. Je pense aujourd'hui avoir marché sept ou huit heures; c'est un parcours assez fatigant mais très beau. 
Les pics sont très escarpés et la vallée d'Azun est très belle, tout comme celle qui vient des Eaux-Bonnes. 
En somme, cela est tout à fait digne de la Suisse. Les alentours d'Argelès sont très beaux. C'est un terrain alluvial rempli d'un nombre tout à fait surprenant de blocs de granit, certains d'une taille énorme. Ils doivent avoir descendu la vallée d'Azun qui, elle aussi, en est remplie. La taille de ces rochers est telle qu'on pourrait aisément penser qu'ils sont là in situ. Dimanche. Hôtel de Commerce très bon. J'ai dîné aux Eaux-Bonnes à l'Hôtel de France: excellent. 
</P>
<P>
13 juillet. Argelès ( ... ).J'ai quitté Argelès après le petit déjeuner et j'ai remonté la vallée en me promenant jusqu'à Luz, quatre ou cinq lieues. Très agréable et parfois saisissant. Le plus beau est aux abords d'Argelès, c'est presque un paradis. J'étais fatigué de ma marche d'hier et j'ai été ravi de me retrouver à l'Hôtel des Pyrénées à Luz, lequel, en dépit d'un extérieur assez peu prometteur, avait à l'intérieur tant d'agréments que j'en ai fait aussitôt mon quartier général. Le soir j'ai marché jusqu'à St-Sauveur. A 9 heures, j'ai écrit à Jane31. 
</P>
<P>
14 juillet. Me conformant aux usages de l'endroit, j'ai loué un cheval et je suis allé à Barèges. ( ... ). M. Phelan. Maison Clairac. Malheureusement, l'offre d'eau de Barèges correspond si peu à la demande qu'on en fait sans cesse des provisions dans des citernes où elle subit nécessairement un changement de température qui dépend plus ou moins de la saison. C'est pourquoi je n'ai pris la température que de trois des sources principales comme elles coulent de leur citerne. Dans ces réservoirs il y a un épais dépôt de barégine ou matière grasse. Je m'en suis procuré un peu, non sans difficultés, le gardien des thermes, dont c'est une source de revenus, essayant bien entendu de me tromper. Les gens de la campagne croient beaucoup en ses vertus lorsqu'elle est employée sous forme de cataplasme, mais je crois que cela n'a pas reçu la sanction de la faculté, qui semble par ailleurs ètre dans une ignorance quasi totale quant au mode d'action de ces eaux qui ont parfois un effet étonnamment tonique, et parfois un effet inverse. Ce qui est certain, c'est qu'il faut prendre les plus grandes précautions pour les utiliser car on admet que dans certains cas leur usage s'est avéré ètre fatal. Voir Ballard, Essai sur les eaux thermales de Barèges, Paris 1834, Levrault. Il donne page 71 les températures des différentes douches observées par Secondat, mais elles ont malheureusement aujourd'hui changé de nom. Toutes sauf une étaient entre 1110 et 1120 fahr. en 1750. Le Bain d'Entrée (qui est maintenant une douche) était à 111 et n'est plus aujourd'hui qu'à 104; à cause des nombreux changements que ces eaux ont subis et du lit alluvial d'où elles jaillissent (la base est d'ardoise comme dans la vallée de Luz) nous ne pouvons rien conclure de ces températures. Barèges est un parfait hôpital, on vous regarde d'un air étonné si vous n'avez pas de béquilles. J'ai remonté la vallée à cheval sur une assez grande distance, puis je suis retourné à Luz. Le soir, je suis allé à cheval par le magnifique pas des Echelles vers Gavarnie. 
</P>
<P>
15 juillet. J'ai marché jusqu'à St-Sauveur et j'ai exploré ses charmants alentours. J'ai commencé la troisième Géorgique de Virgile. J'ai trouvé le débit d'eau minérale très faible. Les quatre sources se déversent dans le méme réservoir, et selon ce que m'a dit le gardien, la température varie considérablement selon qu'il est plein ou vide. Une belle source sort, en ville, du calcaire. ( ... ). Chaude journée. Je me sens sans énergie aucune. J'ai fait dans la soirée une charmante promenade à cheval en descendant le versant ouest de la vallée à partir de St-Sauveur et en remontant j'autre versant. ( ... ). Le soir, tonnerre. Une note de musique très claire, semblable aux sombres vibrations d'une corde de contrebasse. 
</P>
<P>
16 juillet. J'avais prévu de faire l'ascension du Pic de Bergons, mais la matinée ne s'annonce pas belle. J'ai marché jusqu'au village et à la source de Visos. ( ... ). 
Le temps qui menaçait m'a empêché d'aller au Pic de Bergons. J'ai marché jusqu'à la fontaine de Visos avant le petit déjeuner. J'ai passé toute la journée sans sortir. Il y a eu un orage. Le soir, j'ai fait des observations géologiques près des Echelles. ( .. .). J'ai mesuré des hauteurs. J'ai écrit à Charles-v et au Dr Darralde. 
</P>
<P>
17 juillet. La matinée ne se prête pas encore à aller au Pic de Bergons. De bonne heure, j'ai marché jusqu'au Pas des Echelles pour renouveler mes études géologiques. Dans le ravin de Riournaou, mentionné par Charperuier (un peu au dessous de St-Sauveur, sur la rive droite du gave où le calcaire est exploité), j'ai trouvé le calcaire très cristallin au contact du felsdpath avec des pépites et de la stilbite, ( ... ). J'ai traversé le Gave au Pont de Sia ( ... ). J'ai fait l'ascension de la montagne située du côté opposé jusqu'à une hauteur considérable, peut-être 800 pieds, et j'ai constaté que le feldspath quartzeux y prédomine. J'ai rencontré là le lis martagon à l'état sauvage. Je suis passé devant une belle cascade et j'ai suivi un chemin très accidenté et très peu fréquenté qui traverse les montagnes abruptes qui s'élèvent juste au dessus des Echelles, entre St-Sauveur et Sia. De là, j'ai pu bénéficier d'une vue vraiment superbe vers le haut et vers le bas de la vallée. J'ai aussi observé un porphyre quartzeux tout à fait remarquable, contenant des cristaux de hornblende et d'une dureté extrême. Je me suis flatté d'être le premier géologue à approcher ces rochers et que les marques de mon marteau dureront pendant des siêcles. 
Aprês une promenade délicieuse dans ces endroits très sauvages, j'ai atteint St-Sauveur, et de là je suis retourné à Luz. Le rocher dont je viens de parler est un peu plus près de St-Sauveur qu'une petite grange isolée et qu'un pâturage qui se trouvent sur cette terrasse stérile, peut-être à 1 500 pieds au dessus du gave. Les rochers les plus élevés sur lesquels je suis passé étaient du calcaire très endurci en couches presque verticales qui correspondent peut-être à celles de Rioumaou qui est presque au dessous. Ces rochers semblent présenter un problème considérable, et jusqu'à présent presque insoluble. L'eau est mise à profit d'une façon remarquable et il y en a en très grande quantité. Partout on a svstèmatiquernent recours à l'irrigation, et d'innombrables moulins sont construits le long des 
torrents rapides. Ils ont en général, ou même toujours, des roues de côté qui ne semblent pas vraiment bien conçues. 
</P>
<P>
18 juillet. Matinée magnifique. J'ai fait l'ascension du Pic de Bergons. J'ai quitté Luz vers 6 heures, et quoique je sois monté très lentement, je suis arrivé exactement au bout de trois heures, et pas en prenant la voie la plus facile. Ceci me surprend car sa hauteur, selon Ramond et Reboul et Vidal, est d'à peu près 730 toises, soit presque 4700 pieds au dessus de Luz. A cinquante minutes du sommet j'ai trouvé une source abondante ( ... ). Je n'avais pas mon baromètte. Au sommet (un peu au sud et à l'ombre) j'ai pris des mesures avec beaucoup de soin, mais mes observations ont été presque complètement faussées car je n'ai découvert ma boussole dans ma poche que lorsque tout était fini, alors que je l'avais cherchée partout sans la trouver lorsque j'en avais besoin. La vue est vraiment magnifique. C'est là que j'ai vu Gavarnie pour la première fois. Cette vue ressemble peut-être plus à celle que l'on a depuis Breneri'f que toutes celles que je connais, et même si le paysage n'est pas tout à fait aussi imposant, la vue est presque aussi belle. J'ai fait une descente fatigante sur un chemin très en pente pour rejoindre Sr Sauveur (qui n'est pas visible du sommet) et j'ai été amplement récompensé par une vue des plus charmantes de St-Sauveur et de la vallée de Luz qui, à cause de la pente ttès abrupte de la montagne semble se trouver juste au-dessous de vous; et le gave, comme prisonnier de tous ses méandres, forme le tableau de ce genre le plus charmant qu'il m'ait été donné de voir. Je ne dois pas oublier de mentionner la visite d'un couple d'aigles immenses qui se sont approchés très près de moi lorsque je me trouvais sur le sommet, l'un d'eux s'approcha en fait si près Ge suppose à moins de 100 yards) que j'ai cru qu'il allait fondre sur mon chapeau de paille. Après avoir fait deux cercles de reconnaissance avec le plus grand calme, il s'éloigna majestueusement avec son compagnon vers le Néouvielle (vieilles neiges). 
J'estime l'envergure de ces oiseaux à 3 pieds 1/2 ou à 4 pieds au moins. La structure géologique du Pic de Bergons esr exactement ce à quoi je m'attendais d'après l'examen de sa base. ( .. .). 
</P>
<P>

19 juillet. 8 h 30 du matin. Dimanche ( ... ).J'ai pris un cheval pour aller à Gèdre et passer la journée dans la vallée de Héas. Pont en bois rrès habilement construit. Deux arcs de trois planches (deux mots illisibles). Pragnères. 
L'arc supérieur est plus plat que l'arc inférieur. Ils se touchent au centre. Les pièces de liaison touchent l'arche supérieure. Ce pont oscille d'un côté. J'ai laissé mon cheval à Gèdre. La vallée de Héas est très sauvage. Il y a d'énormes amoncellements de roches détritiques qui forment de véritables montagnes (il y en a en plusieurs endroits, et l'un d'entre eux a été à l'origine du lac de Héas). J'ai marché jusqu'à l'église de Notre Dame qui se dresse dans une vaste vallée entourée de sombres montagnes. Le fond de la vallée et une partie de ses flancs sont principalement constitués de granit ( ... ). J'ai dîné confortablement à Gèdre; l'aubergiste est très courtoise mais les lits ne sont guère engageants. J'ai rejoint Luz à cheval et j'y suis arrivé à la nuit tombée. Le Pas des Echelles n'est guère plaisant dans le noir. 
</P>
<P>
20 juillet. Je me suis promené vers St-Sauveur et Rioumaou après avoir pris des mesures d'intensité à Luz ( ... ). A à peu près 150 pieds au dessus de St-Sauveur il y a une belle source qui sort de l'ardoise. Je suis en train de lire Tim. Diff. de Herschelé, Charpentier et Gil Blas.
 </P>
<P>
21 juillet. J'ai refait l'ascension du Pic de Bergons pour renouveler mes observations magnétiques. ( ... ). J'en ai atteint le sommet en exactement trois heures à nouveau, preuve de la remarquable régularité de marche, et j'ai aussi atteint la source dans le même temps que la dernière fois, et ce sans en avoir la moindre intention car je pensais que j'avais marché plus vite. ( ... ). 
Nous avons là une autre preuve de la remarquable régularité du rapport entre l'ascension et la durée. ( ... ). 
</P>
<P>
22 juillet. Journée très chaude. Je ne suis pas sorti de toute la matinée. Dans la soirée j'ai fait une promenade charmante vers St-Sauveur et la route d'Argelès. En rentrant à Luz, je me suis rendu compte qu'en venant de ce côté le paysage semble morne et apparaît sous un jour peu favorable et que ma première impression lorsque je suis arrivé, qui n'était pas des plus favorables, était tout à fait juste. 
</P>
<P>
23 juillet. Je suis parti à cheval pour Gavarnie à 7 heures. Mon but était simplement d'en avoir un aperçu général (je me proposais de monter plus tard à la Brèche de Roland) et surtout de voir une foire espagnole, ou plutôt une foire pour les Espagnols, qui passent la frontière pour acheter des articles divers, à savoir essentiellement des mulets, des cloches en cuivre pour le bétail, des cotonnades, des pierres à faux. En raison de la chaleur excessive je ne suis pas arrivé jusqu'à la cascade; l'aspect général du cirque m'a plutôt déçu. Je suis retourné à Gèdre pour cliner, puis à Luz dans la soirée. ( ... ). 
</P>

</RECIT>
</BALADE>