<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>

JOURNAL DE VOYAGE (PYRENEES-1859)</TITRE>
<AUTEUR>J.R. BAL ou BALS</AUTEUR>
<DESCRIPTION>
<P>Bagnères-de-Bigorre. Lithographie rehaussée au crayon (scieur de marbre au premier plan).</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
DÉPART LE 15 JUILLET 10 H. DU SOIR. VENDREDI.
</SOUS-TITRE>
<P>
La chaleur accablante que nous avons à Paris depuis quelques jours m'effraye un peu au moment de partir pour le Midi de la France ; contre toute attente la nuit est plutôt froide que fraîche et malgré la fatigue des deux journées précédentes, je ne dors guère que trois quarts d'heure, entre Etampes et Orléans.
</P>
<P>
Nous sommes six dans le wagon, un monsieur et sa femme, assez réservés tout d'abord, une femme âgée et deux jeunes gens qui viennent de passer l'examen à l'école navale. L'un élève de Sainte Barbe, se nomme Juzeaux Roux ; il connaît mon frère. L'autre est un arrière neveu du célèbre navigateur Lapeyrouse.
</P>
<P>
Charmants garçons que ces futurs marins, avec lesquels la glace est bientôt rompue, la provision de cigares entamée et la gourde consultée. Plus heureux que moi ils font des poses de sommeil très raisonnables.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
10 JUILLET, SAMEDI.
</SOUS-TITRE>
<P>
Vers trois heures du matin, le petit jour nous trouve à Blois que nous apercevons de la gare. Dès ce moment le pittoresque et l'intérêt du pays que nous traversons chassent toute idée de sommeil. Nous passons en revue les beaux châteaux de la Touraine qui se trouvent sur les bords de la Loire. Le fleuve est d'une largeur remarquable, mais roule si peu d'eau qu'on penserait pouvoir le traverser à gué.
</P>
<P>
À Tours l'arrêt ne permet pas de faire un bond jusqu'au Mail, promenade à la mode de cette ville et qui se trouve assez près de la cathédrale pour que je puisse en apercevoir les deux tours si justement renommées.
</P>
<P>
De Tours à Port de Pile le paysage est féerique et la contrée parait riche. Dès Poitiers le voisinage du Midi se fait sentir ; la terre semble plus rouge, la vigne croit en liberté et sans appui, les constructions rurales sont originales avec les murs crépis à la chaux et leur toiture de briques rouges formant presque la terrasse à l'italienne. Les quelques églises que l'on aperçoit rappellent pour la plupart les petites églises de campagne de l'Italie.
</P>
<P>
À Angoulème, où notre barbiste nous quitte, la faim se fait sentir avec toutes ses exigeances et l'arrêt est à peine de dix minutes. Je suis si lent à triturer que je ne tente même pas de me mettre à table ;
j'achète de quoi déjeuner ou diner. Mon voisin marié, avec lequel, depuis Tours l'entretien a commencé et n'a nullement chômé, m'offre, ainsi qu'au jeune marin en herbe, qui est encore des nôtres, de partager sans façon un excellent pâté de Lesage. J'ai beau m'en défendre, il faut accepter et nous voilà tous quatre (nous avions laissé notre mère noble à Tours) attaquant le menu à la plus grande satisfaction de nos estomacs. Après le pâté viennent des poires, puis enfin le café noir et les cigares, et je suis là fort à-propos pour offrir le vieux cognac.
</P>
<P>
Tant d'amabilité m'est très sensible et un voyage entrepris seul, dont je redoutais beaucoup la longueur s'effectue très gaiment et sans que je m'en doute. Notre aimable compagnon de voyage, homme de quarante huit à cinquante ans est un ancien officier comptable de l'armée d'Afrique, fort alerte et d'une physionomie martiale. Vrai ou faux, il en conte de toutes les couleurs et me fait un plaisir infini par la variété de ses récits.
</P>
<P>
À quelques lieues de Bordeaux nous apercevons sur la droite de la voie le fameux pont suspendu de Saint André de Cubezac sur la Dordogne.
</P>
<P>
Nous arrivons à une heure quarante cinq minutes du soir à Bordeaux, sans éprouver d'autre fatigue que celle occasionnée par la chaleur qui dès neuf heures du matin est devenue difficile à supporter.
</P>
<P>
Au sortir de la gare nous montons dans l'omnibus du chemin de fer et nous traversons le fameux pont de Bordeaux construit sur la Garonne ; nous prenons le quai vertical où se trouve la Douane, la Bourse et, la voiture me descend sur le Chapeau Rouge, Hôtel de la Paix, j'étais attendu. Je me dépouille avec délices de la poussière qui couvre tout mon individu et me rends dans les bureaux de la compagnie du chemin de fer du Midi. J'y vois deux anciens employés de la compagnie d'Orléans, qui étaient comme moi au bureau commercial. Ils me reçoivent parfaitement, mais de laissez-passez... point.
</P>
<P>
Ne pouvant rester que la fin du jour et la soirée à Bordeaux, je ne peux et ne veux que me rendre-compte de l'aspect des endroits les plus curieux de la ville. Je me promène sur les Quinconces qui rappellent l'esplanade des Invalides à Paris, au fleuve qui les bordent près ; de là je traverse les allées de Tourny, où d'arbres pas un et de belles maisons d'un côté seulement.
</P>
<P>
Les fossés de l'Intendance, le Chapeau Rouge et le Cours de Tourny sont fort beaux. Bordeaux est remarquable par ses belles constructions, mais parait vide et certains de ses quartiers si vantés rappellent Versailles. J'ai cherché à me faire une idée du type des femmes de la société, pas une ne montrait le bout du pied ; il est vrai qu'à cinq heures et demi il fait 33,5° centigrades et que leur teint pourrait en souffrir.Tout le monde ici a le teint brun et mat comment en serait-il autrement ? Le soleil est si chaud que des hommes du port, il y a quelques heures, viennent d'être foudroyés par une insolation et que pareille chose arrive à un cocher des omnibus qui tombe mort du haut de son siège. Fort heureusement pour moi, j'ai mon parapluie et je ne rougis pas de m'en servir. Si les femmes du monde ménagent leur teint les jeunes filles du peuple ne prennent pas tant de précaution ; presque toutes jolies, le mouchoir coquettement posé sur le derrière de la tête, elles ont l'air très agaçant.
</P>
<P>
En rentrant à l'Hôtel j'aperçois les soldats d'infanterie montant la garde en képys, sans sabre, ni sac, ni giberne, tant grande est la chaleur.
</P>
<P>
La vie est chère ici pour l'étranger, mais nous autres parisiens avec nos prétentions de gourmets nous ne sommes que des anachorètes à côté des Bordelais et des méridionaux en général. On fait beaucoup et très bien pour le ventre, trop à mon sens. Le diner de l'Hôtel de la Paix est irréprochable. Je monte un instant dans ma chambre où j'écris quelques lignes, puis je descends sur le port où j'admire la largeur du fleuve et les beaux navires qui s'y trouvent. La soirée est délicieuse, je m'asseois au café de Bordeaux, en face de la Comédie, magnifique monument si justement célèbre ; je regarde les promeneurs pendant une heure environ, puis, comme il faut être sur pieds de bonne heure le lendemain, je rentre et je me couche avec un grand plaisir.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
17 JUILLET. DIMANCHE v</SOUS-TITRE>
<P>
A quatre heures du matin on vient me réveiller et aussitôt habillé, je me rends à la gare du chemin de fer du Midi encombrée de promeneurs se rendant à Arcachon ; sans la complaisance d'un jeune homme ayant des intelligences dans la place je serais encore à attendre mon billet de place à la queue. À peine sorti de Bordeaux, à trois kilomètres au plus, nous entrons dans la Lande et nous n'en sortons pas jusqu'à Mont de Marsan. C'est un pays d'une tristesse horrible ; cà et là des bois de sapins et des vestiges d'incendie dans les sapinières.
</P>
<P>
On aperçoit, vers la station de Lamothe, les bergeries impériales dont la vue fait plaisir au milieu de ce désert et qui semblent annoncer que le moment n'est pas loin où l'on va bien tirer parti de cette terre stérile jusqu'ici.
</P>
<P>
La chaleur devient accablante et pour comble de malheur le train a trois quarts d'heure de retard ; mon estomac creux bat la générale et pas le moindre buffet ne se montre. J'arrive enfin au terme et saute au cou d'Eugène qui est venu m'attendre à la gare ; nous gagnons la ville qui, avec ses gracieux environs, est une sorte d'oasis au milieu des déserts. L'aspect qu'elle présente, vu du chemin de fer, est très pittoresque, ce serait un joli sujet de paysage ; mais l'illusion cesse une fois qu'on a pénétré dans l'intérieur.
</P>
<P>
Peu de monde dans les rues, des femmes horriblement laides, coiffées de telles sorte qu'elles ressemblent aux buffles du tableau des moissonneurs de Léopold Robert. Les paysans ne sont pas plus beaux ; mais au moins leur berrêt bleu est original. Je dors debout devant l'excellent déjeuner qui nous attendait à l'hôtel des Ambassadeurs, puis une fois restauré je vais réparer le désordre de la route et surtout me débarrasser de la poussière noire des Landes. Cela fait je vais rejoindre Dauzou ; pas un chat dans la rue, aussi le spleen me gagne et je fais le serment, que je trahirai peut-être un jour, de ne jamais vivre en province.
</P>
<P>
Ce qu'il y a de plus remarquable ici c'est, en fait d'horreur, la prison du département, véritable décor de l'ambigu. À l'extérieur quatre ou cinq lucarnes barrées de fer, une voûte basse, une porte plus basse encore et, de chaque côté de cette porte bardée de fer, deux énormes anneaux scellés dans le mur et qui vous donnent la chair de poule.
</P>
<P>
Il n'est bruit ici que du procès des émeutiers de Tarbes et qui doit se juger demain.
</P>
<P>
Nous allons vers le soir au cirque où se donne une course de vaches, dite course de taureaux, qui n'a rien de bien saillant. Pour un ou deux écarteurs habiles, que de maladroits ! Les bêtes ont beaucoup de feu et sont charmantes de forme, mais elles ont les cornes si pointues qu'un des écarteurs est blessé assez grièvement. J'avoue que je suis peu partisan de ce genre de spectacle et j'entends avec peine les propos singulièrement féroces des lions montois ; il leur fallait des malheurs et dans ces courses l'homme seul peut être victime.
</P>
<P>
Après la course où les autorités du département, préfet en tête, assistaient, nous allons boire de la bière à l'extrémité de la ville sur les boulevards qui sont charmants. Les bords de la Douze, jolie petite rivière qui traverse Mont de Marsan, sont très pittoresques; nous dinons assez tard avec plusieurs des héros de l'affaire de Tarbes, le maire, le procureur impérial, le colonel Martin, un abbé X... ; Dauzou les ébourrife quelque peu par la façon dont il leur exprime sa manière de voir. Quand la nuit est venue nous allons prendre l'air qui est si rare dans le jour et respirer la brise qui nous arrive toute parfumée de l'odeur des sapins. Je rentre pour écrire à Paris et, comme j'ai besoin d'une bonne nuit, je me couche et ne fait qu'un somme jusqu'au lendemain assez tard.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>

18 JUILLET. LUNDI
</SOUS-TITRE>
<P>
L'audience se tient et, je vois pour la première fois Eugène en robe ; il est superbe. Après le déjeuner je fais le tour de la ville et vois revenir les sportmans Montois de la course de chevaux. Je remarque entre autres un chariot mérovingien attelé de deux vigoureuses mules et chargé d'amateurs Landais au béret bleu ; j'aurais été peintre de genre que c'eut été pour moi un sujet fort original. Il y a à Mont de Marsan une grande quantité de boeufs, tous les transports sont faits par eux.
</P>
<P>
Sur la place du marché c'est le magasin du coiffeur Larrade, qui tua il y a un an l'amant de sa femme, conseiller de préfecture. Je vais chez lui faire dessécher ma chevelure encore toute poudreuse. Cet homme a une belle figure et parait au dessus de sa position ; il reste seul avec ses trois petits enfants et parait fort triste. Le jardin de la ville, autrement dit la Pépinière est un joli lieu de promenade ; la rivière coule à une de ses extrémités et lui sert de clôture. Le temps est lourd, quelques gouttes de pluie tombent, mais cela ne dure pas. Vers quatre heures je fais mes adieux à Dauzou qui est aux assises et qui est suffoqué par l'athmosphère puante du tribunal. Je quitte Mont de Marsan sans trop de regret ; aux environs de la ville on a commencé des travaux de drainage et le résultat parait bon. Rien que l'uniformité la plus désolante de Mont de Marsan à Bayonne). On quitte le train à Morcenx et on attend une heure celui qui vient de Bordeaux. J'en profite pour diner en plein air. Nous repartons et à dix heures et demie, nous arrivons à Bayonne. "Vos passe ports, messieurs!" s'écrient à la gare les bons gendarmes ; j'exhibe le mien et ils ne vérifient même pas le signalement. Je descends à l'Hôtel de la Providence, où grâce à mon imprudence, je suis dévoré pendant toute la nuit par les moustics aux quels j'avais ouvert la fenêtre. Nuit blanche, à mon grand chagrin, bonds et imprécations à réveiller toute la maison.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
19 JUILLET. MARDI
</SOUS-TITRE>
<P>
Je visite Bayonne, charmante petite ville forte où l'on ne parle que basque ou espagnol. Les allées marines sur les bords de l'Adour sont délicieuses. Elles sont plantées d'arbres énormes, la fraîcheur qui y règne est non moins agréable que la vue dont on jouit est charmante. Que ne suis-je peintre ! Encore une fois. Bayonne a une belle cathédrale en réparation et on construit en ce moment une nouvelle église. Il y a beaucoup d'arcades à l'espagnol dans certains quartiers, sur les bords de la Nive, par exemple. Je fais le tour des remparts, d'où j'aperçois pour la première fois les montagnes qui ferment l'horizon. À deux heures je prends la voiture de Biarritz qui me conduit en une demi-heure et par une route charmante au bord de la mer. À Biarritz la vue de l'Océan est grandiose ; d'énormes rochers, éloignés de trente ou quarante mètres de la terre, sont battus et minés sans cesse par les flots qui ont pratiqué des cavernes dans deux ou trois d'entre eux, puis des arcades sous lesquelles la vague se précipite et produit en frappant les parois du rocher le bruit du canon de seconde en seconde. On croirait à un combat naval au large. Je cours sur les rochers au risque de me casser le cou ou de demeurer enchainé dans des aspérités en forme d'épongé où mon pied s'engage. La chaleur est intense, le soleil me brûle la face et les mains, je suis percé jusqu'aux paletots, tant et si bien que force m'est d'attendre plus d'une heure en costume de natation avant de prendre mon bain. À quatre heures la plage devant les beaux bains impériaux est couverte de baigneurs. Dames en toilette comme aux Tuileries dans les beaux jours. Mais au lieu d'être mêlées à des messieurs vêtus comme d'ordinaire elles le sont à des messieurs pour la plupart en costume de bain peu pittoresque.
</P>
<P>
Enfin la mer devient forte, les vagues prennent des proportions dignes de nous et quand je me mets à la mer j'ai des lames énormes qui m'enlèvent et me font boire une eau fraiche mais fort amère. Je remarque l'intrépidité des femmes qui se présentent sans sourciller au flot qui les cache dans son écume. Vers cinq heures et demie le temps se couvre, le tonnerre se fait entendre, la pluie, le vent, la grêle se déchaînent. En un instant la plage est abandonnée. Les trois quarts des baigneurs sortent de l'eau, nous restons dix à peine à la mer, au milieu de la tempête; les vagues deviennent énormes et la mer est furieuse.
</P>
<P>
Je risque fort de retourner à Bayonne en costume de mitron, car on avait oublié de rentrer ma chemise mouillée par la transpiration et elle avait reçu les premières rafales, j'en suis quitte pour la peur. Le village de Biarritz est laid, la villa Eugénie n'a pas réussi à l'embellir. Les rues sont traversées par des chariots à boeufs et des troupeaux de jolies petites chèvres noires. Après le bain j'ai essayé d'étancher ma soif avec leur lait que l'on me trait au milieu de la rue. Enfin, il fallut retourner, malgré le spectacle imposant du coucher du soleil dans la mer.
</P>
<P>
Sur notre voiture à deux impériales sont montées deux basquaises, belles et braves filles que nous agaçons un peu et qui ne manquent pas d'esprit. Après une journée aussi laborieuse je rentre à Bayonne où je dine à peine et je me couche volontiers.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
20 JUILLET. MERCREDI. </SOUS-TITRE>
<P>
A cinq heures du matin, après une nuit meilleure que la précédente, je quitte Bayonne dans la voiture des Eaux Bonnes. Le temps est beau, la température très douce jusqu'à midi. Le paysage que nous traversons est très pittoresque et au fond se dressent les montagnes couvertes de neige. Le chemin ne me parait pas trop long grâce à la composition de l'impériale, où j'ai pris place. Nous avons un brave conducteur, deux jeunes séminaristes qui partent en vacance et un surnuméraire des finances. La conversation est générale et malgré certaines allusions scabreuses au sujet des persécutions exercées à l'époque de la Réforme de Calvin dans quelques uns des pays que nous apercevons et au sujet du mariage des prêtres, l'entente cordiale ne cesse de régner. Entre autres pays ou plutôt villages nous passons à Bidache, qui est traversé par la Midouze dont les eaux baignent les belles ruines du château de Grammont. À quelque distance d'Oloron nous laissons à gauche Navarens, petite ville forte. À partir de cet endroit nous avons les montagnes en face de nous. Le pays est en pleine moisson, la récolte est chargée sur des chars trainés par des boeufs. Nous nous sommes croisés avec quelques diligences d'avant la révolution, traînées par trois mulets en flèche. Ces arches de Noé sont bourrées d'Espagnols des deux sexes et de paquets à ne pas y mettre un grain de maïs en supplément.
</P>
<P>
Nous arrivons à deux heures et demie à Oloron après un trajet de vingt lieues, la voiture couverte de fleurs superbes que le conducteur a récolté sur sa route, dans les villages et qu'il porte aux Eaux Bonnes pour un bal qui s'y donne le soir même. En attendant le départ de la voiture de Bedous, je fais le tour de la ville haute et basse. La ville haute qui est plus ancienne jouit d'une admirable promenade d'où la vue s'étend sur un paysage magique. Dans cette partie d'Oloron sont de magnifiques jardins qu'on pourrait nommer jardins suspendus. La ville est traversée par le gave dit d'Oloron. Au moment où je retiens ma place pour Bedous, à Sainte Marie, trois trois montagnardes qui ressemblent plus à des sorcières qu'à de bonnes chrétiennes, s'avancent vers moi ou semblent me reconnaître, comme tout naturellement elles m'étaient parfaitement inconnues et que ma figure paraissait fort étonnée, elles me parlent en patois inintelligible pour moi. Je demande à l'aubergiste le mot de cette énigme. "Elles attendent me dit-il un neveu qui arrive d'Amérique, elles croient que c'est vous et sont fâchées que vous ne vouliez pas les reconnaître". Je pars d'un éclat de rire homérique qui a du les convaincre que je ne les reniais pas.
</P>
<P>
J'entends la musique nasillarde de deux pfiferari au moment de partir. Je monte sur le siège de la voiture et à peine suis-je entré dans la vallée d'Aspe qui dès son ouverture est fort étroite que l'orage se déchaîne avec furie. Grâce à Dieu, une brave vieille me prête son manteau de montagne qui avec ma vareuse, d'antique mémoire, me préserve de la pluie. Je mets mon mouchoir sur la tête à l'espagnol pour sauver mon unique chapeau. Arrivé aux fontaines d'Escot, dans un endroit admirable où s'établissent des eaux nouvelles, je prie le maître de l'établissement de me prêter un berrêt qui me garantisse de l'atteinte des grêlons.
</P>
<P>
Plus nous avançons dans la vallée, plus la nature est sévère ; le rocher est à pic de chaque côté et le gave roule ses eaux sur un lit de rochers.
</P>
<P>
À Sarrance, joli village, patrie du général Camou, le gendarme de planton, dérouté par mon berrêt, me demande si je suis du pays.
</P>
<P>
Comme je ne veux pas me moquer de lui je lui fais voir mon passeport. Même histoire à Bedous ; l'agent de l'autorité veut à toute force m'avoir vu quelque part et quand je lui dis que je suis parisien, il entame sur Paris une brillante dissertation qui durerait encore si mon malheureux estomac ne m'avait rappelé à mes devoirs. Je prends pour tout potage une garbure, sorte de mortier, excellent du reste, composé de choux, de pois, de fèves, de haricots verts, blancs et rouges et. On me demande 0,50 f. pour ce potage de plomb et une bouteille de vin naturel du pays. J'engraisserais à bon marché si je passais mes jours dans le vallée d'Aspe. Il est huit heures du soir et j'ai encore six lieues à faire pour gagner le fort du Pourtalet où je ne suis attendu que le lendemain ; mais voulant gagner du temps je profite d'un chariot qui part pour Urdos et en compagnie du muletier et d'un bourgeois du pays je me mets en route. Quand je dis je profite, je suis indulgent. Le véhicule est composé de deux poutres et de deux montants grossiers (je ne suis pas bien sûr que les roues ne soient pas pleines) chargé comme un camion de chemin de fer et trainé par deux fortes mules, mais peu ou point suspendu ce char nous secoue mon compagnon et moi comme des noix dans un sac. La nuit nous prend au sortir de Bedous dans une gorge fort étroite. Mais les mules ont le pas allongé et malgré l'obscurité nous nous sentons avancer. Après une heure de route nous nous arrêtons dans une auberge isolée où nous buvons, avec un montagnard qui nous suivait depuis Bedous, deux bouteilles d'un petit vin blanc d'Espagne qui me parait très gentil. Soit fatigue, soit engourdissement causé par la fraîcheur de la nuit je suis forcé de mettre pied à terre un quart d'heure après nous être mis en route. Je suis le charriot à pieds et notre montagnard en profite pour me questionner sur la paix et sur les bénéfices de l'amnistie. Il a toutes les peines du monde à me faire entendre qu'il était partie intéressée pour délits forestiers. Je le tirai de son illusion. Au sortir d'Etsaut nous rencontrons deux cavaliers fort bien montés et couverts de longs manteaux noirs ; l'un d'eux a un large chapeau sur la tête c'est me dit-on un curé du voisinage.
</P>
<P>
À onze heures du soir, après être passé sous les ruines du Pourtalet qui donnent leur nom au nouveau fort, nous arrivons en vue du pont qui conduit à la forteresse. Mes compagnons de route me laissent au milieu du défilé, je traverse le pont et me mets à gravir les rampes qui me séparent de Rocca. Cet exercice qui n'est pas sans danger me prend au moins dix minutes. Je frappe à la porte du fort et demeure cinq minutes sans entendre le moindre bruit, signe de la présence d'habitants. Enfin un chien me répond, puis deux, puis j'aperçois à travers une meurtrière la femme du garde fort étonnée de voir arriver un étranger à pareille heure. Je demande mon ami Rocca et au bout de dix autres minutes qui me paraissent bien longues j'entends sortir des entrailles de la terre une voix amie mais singulièrement altérée et enrouée par un premier sommeil interrompu brusquement. La joie de Rocca est extrême comme la mienne et avant de songer à m'introduire dans son donjon, il commence à me parler de moi et de tous ceux que je venais de quitter. Je le prie amicalement d'avoir pitié de moi et de faire disparaître au plus vite l'obstacle qui s'oppose à notre accolade. Nous nous embrassons enfin et avec quel plaisir ! Je pénètre dans la forteresse et descends avec mon brave François à son appartement creusé dans le marbre. La chambre ressemble par sa dimension à un immense caveau et j'ai le coeur serré en songeant que ce pauvre ami vit là tout seul. Il me dresse un petit souper, courant, allant, venant comme un sylphe, je crois rêver. Enfin avec plus de trente lieues en voiture dont les six dernières fatigantes à l'excès le sommeil réclame ses droits. Rocca me conduit à mes appartements creusés eux aussi dans le rocher, mais d'un aspect moins lugubre que sa chambre. Je me mets au lit et tombe dans un sommeil profond.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
21 JUILLET. JEUDI</SOUS-TITRE>
<P>
Le lendemain vers cinq heures du matin je trouve au pied de mon lit mon brave François qui me saute au cou. Je me lève, j'ouvre ma fenêtre et suis fort étonné de me trouver à peu près à la hauteur du sommet du Panthéon, ayant en face de moi une roche d'une hauteur plus grande encore. Nous nous dirigeons vers Urdos où nous trouvons le brave père Lacour, vieux brigadier des douanes, avec lequel nous combinons une course dans la montagne pour la journée. À peine sommes nous en voiture pour nous rendre à la frontière d'Espagne que nous rencontrons deux pasteurs qui couraient pieds nus sur la route et d'une allure à faire mourir d'envie les chasseurs à pied de France et de Navarre. Ils nous annoncent qu'ils ont arrêté trois brigands espagnols qui venaient d'Espagne après avoir assassiné un curé et sa servante et les avoir volés.
</P>
<P>
Le brigadier appelé par son service à leur recherche, accompagné de deux douaniers et de trois gendarmes, nous demande à Rocca et à moi si nous voulons être de la partie, ce à quoi nous consentons avec grand plaisir. La nouvelle de l'arrestation de ces misérables par les bergers nous réjouit fort. Nous mettons pied à terre aux forges d'Abel où se trouvait autrefois le lazaret. Notre détachement composé de dix personnes, bergers, gendarmes, douaniers, Rocca, son soldat et moi, se lance dans la montagne et gravit pendant deux heures en s'arrêtant trois fois au plus les pentes rapides qui conduisent au lac d'Estaes où les bandits étaient tenus en échec par les pasteurs. Nous traversons la forêt d'Anglus, Maspêtre et le col de Mail. Tantôt la nature est sauvage et désolée, tantôt nous rencontrons de jolis ombrages où se trouvent des sources d'eau vive. Mais il nous faut toujours monter, enfin au bout d'un amphithéâtre entouré de bois nous rencontrons les brigands conduits par les pasteurs aux quels ils avaient volé un jambon, des hardes et un pistolet. Le brigadier procède à leur interrogatoire et grâce au signalement qui avait été envoyé d'Espagne on put constater que les trois individus étaient bien les coupables.
</P>
<P>
Voici du reste la lettre qui accompagnait le signalement :
« à M. le maire d'Urdos,
Mr le Maire, j'espère que vous m'aiderez à faire la capture de trois espagnols qui sont venus hier de France en passant par Estaes où ils volèrent quelques effets à des pasteurs et se présentèrent pour tuer M. le Curé et et sa gouvernante avec l'intention de les voler.
</P>
<P>
Je vous assure avec fondement qu'ils ont pris le chemin pour France, vous rendrez un grand service au pays et à l'Espagne.
</P>
<P>
J'ai l'honneur et.

Signé Miguel Casujus. »
</P>
<P>
Le brigadier ordonne à ses hommes de charger leur carabine, on les fouilles et on trouve sur eux un nabaja, couteau long et éfilé, une somme assez ronde en argent et en or d'Espagne et de France. Ils nient tout effrontément, néanmoins on les lie les uns aux autres et nous les conduisons avec nous jusqu'au bord du lac d'Estaes que bornent les monts d'Aspe toujours couverts de neige. Là tout le détachement se réunit à l'abri d'une petite roche qui préservait du vent si vif à une hauteur de 2145 m au dessus de la mer. Nous déballons les provisions et nous nous mettons à déjeuner en commun ; notre repas dure une bonne demi-heure. Les pasteurs sont ravis de boire un peu de vin et de bon vin. Rocca est là le bout en train comme toujours et faisant les honneurs du festin.
</P>
<P>
Je suis tellement en nage arrivé au bout du lac qu'un berger qui a sa cabane voisine me prête une grosse cape de laine blanche qui m'enveloppe tout le corps et me préserve d'un refroidissement. Les bergers nous donnent du lait de brebis et du grulle sorte de crème que je trouve très bons. Après le déjeuner ils se livrent à des exercices d'agilité dignes du cirque. Rocca, le brigadier et moi nous parcourons les bords du lac qui sont accessibles ; cette grande masse d'eau à une telle hauteur est surprenante. De l'autre côté du lac est Aygues Tortes dont les montagnes sont d'une couleur rougeâtre qui semblerait invraisemblable si elle était fidèlement reproduite en peinture.
</P>
<P>
L'hospitalité des pasteurs est excellente, leur figure honnête, leur conversation vive et animée ; pendant que nous nous promenons au bord du lac ils font battre deux chiens des Pyrénées qui gardent les troupeaux et qui ont un mètre de haut.
</P>
<P>
Mais le temps se gâte et il nous faut redescendre à Urdos. Notre colonne militaire montagnarde et touriste est d'un joli effet, serpentant dans les sentiers de la montagne ; les gendarmes et les douaniers sont armés et en petite tenue, Rocca et son soldat, les montagnards, et moi en fin avec mon bourdon ou bâton ferré. Nous composons une variété de personnages qui par leur costume divers sont dignes d'être reproduits par la peinture. J'oubliais les trois Espagnols, peu dignes il est vrai, mais dont les faces ignobles et les costumes étrangers contrastent avec notre troupe.
</P>
<P>
Si l'ascension avait été pénible, la descente le fut d'avantage pour moi du moins ; elle fut même périlleuse à un moment donné, sans Rocca, je roulais dans une ravine profonde. Nous reprenons notre voiture au Lazaret où les voyageurs venant d'Espagne s'arrêtaient jadis avant d'entrer en France. Sur toute notre route les montagnards inquiets nous demandent des nouvelles de notre expédition et leur visage s'éclairent quand ils apprennent la capture des gueux qui avaient quelques jours avant brûlé en France un de leurs compagnons dans un four à chaux.
</P>
<P>
Arrivés à Urdos on nous considère comme des sauveurs et on est très étonné et très content à la fois que j'ai pris part à l'action. Le maréchal des logis de gendarmerie fait tirer deux coups de carabine en signe de réjouissance. Nous passons l'après-midi à Urdos où je puis me convaincre de l'affection que Rocca a su inspirer chez tous, hommes, femmes, enfants, chacun l'aime comme s'il était du pays ; on ne le connaît que sous le nom de Sergent, Sergent par-ci, Sergent par-là.. Ils lui parlent béarnais; il leur répond Corse et s'entendent à ravir.
</P>
<P>
Urdos a des rues fort étroites et fort sales quand je dis rues, une rue serait plus juste, l'eau y coule de telle sorte que l'on ne sait où mettre le pied, heureux quand un porc qui est très respecté dans ces contrées, ne vous renverse pas dans sa course irrégulière.
</P>
<P>
Nous dînons chez M. Ganço appareilleur du fort et nous sommes servi par sa femme qui, à la mode du pays, ne mange pas avec nous. Enfin après une petite causerie qui suivit le diner nous regagnons nos chambres à coucher au fort Pourtalet.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
22 JUILLET. VENDREDI.</SOUS-TITRE>
<P>

Malgré la fatigue de la veille, nous allons à Borce petit village voisin situé sur les bords du gave ; là par un hasard singulier nous assistons à un enterrement et nous voyons les hommes et les femmes dans leurs habits de deuil, qui sont les plus affreux que j'aie jamais vus, ceux des femmes surtout qui sont fort laides dans la vallée d'Aspe. Elles ont l'air de sorcières avec leur long capuchon noir qui leur tombe jusqu'aux talons et les enveloppe en entier. Les parents du défunt poussent des lamentations à hautes voix et se jettent la face contre terre ; leur douleur parait très sincère, à un tel point que Rocca et moi nous quittons le cimetière pour ne pas faire comme eux.
</P>
<P>
Après une altercation des plus burlesques entre Rocca et une vieille fille qui nous refuse la permission de cueillir des cerises sauvages dans un jardin, nous regagnons le fort où nous déjeunons avec M. Ganço l'appareilleur du génie qui fait exécuter les travaux gigantesques de la forteresse. C'est Rocca qui est notre amphitryon et son chef de cuisine est un soldat du détachement qui nous prépare l'excellent menu qui est servi. Mon bon François est à la joie de son coeur, mais je ne peux pas penser sans chagrin que demain il sera de nouveau seul. Nous visitons ensuite le fort dans tous ses détails, depuis les batteries qui sont au niveau de la route, jusqu'à celles qui sont à 794 m. au dessus du niveau de la mer. Je doute qu'il y ait jamais armée ennemie assez folle pour venir passer sous ces batteries formidables. Le tout est creusé dans le rocher et le peu de maçonnerie qu'il y a se trouve faite avec du marbre du pays. Du reste le marbre est beaucoup plus commun aux Pyrénées que la pierre de taille à Paris. Les ponts, les maisons et, tout est en marbre non poli, s'entend. Il s'exécute en ce moment des galeries souterraines qui doivent être garnies de meurtières ouvertes sur la route et d'où l'on pourra foudroyer l'ennemi s'il arrivait jusque là.
</P>
<P>
Des femmes et des jeunes filles du pays portent sur leur tête des corbeilles remplies de matériaux et c'est étrange de les voir traverser par longues files les nombreuses galeries qui flanquent le fort. Je vais diner avec Rocca chez M. Ganço ; à peine sommes nous en route que le lieutenant qui commande le fort nous annonce qu'on a trouvé près d'Escous dans le gave un corps qu'on suppose être celui d'un caporal du 51 ème qui avait disparu et dont on n'avait plus de nouvelles depuis plus de douze mois. Nous courons aussitôt à l'endroit où le corps était signalé. Rocca sans hésiter ôte son pantalon et se jette à moitié habillé au milieu du gave et des rochers. Je ne comprends pas que le courant ne l'ait pas entrainé. Puis il se met à sonder le gave et trouve les restes de cet homme infortuné presqu'entiè-rement dépouillé de chair et n'ayant plus que quelques lambeaux d'uniforme qui puissent le faire reconnaître. Les rochers empêchaient qu'on pût le retirer sur l'heure; on fait venir des hommes pour lever les obstacles. Comme je veux aller rejoindre Rocca sans être forcé de me mettre à l'eau comme lui, ce qui n'était pas nécessaire, je m'aventure sur une des pentes les plus rapides et je suis sur le point de rouler d'une hauteur de 30 ou 40 pieds dans le gave où je me serais brisé en mille pièces. J'ai la bonne idée de ne pas regarder derrière moi et je m'en tire à quelques bonnes écorchures près, aux bras et aux mains, en cherchant à m'accrocher à des épines, seule branche de salut pour l'instant. Rocca du milieu du gave où il était eut un moment d'inquiétude très vif, m'a-t-il dit, car il me voyait dégringoler et ne voyait pas où je pouvais me rattraper. Nous retournons à Urdos où l'orage éclate aussitôt et ne cesse que fort tard. L'eau d'une fontaine très fraiche que je bois avec une liqueur quelconque, la fatigue, l'émotion peut être aussi, sont cause que je me sens tout à coup fort indisposé ! Je ne peux diner et force m'est de demeurer à Urdos où mes hôtes me retiennent malgré moi à coucher chez eux ainsi que Rocca.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
23 JUILLET. SAMEDI </SOUS-TITRE>
<P>
A deux heures et demie du matin, mon bon François, se relève, regagne le fort par les galeries inférieures au risque de tomber dans le gave. Il fait mon sac et revient à Urdos m'apportant mon attirail au moment où je vais monter dans la voiture du courrier vers trois heures trois quarts. Je me sépare avec chagrin de cet excellent ami que je laisse seul dans un pays bien pittoresque, il est vrai, mais qui offre bien peu de distraction. M. Ganço qui se rend à Bedous monte avec moi dans le tilbury, nous traversons au clair de la lune et par une matinée glaciale la route que j'avais parcourue par une nuit très obscure, de façon que je peux jouir de l'aspect de la vallée entière. À Bedous où l'on change de cheval, je laisse mon hôte d'Urdos non sans m'être réconforté dans sa compagnie d'une tasse de café noir. Bedous est un bourg charmant entouré de hautes montagnes situé dans une vallée qui a une lieue de largeur et qui est renommée pour sa fertilité. Nous nous remettons en route, mais notre cheval n'a pas l'allure rapide, en revanche il a un trot très dur et qui imprime de furieuses secousses à notre véhicule. Nous n'en arrivons pas moins à Sarrance dont je visite l'église construite en marbre et dont l'architecture et l'ornementation sont remarquables pour une vallée aussi reculée. L'épicier du lieu qui est le maître de poste de l'endroit, un des personnages les plus considérables du pays d'Aspe, me fait mille questions et me fait lui acheter une petite médaille d'argent qui porte l'image de la jolie église. Cependant nous coupons court à l'entretien et après trois quarts d'heures nous atteignons Escot où j'ai à peine le temps de copier une inscription romaine gravée sur les flancs du rocher. La voici :
L  14 L   \EKNV5    C.ER. ]T V/R     B IS  .   HANC VMM      R.ESTÎTVIT (ÇA ; LAM i IIA/V5 AMlCV5«x-S         C
Je laisse aux oedipes de l'académie des Inscriptions le soin de compléter les lacunes qui sont la faute du temps, sinon celle des savants de la vallée qui ont jugé convenable de regraver les caractères qui commençaient à disparaître.
</P>
<P>
Au dernier village avant Oloron nous
apercevons une diligence de forme primitive entourée de gendarmes et de paysans. Nous aprochons et je vois les Espagnols, les menottes aux poings et confortablement installés dans la voiture avec les gendarmes et deux pauvres montagnardes accusées d'infanticide. Les brigands me reconnaissent et me lancent un regard haineux. J'apprends qu'hier au pont de Bedous ils ont essayé de se jeter dans le gave, mais on savait depuis la veille, en surprenant leur conversation en Espagnol, qu'ils voulaient ou fuir ou se tuer. Aussi la surveillance avait-elle été d'autant plus sévère, que dans le nuit ils avaient essayé à Urdos de s'évader en faisant un trou dans la cave et en brisant les menottes de l'un d'eux. Tout le monde est ébahi en sachant que je faisait partie de l'expédition et l'on est bien forcé de me croire, puisque je porte sur moi copie de la lettre des autorités espagnoles qui demandait l'arrestation de ces misérables et donnait leur signalement.
</P>
<P>
Du reste d'Urdos à Oloron, où nous arrivons à huit heures, le seul sujet d'entretien est le crime commis par les trois brigands. Nous annonçons là encore la capture, nouvelle qui est accueillie avec enthousiasme. J'essaye de prendre un potage à Oloron, mais la faim m'a faussé compagnie depuis longtemps. Nous repartons apès avoir pris un nouveau cheval qui attelé à cet infernal tilbury me secoue d'une façon vraiment fatigante. Jusqu'à Pau le pays est accidenté, quoiqu'il n'ait pour hauteurs que des collines peu élevées, les récoltes sont belles, mais qu'aura fait la grêle ? À Jurançon, aux portes de Pau, la campagne est gracieuse et luxuriante on ne voit que coteaux couverts de vignes et de jolies habitations. Vers onze heures et demie, l'infâme carriole qui me torture depuis Urdos par ses cahots infernaux me dépose à la Poste de Pau et là encore ce sont des explications à donner sur les Espagnols. La chaleur est tellement accablante, la fatigue m'a tellement brisé que j'arrive chez Clémence tout étourdi. J'apprends que mon neveu est très malade, ma soeur est bouleversée et je crains d'être arrivé pour une triste cérémonie ; on redoute une angine couaneuse et le pauvre petit est bien bas. L'inquiétude de ma soeur est si vive qu'après deux ans d'absence nous ne pouvons même pas nous embrasser. Le parrain de Georges M. Emmanuel Costadoat est là ainsi que Melle Charlotte. Je leur demande la permission de prendre un peu de repos, je me jette sur un lit et apès deux heures environ je me rends aux bains au bas de la place Royale. Cet établissement est admirablement situé et de sa baignoire on jouit de la vue des coteaux et de toute la chaîne des Pyrénées.
</P>
<P>
Ce bain m'a fait grand bien et je rentre un peu délassé. Notre soirée se passe tristement tant la santé de l'enfant nous préoccupe tous. Eugène n'est pas encore à Pau, il plaide à Mont-de-Marsan et son absence ajoute à notre inquiétude.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
24 JUILLET. DIMANCHE</SOUS-TITRE>
<P>
Après une bonne nuit je me lève assez tard et visite les églises de Pau qui sont remarquables par leur laideur. Toutes les Béarnaises sont endimanchées et toutes plus jolies les unes que les autres. Nous recevons une dépèche télégraphique d'Eugène auquel nous répondons par la même voie. La journée se passe auprès de l'enfant qui est un peu mieux portant mais qui n'est pas hors de danger. Ma soeur est à bout de force aussi je l'engage à aller aux bains et l'y conduis. En l'attendant je fais le tour de la promenade du Bois Louis que borde un des affluents du gave. J'y viendrais souvent si j'étais fixé à Pau. Sur la terrasse de la Place Royale où je remonte j'aperçois des prisonniers autrichiens. Je me sers du peu d'allemand qui me reste pour causer avec eux, ils sont d'Olnnutz me disent-ils et ont été fait prisonniers à Magenta. Quand enfin je me sépare de ces pauvres diables ils me remercient d'avoir bien voulu leur parler. On se loue d'eux à Pau, ils sont polis et convenables sous tous les rapports. Après son bain, je reconduis Clémence chez elle où nous passons la soirée tristement, car Georges est encore très malade. Comme chacun est épuisé et que je suis à peu près remis de ma fatigue je fais coucher tout le monde et passe la nuit à veiller l'enfant.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
25 JUILLET. LUNDI.</SOUS-TITRE>
<P>

Monsieur Sonlice vient me prendre, nous visitons une grande partie de la ville et terminons par une promenade au parc, d'où l'on jouit de la vue des Pyrénées et au premier plan des gracieux coteaux de Jurançon. À cinq heures et demie, Dauzou arrive et avec lui rentre l'espoir, car l'enfant lui fait mille tendresses et parait heureux de le revoir.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
LE 26 JUILLET. MARDI.</SOUS-TITRE>
<P>


Je pars le matin pour Lescar dans l'américaine que m'envoie M. Costadoat. Nous passons ensemble, son frère lui et moi une belle journée et nous rentrons le soir à Pau. Les pauvres jeunes gens ont perdu toute leur récolte à la suite de la grêle.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
27 JUILLET. MERCREDI.</SOUS-TITRE>
<P>

Je fais quelques visites et me promène le soir sur la Haute Plante avec la compagnie de ma soeur.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
28 IUILLET. JEUDI</SOUS-TITRE>
<P>
J'assiste à une audience de police correctionnelle, j'entends pour la première fois plaider Dauzon. L'affaire est très délicate il s'y distingue d'une façon particulière. Il m'émeut et me transporte, l'émotion gagne l'auditoire et après la plaidoirie de son adversaire, le réquisitoire de l'avocat général, le tribunal donne gain de cause à Dauzou.
</P>
<P>
De bonne heure nous allons, le fils Soulice et moi, nous promener au parc. On ne se lasse pas du panorama que l'on a devant les yeux. Je rentre avec une chaleur pesante qui me retient au logis toute la journée et me plonge dans le sommeil le plus profond.
</P>
<P>
Pau quoiqu'on en dise a l'aspect d'une petite ville de province. Son seul mérite est d'un côté d'être sous un ciel clément qui lui attire beaucoup d'étrangers de distinction pendant l'hiver, d'un autre côté d'être à la porte des montagnes où l'on va respirer au plus fort des chaleurs.
</P>
<P>
Sans contredit ce qu'il y a de plus remarquable dans cette ville c'est la terrasse de la place Royale, d'où l'on embrasse la chaîne pres-qu'entière des Pyrénées qui sont d'un effet indescriptible.
</P>
<P>
Les principales promenades sont la Haute Plante vis à vis la belle caserne. C'est une vaste place bordée d'arbres sur laquelle les troupes manoeuvrent ; la Basse Plante qui, à droite du château, le relie au Parc et enfin le Parc qui consiste en trois ou quatre allées parallèles dont une à la hauteur de la terrasse de la Basse Plante et d'où l'on jouit de la vue des montagnes et des coteaux.
</P>
<P>
Le seul monument digne d'intérêt est le château ; encore est-il d'une architecture assez laide, l'ensemble en est cependant pittoresque. À Pau il y a d'affreuses églises, mais en revanche le palais de justice est fort beau, construit en marbre presque blanc, mais non poli. On construit un théâtre en ce moment.
</P>
<P>
La mairie réunit dans son enceinte tous les services municipaux ; au dessous de tout cela la halle aux grains entourée de piliers qui rappellent par l'étalage des brocanteurs qui s'y trouvent le temple de mémoire.
</P>
<P>
Après la place royale la plus jolie place de Pau, à mon avis, n'est pas la place Grammont mais sans contredit la place du palais de Justice. On se dirait, à voir les belles habitations qui l'avoisinnent, au faubourg St Honoré.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
30 JUILLET. SAMEDI. </SOUS-TITRE>
<P>
A six heures du matin, Eugène et moi nous partons à Jurançon sur les coteaux et nous passons la journée chez M. Degernon.
</P>
<P>
Je trouve les fameux coteaux dignes de la renommée qu'on leur a faite ; ils sont accidentés, boisés, et flanqués d'habitations nombreuses et charmantes. Nous sommes parfaitement reçus par notre hôte. Nous déjeunons sous les arbres en vue du paysage qui est remarquable. On découvre la plaine sur une étendue de 20 lieues, le gave est au pied de la colline et toute la ville de Pau apparaît, vraiment belle à voir de cet endroit seulement.
</P>
<P>
Nous passons notre journée sous les chênes bercés par le bruit du fléau des batteurs qui frappent sans cesse la terre. La chaleur est suffocante et les malheureux battent toujours ; en plein air selon l'usage du midi et rien n'est gracieux comme de voir briller les grains de blé lorsqu'ils le jettent devant eux pour en retirer la poussière. Nous dinons dans la maison et nous allons prendre le café au devant de la maison où nous admirons le paysage splendide éclairé par le soleil couchant ; on aperçoit sur la droite la cime des montagnes dont la neige est rosée par les rayons du soleil qui va disparaître. Nous rentrons à Pau vers neuf heures du soir.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
31 JUILLET. DIMANCHE.</SOUS-TITRE>
<P>

Nous passons, Clémence, Eugène, Melle Charlotte, Georges et moi notre journée à Lescar, chez M. Costadoat. C'est la première sortie de Georges. Aussi rattrape-t-il le temps perdu. La journée est très chaude, mais il fait si bon à la fontaine, l'hospitalité est si charmante que cette journée passe beaucoup trop vite. Ces dames regagnaient Pau dans la voiture de notre hôte, Eugène et moi nous rentrons à pieds quand une fois la chaleur est passée.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
1er AOÛT. LUNDI.
</SOUS-TITRE>
<P>
Nous sortons Clémence et moi dans la ville, elle me mène chez un éditeur où elle achète pour m'en faire cadeau les belles photographies de Cauterets, Gavarnie, Bagnères et Pau. J'achète des jouets qui font le bonheur de mon neveu ; le soir promenade à la place Royale.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
2 AOÛT. MARDI.</SOUS-TITRE>
<P>

Je visite le château, qui n'est restauré jusqu'ici que dans la cour intérieure. Les appartements sont en bon état et garnis de meubles du temps d'Henri IV. Les tapisseries qui s'y trouvent de Flandre pour la plupart, sont fort belles. On voit la fameuse écaille de tortue berceau du bon roi. Les appartements sont généralement peu éclairés et d'un aspect triste.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
3 AOÛT. MERCREDI </SOUS-TITRE>
<P>
A neuf heures du matin je quitte Pau non sans chagrin, mais avec la pensée consolante que je reverrai bientôt ceux que je quitte et qui ont été si bons pour moi. Je monte sur l'impériale de la diligence (Messageries Impériales) où je ne tarde pas à souffrir quelque peu de la chaleur qui nous accable aux environs de Pau. Le pays jusqu'à Lourdes est assez beau sans rien de bien remarquable. Au premier relai notre lourde voiture attelée de six chevaux tout d'abord, en prend un septième mais nous n'allons pas plus vite.
</P>
<P>
Un peu avant Lourdes nous laissions à gauche le quartier de Nemours où je dois aller passer quelques jours après mon excursion dans les montagnes. A droite de la route on aperçoit la grotte, dite miraculeuse, enfin apparaît la forteresse de Lourdes qui, bien que dans un état assez délabré, donne du caractère au paysage.
</P>
<P>
La voiture traverse la ville qui parait proprette ; les malheureux voyageurs enfermés dans l'intérieur et la rotonde et même ceux du coupé profitent de l'arrêt et du temps que l'on met à déjeuner pour respirer un peu et sortir de leur prison. Vers une heure on se remet en route par une chaleur sans pareille. Nous traversons dans toute son étendue la belle vallée d'Argelès bordée de belles montagnes d'ardoise et de marbre. Au fond de la vallée sur la rive droite du gave s'élèvent les ruines imposantes du château de Beaucens, vieille forteresse du moyen âge, perchée sur un rocher et qui est d'un aspect des plus pittoresques. À droite de la route nous laissons Saint Savin, ancienne abbaye de Templier dont on aperçoit encore l'église cachée à demi dans les arbres. Puis vient la maison où naquit le poète Béarnais le célèbre Despourins. Enfin à l'extrémité de la vallée à la réunion des vallées de Barèges et de Cauterets, se trouve Pierrefitte où nous changeons de chevaux ce qui nous permet de jouir du spectacle du va et vient perpétuel qui a lieu à cet endroit. Ce ne sont que calèches attelées en poste et chargées d'Anglais pour la plupart ; que de cavalcades de messieurs et de dames intrépides. Pour compléter le coup d'oeil débouchent d'une route deux cavaliers accompagnés d'un guide des Eaux Bonnes en grand costume, berrêt brun, veste rouge, gilet de laine blanche à revers, culotte courte en velours et longues guêtres de laine blanche.
</P>
<P>
Nous nous engageons enfin dans la route de Cauterets et nous voilà gravissant péniblement des pentes d'une rapidité singulière. On monte toujours et la route se trouve à une hauteur considérable au dessus du gave qui profondément encaissé dans un lit de roches vives roule ses eaux avec fracas. Ce bruit étrange inspire un profond étonnement. Les masses pendantes de ces montagnes qui paraissent surplomber votre tête lorsque l'abime est à vos côtés ajoute à cette impression.
</P>
<P>
La montagne commence à prendre des aspects plus imposants encore, la végétation disparait presqu'entièrement et sauf quelques sapins on ne voit rien que la roche nue et élancée dans les airs. À quatre kilomètres de Cauterets la route devient si pénible que les voyageurs se décident à descendre et à gravir la côte à pied. Nous franchissons la rampe du Limaçon où la route mérite bien son nom par ses replis nombreux. Un frais ruisseau court le long du chemin et je m'en rafraîchis avec bonheur tant la chaleur et la poussière sont désagréables. Au delà du Limaçon nous voyons la première chute du gave digne d'être remarquée. Un pont composé de deux poutres est jette au dessus ; nous nous donnons le plaisir de le traverser plusieurs fois. Nous remontons en voiture et après quelques tours de roue nous tombons au milieu de Cauterets. J'y retrouve à mon grand plaisir Paris au moment où je m'y attends le moins.
</P>
<P>
À la descente de la diligence je rencontre Mme. de S*** et sa fille avec lesquelles je me promène jusqu'à neuf heures du soir sur le boulevard des Italiens du lieu. Ce serait un endroit charmant s'il n'était rendu impraticable par la foule des crinolines qui s'y pressent, par l'odeur du cigare et par la poussière. Je quitte ces dames et rentre à l'hôtel Richelieu où je soupe. Je gagne ensuite ma chambre et après avoir écrit quelques lettres je me couche, mais ne dors que d'un oeil tant je crains de ne m'être pas levé assez tôt le lendemain.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
4 AOÛT, JEUDI. </SOUS-TITRE>
<P>
A cinq heures et demie du matin, le cheval que j'avais loué la veille m'est conduit à la porte de l'hôtel et malgré la pluie fine qui tombe et le brouillard qui enveloppe Cauterets, je me mets en route. Déjà les baigneurs se rendent soit en omnibus à quatre chevaux, soit en chaise à porteur à l'établissement de la Raillère pour y prendre ou leur bain, ou leur eau de boisson ; la Raillère est une belle construction qui parait parfaitement appropriée à sa destination.
</P>
<P>
On passe sur un pont le gave du Vignemale et laissant derrière soi les bains du Petit Saint Sauveur, du Pré, des oeufs, du Bois, on s'engage dans le sentier sinueux qui borde le torrent. Je rencontre une bande d'Espagnols en haillons qui viennent de prendre leur bains et regagnent leur pays. J'admire la cascade de Maouhourat qui établit une ligne de démarcation entre la nature encore riante et la nature sauvage. Le sol du chemin se compose de blocs de granit entassés sans ordres sur lesquels mon cheval passe sans broncher. Encore des Espagnols, à mine équivoque et chargés de volaille. Le chemin est très rapide et le gave est à l'état de torrent furieux, le brouillard épaissit et l'aspect de la gorge devient tout à fait sauvage. Encore quelques centaines de mètres et dans un endroit moins aride j'admire la belle cascade du Ceriset. L'eau tombe d'une grande hauteur dans un gouffre et coule avec furie entre deux parois de rochers noirs où l'oeil ne plonge pas sans une sorte d'effroi. Entre la cascade du Ceriset et celle du Pas de l'Ours, j'aperçois au milieu du gave, perché sur un petit rocher, un pêcheur de truites qui en ma présence en prend une très joliment.
</P>
<P>
On ne voit pas la cime des montagnes tant elles sont élevées et à pic au dessus de votre tête, enfin après avoir gravi pentes suspendues (et quelles pentes!) on entend parfois, plutôt qu'on ne le voit, qu'on arrive au Pont d'Espagne. Au dessus d'une cascade qui fait un bruit terrible est un léger pont de sapin sur lequel mon cheval passe avec peine.
</P>
<P>
Deux gaves l'un à gauche qui amène les eaux du lac de Gaube, l'autre dit gave du Marcadeau forment deux chûtes distinctes et se rejoignent dans le même gouffre où leurs eaux se réduisent en vapeur. Je reste en extase devant ce coup d'oeil féerique.
</P>
<P>
Au delà du pont d'Espagne, à droite se trouve une cabane où l'on fait entrer les chevaux pendant qu'on examine le paysage. Moyennant une faible rétribution j'y installe le mien qui souffle et reprend des forces pour la seconde moitié de la route qui est certe la plus pénible.
</P>
<P>
Je me remets en selle et m'engage dans le sentier qui conduit au lac de Gaube, quand je dis le sentier, je devrais dire l'escalier tortueux. Ce ne sont que pierres roulantes sur lesquelles le cheval monte en restant pour ainsi dire sur ses pieds de derrière et se servant des pieds de devant comme l'homme de ses mains. Heureusement la brave bête a le pied sûr et quoique n'ayant qu'un oeil elle y voit pour elle et pour moi qui suis en admiration devant le paysage et m'abandonne entièrement à son expérience. À un moment le fond de la gorge est couvert d'un nuage argenté tandis que les hautes montagnes qui tout à l'heure étaient cachées par la brume se montrent éclairées à leur cime par les rayons du soleil. À sept heures trois quart j'arrive tout surpris au bord du lac de Gaube après avoir traversé des gorges très sauvages mais d'aspects divers.
</P>
<P>
Le lac est assez grand et fermé par un cercle de montagnes verticales couvertes de neige au sommet et plantées de pins. Le glacier qui alimente le lac se nomme le Vignemale, l'eau en est glacée et sans cesse soulevée par le vent qui est très froid en cet endroit. Sur le bord du lac on voit un monument élevé à la mémoire de deux jeunes anglais qui périrent ensemble, le mari et la femme, dans ces eaux glacées et sans fond. Ce petit tumulus ajoute encore à la mélancolie qu'inspirent ces lieux solitaires. Je prends une tasse de café à l'un des deux hôtels qui sont sur les bords du lac, puis j'en fais le tour courant sur les petits rochers qui en bordent les rives. Quand je quitte le lac les promeneurs commencent à y arriver ; sur ma route je rencontre force cavalcades de dames, jeunes filles et messieurs, les uns sur des chevaux, les autres sur des ânes. J'aperçois même une chaise portée par quatre vigoureux montagnards et renfermant une dame malade, un relai de quatre des leurs suit pour porter à leur tour ce fardeau si pesant dans un chemin si pénible. Le chemin qui est rude à l'aller est périlleux au retour. Le cheval cherche son chemin, essaye de poser son pied et le retire ; la pauvre bête a vraiment du mal à se tenir en équilibre, à deux reprises il refuse d'avancer; je le pousse et il se cabre, je comprends sa prudence et mets pied à terre. La chaleur commence à se faire sentir, arrivé à Cauterets vers dix heures et demie je me félicite de m'y être pris d'aussi bonne heure
Cauterets n'offre aucun agrément par lui même, c'est une petite bourgade resserrée entre deux hautes montagnes. Les maisons y sont très élevées et construites en marbre comme elles le sont en général dans les Pyrénées ; à côté des montagnes elles ont quelque chose de mesquin et rappellent ces jouets d'enfants en bois qu'on nomme des villages. Les seuls édifices remarquables de la ville sont les bains de César et les bains des Espagnols
Ce ne sont que les courses aux environs qui rendent la vie supportable à Cauterets. En attendant le départ de la voiture de Bagnères de Bigorre, je vais faire en compagnie de M. Degarnou que je rencontre un tour au parc. Rien de bien remarquable dans cette promenade. À deux heures je quitte Cauterets monté sur l'impériale de la diligence ; la route qui nous avait demandé trois heures en allant se fait en quarante minutes grâce à la descente et aux quatre vigoureux chevaux attelés à la voiture.
</P>
<P>
Je revois Pierrefitte, un des villages les plus pittoresques des Pyrénées. Même affluence que la veille, force cavaliers et amazones de toutes sortes. Je quitte la diligence pour prendre les messageries impériales qui doivent me laisser à Luz. La route de Barèges dans laquelle nous nous engageons est une des plus périlleuses de ce pays, tant par son élévation au dessus du torrent que par ses mauvaises passes, à commencer par le pont de Luz où il est rare que quelques voitures ne versent pas. La vallée est moins large que celle de Cauterets mais elle a le même aspect. La gorge a deux bonnes lieues de longueur entre deux montagnes abruptes on en entend rugir le gave, mais on ne peut le voir tant il est encaissé. Nous apercevons les ouvriers qui creusent la nouvelle route suspendus aux flancs du rocher par des cordages, à deux cents pieds au dessus du précipice. Plus loin le parapet est nouvellement reconstruit ; il y a un an une dame conduisant elle-même ses chevaux accrocha le parapet, les chevaux le franchirent et toutes les personnes renfermées dans la voiture furent précipitées dans le gave et y périrent.
</P>
<P>
Après être passé sur le côté gauche de la vallée et avoir gravi et descendu quelques rampes où le postillon nous donne un échantillon de son savoir faire, nous traversons le gave sur un fort beau pont duquel s'élève une pyramide en marbre sur laquelle est gravée cette inscription :
« La vallée de Barège à la Reine hortense »
Des sept ponts qui sont jetés sur le gave dans l'étendue de la vallée de Barèges c'est sans contredit le plus remarquable. À quelques minutes de là le pays est moins sauvage et la verdure recommence à paraître. Nous voici à l'entrée du bassin de Luz ; à gauche de l'autre côté du gave nous laissons Saîgos, paré des ruines d'un ancien château fort ; à quelques distances de Saint Sauveur le paysage est des plus gracieux, la route est aussi plane qu'au coeur de la Normandie et les ruisseaux descendent le long des prairies. Une voiture nous croise, elle porte le maréchal Bosquet ou plutôt son ombre.
</P>
<P>
La lourde diligence s'engage dans le chemin qui conduit à Saint Sauveur, chemin périlleux perché sur une corniche de rocher et très rapide; à l'angle de ce chemin sur le point extrême de la roche, au dessus du précipice s'élève une colonne érigée en mémoire du passage de la duchesse d'Angoulème à Saint Sauveur.
</P>
<P>
L'art ou la nature a fait sur le penchant d'une montagne dont le sommet étincelle de neige une terrasse étroite, où d'un côté un rang de maisons est adossé au rocher, tandis que l'autre rang est comme suspendu sur de frais bosquets et sur le gave dont les eaux coulent comme une masse pure rapide. Ces maisons de belle apparence pour la plupart forment le hameau de Saint Sauveur; la rue unique est traversée à tout moment par les baigneurs qui ont l'air en général assez ennuyé.
</P>
<P>
Tandis que l'on opère une manoeuvre afin de pouvoir faire tourner notre lourde voiture, je vais à l'extrémité du pays voir l'habitation que doit occuper l'Empereur. Nous redescendons la côte et en quelques minutes nous arrivons à Luz par une avenue princière. Apès avoir pris possession de mon appartement et m'être débarrassé de la poussière qui me couvre, je vais m'asseoir devant l'hôtel en attendant le diner.
</P>
<P>
Luz est très animé dans cette saison ; c'est un peu la répétition du va et vient de Pierrefitte. Nous nous mettons à table et j'ai l'avantage d'être assis à côté d'un couple respectable qui est monté la veille au Pic du Midi. Le mari, beau parleur, s'étonne de n'avoir plus la vigueur dont il jouissait il y a 33 ans en faisant à pied la même ascension et répète souvent la phrase qui caractérise son étonnement. En face de moi est un Anglais de très bonne compagnie et qui porte sur son nez un peu long un certificat de séjour dans le midi ; il a la couleur d'une brique. Il doit monter à la Brèche de Roland, parce que, dit-il, il y a beaucoup de neige. Je fais connaissance avec mes voisins de gauche qui, partis des Eaux Bonnes, ont gagné Cauterets par la montagne. Nous convenons d'aller ensemble le lendemain à Gavarnie.
</P>
<P>
Vers la fin du diner nous voyons s'asseoir à une petite table réservée un fort jeune ménage en pleine lune de miel, grossi du frère de la femme. Ils ont l'air heureux et on le serait à moins, ils sont charmants, paraissent fort à leur aise et traversent en s'embrassant des pays admirables.
</P>
<P>
Dans la soirée un orage formidable se déclare et se résoud en eau, arrivent plusieurs cavalcades d'hommes et de femmes percés jusqu'aux os et qui semblent sortir du torrent. La journée avait été fatigante pour moi et suffisamment remplie, aussi à neuf heures je dormais comme une véritable souche.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
5 AOÛT. DIMANCHE.</SOUS-TITRE>
<P>

Le lendemain à six heures et demie grâce à un bon et calme sommeil, du à la fatigue de la veille, je me lève parfaitement délassé et je m'enquiers d'un cheval. Un seul des messieurs des Eaux Bonnes m'accompagne à Gavarnie escorté de son guide.
</P>
<P>
Le ciel est sombre, en un temps de trot nous arrivons à la route de Gèdre qui nous fait passer en vue de Saint Sauveur, sur le côté droit de la vallée. Un abîme de trois cents pieds nous en sépare. La montagne a un aspect des plus sévère et la route s'élève tellement sur le flanc du rocher que le gave est invisible. Une inscription gravée sur le roc rappelle que cette route, construite en 1788 a été rendue praticable et sure aux habitants du pays. L'endroit où est gravée cette inscription est nommé le passage de l'échelle. La route passe sur une corniche de la montagne de Bergons suspendue à 160 mètres du gave qui rugit sans qu'on puisse l'apercevoir.
</P>
<P>
Voici la copie (de) cette inscription :
« Contemple ici
d'une âme forte et d'un oeil assuré
depuis le sommet de ces monts sourcilleux
jusqu'au fond de l'abîme
les prodiges de l'art
et ceux de la forte nature.

Adouci par l'industrie humaine
le fier génie de ces montagnes
défend d'y trembler désormais. »
</P>
<P>
Le gave reparait au pont de Sia qui construit au dessus des ruines de l'ancien pont et à quelques cent pieds de la cascade formée par le gave est d'un bel effet. Nous passons en cet endroit sur le côté gauche de la vallée ; à quelque distance un rocher surplombe la route et permet à plusieurs cavaliers de s'abriter en cas d'orage, eux et leurs montures.
</P>
<P>
Les deux côtés de la vallée sont presque nus à quelques buis près ; de petits ruisseaux en grand nombre coulent dans des ravines et font tourner un nombre infini de petits moulins. Leurs eaux élargissent les rives du gave et forment un bassin où repose le village de Pragnères. Le paysage est d'un caractère mâle et austère.
</P>
<P>
À Gèdre la route qui jusque là est praticable à une voiture cesse de l'être et les chevaux commencent à déployer leur adresse. On gravit un sentier des plus rapides et couvert de grosses pierres qui en font presque un escalier ; c'est pourtant un bon chemin comparé au sentier du lac de Gaube. Ici toute végétation cesse, aussi les rares habitants que l'on rencontre sont-ils forcés de mendier ; on traverse le fameux chaos ou des blocs de rochers ou plutôt des rochers entiers se sont amoncelés les uns sur les autres à la suite de quelque commotion du sol ; on dirait la fin du monde et le nuage qui nous enveloppe rend l'endroit plus lugubre encore. La route semble se perdre dans ce dédale de blocs immenses nommé la Peyrada par les gens du pays. On constate dans toutes ces roches la présence de divers métaux et on peut se faire une idée de toutes les richesses qui restèrent à jamais perdues dans ces gorges.
</P>
<P>
On sort enfin du Chaos pour entrer dans une passe plus large mais pour trouver un paysage sévère et triste. Nous arrivons à Gavarnie, non sans admirer une fort belle chute d'eau qui rappelle un peu celles des environs de Cauterets. Quelques maisons de pauvre apparence sont jetées ça et là sur le flanc droit de la montagne. À l'Hôtel des Voyageurs, Labarthe en homme sage et prévoyant nous commande notre déjeuner pour le retour du cirque. À l'extrémité de la ruelle qui traverse une partie du village nous descendons une pente de deux ou trois mètres à 90 degrés ; il faut les jarrets de nos excellents chevaux pour ne pas rouler la tête en avant.
</P>
<P>
Le gave cesse d'être encaissé, la vallée s'élargit, mais quelle vallée ! On se demande de quoi peuvent vivre ces malheureux habitants ; ils font sans doute comme les marmotes dont ils ont l'aspect avec leur costume de bure rousse.
</P>
<P>
Nous traversons au grand trot une sorte de plaine nommée dans le pays la Prade Saint Jean. Les montagnes l'entourent en amphithéâtre et on pourrait y donner de belles courses de chevaux sans la masse de petites pierres qui y ont été entraînées lors de la fonte des neiges. Le ciel est toujours pris, le brouillard n'a pas diminué et nous devons nous désoler. Nous touchons au but de notre course après avoir gravi un sentier assez mauvais qui va en serpentant. Nous atteignons la petite maisonnette qui est en vue du cirque ; le guide met nos chevaux à l'écurie et nous essayons de percer la nue épaisse. Peu à peu le jour devient plus vif, le nuage éclairé par le soleil se déchire et comme par un changement à vue, nous jouissons tout d'un coup du spectacle imposant du cirque de Gavarnie.
</P>
<P>
Les gradins réguliers surmontés de glaciers et de neiges éternelles sont couronnés d'un entassement que sa régularité et ses rapports avec les constructions de l'architecture ont fait nommer les tours du Marboré ! Vingt cascades jaillissent de toute part, une entre autres lancée du plus haut sommet de plus de 1200 pieds tombe gracieusement ; mais la hauteur est si grande qu'on se demande si c'est bien de l'eau qui tombe. Le soleil frappe dans sa chute et la fait étin-celer de mille couleurs. Nous ne pouvons nous lasser d'admirer ce spectacle, non cependant sans nous être couvert de nos grosses pelisses d'hiver. Je ne sais si c'est la vue de la neige qui tapisse le haut et le bas du cirque, ou le froid seul qui règne à cette hauteur qui nous a forcés à prendre cette précaution. Nous remontons à cheval, non sans nous arrêter souvent et nous retourner pour admirer encore ce spectacle grandiose. Vers midi et demie nous arrivons au village où nous nous mettons à table dans l'Hôtel des Voyageurs, excellente maison qu'on doit recommander à tous les touristes.
</P>
<P>
Nous faisons là un déjeuner parfait et à la recherche duquel nous ne nous attendions guère dans un endroit si reculé où les communications sont impossibles. Tout jusqu'au vin et au café était parfait. Enthousiasmés par la vue du cirque, égayés par un repas de Lucullus nous remontons à cheval en ayant soin d'aller voir à l'extrémité du pays l'ensemble du cirque qui parait à deux pas mais qu'on n'atteint qu'après une heure de marche.
</P>
<P>
Nos chevaux heureux de s'être reposés et d'avoir pris leur avoine nous mènent au galop jusqu'à l'endroit du sentier où force est à chacun de ralentir la marche.
</P>
<P>
Le temps est superbe, il fait même chaud. Avant de pénétrer dans le Chaos, dans une passe très étroite, nous nous croisons avec une cavalcade composée en grande partie de dames. En chevalier français je leur laisse le bon côté du sentier et je manque d'être victime de ma courtoisie, car mon cheval marchant sur le bord du gouffre, manque du pied gauche de derrière qu'il porte dans le vide. Il se redresse fort heureusement, c'en était fait de lui et de moi autrement, et nous étions réduits en lambeau avant d'arriver au fond. Malgré le soleil, le Chaos nous frappe encore par son aspect terrible. Avant que le cirque ne disparaisse entièrement derrière la montagne nous lui disons un dernier adieu et nous saluons la brèche de Roland que l'on ne voit qu'à cet endroit de la route. Nous apercevons au dessus de nous à notre droite le pic de Bergons qui est d'une hauteur énorme. Nous descendons à Gèdre, remarquable par sa petite église et son cimetière. Là point de monuments pas même de croix ; de longues ardoises alignées sur le sol indiquent la place où reposent les morts. Ces longues pierres noires qui se pressent les unes à côté des autres ont quelque chose de lugubre.
</P>
<P>
Le village est misérable ; on y remarque un grand nombre de goitreux. La mendicité s'y exerce sur une grande échelle. On va jusqu'à mettre des troncs devant les portes avec une adresse aux passants. Nous descendons de cheval et moyennant 0,5 centimes on nous fait visiter la grotte de Gèdre, atroce mystification quand on a vu les cascades du pont d'Espagne et du Ceriset.
</P>
<P>
Après avoir bu un verre d'une bière atroce, nous remontons à cheval. Labarthe en clown de cirque saute sur son petit montagnard et je vois le moment où, au tournant du pont, il va rouler dans le vide. Comme je l'ai dit plus haut, la route entre Gèdre et Gavarnie est carrossable pour une seule et petite voiture, aussi en profitons nous pour faire de bons temps de galop et de trot dans lesquels Labarthe court toujours en éclaireur.
</P>
<P>
Malgré le grand jour et la lumière, la route traverse une vallée si sombre d'aspect que l'on ne peut que rester sérieux, la gaité et le rire sont difficiles en présence d'une nature si imposante. Après une course de ouze lieues, nous rentrons au grand galop à Luz, très fatigué pour mon compte, mais pas assez pour ne pas me mettre en mesure de gagner à cheval Barèges le soir même.
</P>
<P>
Luz est situé au milieu d'un vaste bassin formé par l'élargissement à leur réunion des vallées de Barèges, de Gavarnie et de Pierrefitte. La végétation de cette jolie plaine est splendide et riante. La petite ville de Luz est remarquable par son église construite par les Templiers de façon à s'y retrancher et s'y défendre, comme l'attestent ses épaisses murailles et ses créneaux. À quelques distances du pays sur une hauteur se voient encore les ruines imposantes d'un ancien château fort ; mais le temps me manque et je ne peux que les admirer de loin.
</P>
<P>
Vers six heures du soir je remonte à cheval en compagnie de mes compagnons de route et nous prenons le chemin de Barèges. À la sortie de Luz on suit une belle route bordée de grands arbres, cependant plus on avance sur cette route qui monte sans cesse pendant deux lieues, plus les montagnes qui cependant ne sont pas très élevées sont nues et arides.
</P>
<P>
De place en place on voit d'énormes déchirures produites par des avalanches. La route est détruite sur une longueur de quelques mètres par un rocher qui s'est détaché de la montagne il y a quelques jours. Les ouvriers en grand nombre réparent le désastre. Aux approches de Barèges on aperçoit déjà les baigneurs, officiers de tous grades pour la plupart et soldats de tous les corps de l'armée, on voit bien que les pauvres diables ne sont pas là par plaisir. Nous faisons notre entrée triomphale à Barèges au grand ébahissement des nombreux éclopés qui garnissent sa rue unique.
</P>
<P>
La nuit arrive vite cependant avant de m'aller coucher je vais prendre un bain tempéré. On entre dans une petite chambre voûtée qui ressemble à un sépulcre. La baignoire est creusée dans marbre et son bord est au niveau du sol. L'administration, craignant que l'on absorbe trop de cette pauvre eau qui est si rare a soin de faire fermer le robinet par un cadenas.
</P>
<P>
Barèges regorge de monde, aussi nous fait-on loger sous les toits dans d'affreuses mansardes. J'étais bien fatigué de ma journée et craignais d'être forcé de demeurer un jour à Barèges
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>SAMEDI 6 AOÛT.</SOUS-TITRE>
<P>

Grâce à Dieu le lendemain je pense me tenir debout ; après avoir fait prix avec un guide pour me conduire à Bagnères de Bigorre, mes deux compagnons de route, nos guides et moi tous les cinq à cheval nous quittons Barèges. Cette pauvre misérable petite ville est pressée par la montagne qui la borde à droite, par le Bastan à gauche qui toujours rugissant prend dans les orages et la fonte des neiges une force irrésistible. Elle est voisine de deux ravins énormes creusés dans la chaîne qui s'élève immédiatement au delà du torrent et qui sont la route d'avalanche de neige qui annuellement écrasent et engloutissent les maisons qu'on élève sur ces points toujours dévastés. Barèges est encore menacée par les rochers qui surplombent du haut des cimes.
</P>
<P>
Rien ne nous faisait donc regretter ce triste séjour.
</P>
<P>
Mon cheval jolie bête alzane qui n'est pas sorti depuis plusieurs jours, n'est pas plutôt sorti de l'Hôtel qu'il commence à sauter et à galoper au grand mécontentement des gendarmes. Aussitôt sorti de Barèges il prend la tête de la colonne et se lance au grand galop sur la route. Je sens le moment où grâce à mes étriers trop longs je vais être désarçonné brisé sur les rochers et lancé dans le terrible Bastan. Cependant le chemin qui devient moins facile calme pour un moment l'humeur joyeuse de mon coursier.
</P>
<P>
Des deux côtés de la vallée on ne voit que l'ardoise, le chemin est très étroit, mais assez bon ; nous gravissons pente sur pente, tournant les montagnes, profitant des endroits un peu plats pour trotter ; c'est dans ces moments là que mon cheval veut reprendre la tête et court sur l'extrême bord du sentier au risque d'aller se briser avec moi au fond du précipice qui est sans cesse béant à nos pieds.
</P>
<P>
Le soleil est brûlant, cependant à mesure que nous nous rapprochons des cimes l'air devient plus frais. Nous apercevons le Tour Malet (Traoumalet dans la langue du pays, mauvais trou) on dirait une forteresse de géants tombée en ruines et qui aurait conservé d'imposantes murailles crénelées. Notre cavalcade serpente sur le flanc du rocher et produit un effet assez pittoresque. Enfin nous atteignons le col (2194 m. au dessus du niveau de la mer) et nous regardons avant de passer outre les hautes cimes neigeuses de la Campana del Val, et de l'Espada, auxquelles leurs formes ont fait donner ces noms. La Campana qui doit sonner au dernier jour pour réveiller toutes les générations ensevelies des montagnards. Nous admirons aussi les appendices imposants du pic du Midi et les hautes montagnes de la vallée de Barèges perdues dans le brouillard. Il faut enfin dire adieu à la nature sauvage et aux chemins périlleux. De l'autre côté du col on entre dans la vallée de Campan et l'on voit aussitôt les sources de l'Adour. Nous revoyons des troupeaux et quelques cabanes de pasteurs. La route serpente toujours sur le flanc de la montagne, mais les pentes sont douces, aussi mon intrépide monture s'en donne à coeur joie et court de toute la vitesse de ses jambes. Sur la gauche au moment où nous passons devant la vallée d'Arises au fond de laquelle on aperçoit le Pic du Midi de Bigorre, un long troupeau de moutons et de chèvres remonte du fond de la vallée de Campan dans la montagne, et couvre environ 500 mètres de terrain tant il est long. Il suit toutes les sinuosités des sentiers, aussi produit-il un effet très pittoresque. Plus nous avançons plus l'aspect de la vallée est riant, quoiqu'elle n'ait pas perdu entièrement son cachet sauvage. Il y a 17 km de Barèges à Grip où nous arrivons à dix heures et quart après une course de deux heures trois quarts. C'était avoir bien marché, vu les difficultés de la route.
</P>
<P>
Les chevaux sont mis à l'écurie et l'hôte se met en devoir de nous faire déjeuner. On nous sert dans une petite salle dont la fenêtre a vue sur les sources de l'Adour, couronnées par le Tour Malet. Malgré la gaité de mes compagnons, malgré l'excellent menu je ne peux m'empêcher d'être triste en pensant que je vais dire adieu, pour toujours peut-être, à ces montagnes superbes qui m'ont tant impressionné !
Nous prolongeons notre déjeuner en causant ; cependant vers midi les chevaux bien reposés sortent de l'écurie et nous repartons. Je n'ai plus que quelques instants à demeurer avec mes compagnons de route, aussi ne pressons nous pas nos montures et allons nous au pas jusqu'à Sainte Marie qui se trouve au point de jonction des routes de Bigorre et de Luchon. Il faut cependant se séparer, les uns vont coucher à Arrau, les autres, mon guide et moi, nous gagnons Bigorre, non sans nous être serré cordialement la main et nous être souhaité un bon voyage. Labarthe auquel je laisse un petit souvenir me prie de ne pas l'oublier et de le recommander aux baigneurs des Eaux Bonnes.
</P>
<P>
La route de Sainte Marie à Bigorre est trop unie et trop belle pour ne pas trotter et galoper le plus que nous pouvons. Nous traversons une vallée charmante bordée de hautes montagnes, mais qui ne l'étouffent pas ; quand on sort de Barèges la transition est agréable et vous cause une sorte de bien être.
</P>
<P>
Nous arrivons à deux heures à Campan où nous descendons de cheval et buvons de la bière ; je ne me remets pas en route sans témoigner à l'hôtesse mon admiration sur sa beauté remarquable dans un pays où le sexe n'est généralement rien moins que beau.
</P>
<P>
Après Campan nous traversons Baudéan, patrie de Larrey, le célèbre chirurgien ; nous passons devant la maison où il est né et qui porte plusieurs inscriptions, entre autres, celles-ci :
« C'est l'homme le plus vertueux que j'ai connu »
(Testament de Napoléon Ier.)
On semble s'attendre au passage de l'Empereur, car partout sont dressés des arcs de triomphe.
</P>
<P>
Au sortir de Baudéan la route se poursuit toujours riante, ombragée d'énormes noyers et de platanes. Nous commençons à rencontrer les paysannes de la vallée revenant du marché de Bagnères de Bigorre, presque toutes fort laides marchent pieds nus leurs souliers à la main. Elles ont sur la tête un capulet de grosse laine blanche, bordé de velours noir. Une de ces indigènes se lève brusquement à notre approche du fond d'un fossé où elles se reposait et effraye mon cheval qui fait un magnifique saut de côté.
</P>
<P>
Nous longeons l'Adour, fort peu profonde, mais dont l'eau est très rapide. Cependant nous apercevons la jolie flèche et la tour élégante de Bagnères et laissant à droite les jolis villages d'Astete et de Gerde nous arrivons aux premières maisons de Bagnères.
</P>
<P>
Une jeune nymphe très décolletée ayant pour tout costume une paire de mules, des bas blancs fort bien tirés, une crinoline et une chemise brodée, nous envoie son plus frais sourire qui laisse cependant percer un certain culte pour l'argent. Cette jeune princesse campée sur la porte d'une petite maison d'où s'échappent des voies (sic) moins pures, semble indiquer au voyageur ignorant que Bagnères est une ville civilisée.
</P>
<P>
Nous traversons Bagnères encombrée de paysans et paysannes venus pour le marché ; nous avons assez de peine à nous frayer un chemin au milieu de la place couverte de sacs de toutes graines, de monceaux d'oignons, de pelles, de fourches, d'instruments de toutes sortes. Après une marche triomphale de dix minutes, le guide marchant en éclaireur, ma pique ou du moins mon bourdon en arrêt, nous descendons de cheval à deux heures et demie à l'Hôtel du bon pasteur, situé rue de l'Horloge en face de la tour octogone. J'avais fais environ 35 à 40 kilomètres à cheval et il était temps de mettre quel-qu'intervalle entre mes nouvelles pérégrinations. Après avoir compté avec mon guide, je lui donne sur sa demande un certificat où je prends plaisir à constater sa complaisance et ses bons soins.
</P>
<P>
Après un changement de toilette, formalité bienfaisante à la suite d'une longue course à cheval, je me rends dans un des nombreux établissements thermaux de la ville et me plonge avec grand plaisir dans un bain sulfureux qui me délasse beaucoup ; avant de quitter l'établissement je bois un verre d'eau ferrugineuse qui arrive bien tiède et qui me donne ou me rend l'appétit que le grand air m'avait enlevé. Avant l'heure du diner je me promène sur la place de l'église, sur la promenade des Coustous plantée d'arbres gigantesques ; je vais même jusqu'au delà du pont de l'Adour sur la route de Toulouse. Cependant les heures arrivent, je me rends à l'hôtel où je m'assieds à une table fort bien servie.
</P>
<P>
Un original, né en France, nous dit-il, mais habitant l'Ecosse depuis fort longtemps, se charge de nous divertir par ses excentricités. La table est entourée de touristes pour la plupart ; entre autres une jeune dame méridionale accompagnée de son mari et de son fils et qui professe un culte tout patriotique pour l'ail, assaisonnement ordinaire de toute cuisine du Midi.
</P>
<P>
Après le diner je suis les promeneurs et promeneuses qui se portent sur le chemin des Bains du Salut. C'est une longue avenue bordée de beaux platanes et pourvue de bancs de distance en distance. Sans contredit je ne pouvais trouver une promenade plus agréable après une dure journée de fatigue. Je vais ensuite faire quelques pas dans les allées qui sont au dessus des Thermes où l'on répète une symphonie quelconque. Je ne peux cependant continuer plus longtemps ma course errante dans la ville, la nuit est complète et ma pauvre charpente réclame beaucoup de repos. Mais je le vois bien une fois de plus, tout n'est qu'heur et malheur ici-bas. À quelqu'un qui m'eût dit que je ne fermerais pas l'oeil de la nuit, j'aurais répondu qu'il n'avait pas le sens commun et cependant il aurait dit vrai.
</P>
<P>
La chambre qui m'est donnée à l'hôtel est fort proprette, bien cirée et je m'y trouve à ravir ; je me couche avec béatitude, quand vers minuit je me réveille dans les supplices. J'ai les mains, la figure, le corps entier couvert d'ampoules qui me torturent ; j'allume pour voir à quel ennemi féroce j'ai à faire. Quand, oh douleur, c'est à une armée entière qui avait jeune sans doute depuis fort longtemps et qui se nourrit avec rage du plus pur de mon sang. J'engage pourtant le combat et je laisse bien des morts sur le champ de bataille. Ne pouvant dormir au lieu de continuer mes imprécations je me décide à lire. Le sommeil n'est pas long à me reprendre, mais avec l'obscurité les réserves arrivent et vengent leurs morts ; tant et si bien que la nuit je ne peux fermer l'oeil. Ma rage et mon acharnement sont si grands que j'oublie ma fatigue des trois jours passés et que je me lève comme si j'avais fait dans mon somme le tour du cadran. À quelque chose malheur est bon, ou plutôt tout est pour le mieux dans le meilleur des mondes possibles comme aurait dit le Docteur Panglosse, de placide mémoire.
</P>
<P>
Avant le déjeuner je fais une visite à l'église qui est de style gothique ; ce monument tant à l'intérieur qu'à l'extérieur est d'un bel aspect. Au milieu de la nef, chose singulière se trouve le bénitier. On officiait en grande pompe et les femmes couvertes de leur capulet blanc ou de leur longue cape noire doublée de rouge s'y pressaient en foule.
</P>
<P>
Je rentre pour déjeuner, fort bien ma foi, puis après quelques allées et venues sur les Coustous, je rentre expédier quelques lettres à ma famille. Une fois en paix avec ma conscience je me rends à la marbrerie de M. Géruzet dont les immenses ateliers sont situés sur les bords de l'Adour. Tout y est dans le repos grâce au dimanche et je ne peux voir la manière dont on débite le marbre. Je visite la salle des chefs-d'oeuvres où se trouvent des pièces remarquables, tant par leur forme élégante que par la beauté et la variété du marbre. N'ayant plus rien à voir à Bagnères de Bigorre, je vais jouir du point de vue à un endroit aux environs appelé le camp de César.
</P>
<P>
Ne sachant pas trop quel chemin suivre pour m'y rendre, j'accoste deux paysans des environs qui vont dans cette direction et qui me renseignent fort bien. Braves gens, à en juger par leur excellente figure, mais terriblement curieux. Je les laisse faire leur conjectures sur ma profession et m'en amuse beaucoup. Afin de témoigner ma reconnaissance à mes ciceroni je leur offre de la bière à Pouzac, joli village à 3 kilomètres de Bagnères ; puis quand ils m'ont mis sur la voie je les quitte et gravis assez péniblement la colline au haut de laquelle se trouve le lieu dit Camp de César. Je dis péniblement car il fait une chaleur terrible et il faut mon amour du pittoresque pour oser me hazarder au grand soleil. C'est du camp de César qu'est prise la belle vue photographique que je rapporte à Paris, elle est très heureusement prise et rend fort bien la nature. Ce site de Bagnères à l'extrémité de la plaine de Tarbes, entouré des dernières montagnes de la vallée de Campan qui vont s'amoindrissant, est adorable. La riche végétation, l'Adour, les petits bouquets de bois, les grands arbres qui bordent la route, tout contribue à rendre cette vue charmante. Je gagne dans mon excursion un coup de soleil bien conditionné ce qui ne m'empêche pas de revenir à Bagnères par les bois qui l'environnent. J'y vois force lézards et même un petit serpent qui disparait vivement à mon approche et je mange avec délice de petites baies violettes qui ont fort bon goût. Dans un chemin creux, je suis assailli à coup de pierres par des gamins contrariés sans doute que je ne réponde pas à leur patois qui est de l'hébreu pour moi. Je rentre à Bagnères par la jolie route au bord de laquelle est situé le chalet de M. Géruzet. Je monte à la fontaine ferrugineuse, où, moyennant 10 centimes j'avale deux grands verres d'eau qui me font grand bien je crois. J'ai le plaisir d'y voir une jolie petite marquise blonde et rosé à l'air un peu trop superbe ; je dis marquise parcequ'elle est escortée par un grand laquais à la livrée brillante et qui porte sur les boutons des armoiries surmontées d'une couronne de marquis. Je suis les allées de Bellevue d'où l'on voit Bagnères à vol d'oiseau. Et bien fatigué, la tête pesante tant le soleil m'a étrillé, je vais me mettre à table, non sans avoir découvert une inscription romaine gravée au dessus d'une porte sur un ex voto. À l'hôtel je retrouve mon original qui recommence ses excentricités.
</P>
<P>
Après le bon diner que l'on nous sert, je profite du jour qui n'est pas encore à son déclin pour aller jouir pour la dernière fois peut être de la vue des hautes montagnes et entre autres du pic du Midi. Je remonte la vallée de Campan environ à deux kilomètres de Bagnères et en passant l'Adour sur un fort joli pont. Je demeure jusqu'à la nuit en contemplant non sans un fond de tristesse ces cimes imposantes que je ne reverrai plus sans doute. Je rentre à Bagnères dont les Coustous étaient envahis par l'aristocratie du lieu. Je m'installe en plein air à la porte d'un café où je me fais servir une demi tasse qui me semble parfaite, grâce peut être à ma migraine. Enfin il faut bien que le sommeil ait ses droits, trop froissés la nuit précédente.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
8 AOÛT. LUNDI. </SOUS-TITRE>
<P>
Aussi je me réveille le lendemain un peu avant cinq heures après avoir dormi tout d'un somme.
</P>
<P>
La diligence va partir quand j'arrive pour prendre ma place favorite sur l'impériale. La matinée est charmante ; après avoir suivi pendant quelques temps la route de Tarbes nous prenons à gauche celle de Lourdes qui me rapproche à ma grande joie des montagnes que nous avons sans cesse en vue ; je ne me lasse pas de les regarder. La route traverse de beaux et riches pays ; nous gravissons une côte tellement raide, quoique dans un pays de culture, que nous sommes forcés de descendre de la voiture et de marcher pendant plus d'une demi-heure. En revanche la descente est terrible et sans l'expérience de notre postillon sexagénaire nous pourrions rouler dans de jolis vallons. À huit heures au plus nous arrivons à Lourdes où j'avise un jeune gas auquel je boucle mon sac sur le dos et qui me conduit au Visens chez M. Manesco.
</P>
<P>
Là je trouve la maison vide sans qu'on puisse rien me dire sinon que tout le monde est absent pour la journée. Grand est mon désappointement et je regagne Lourdes au plus vite dans la carriole d'une meunière. Je me dispose à partir pour Tarbes quand j'apprends à l'Hôtel de France que M. Manesco, sa femme, Clémence, Georges et sa bonne sont partis en voiture visiter les ruines du château de Beaucens situé à l'extrémité de la vallée d'Argelez. La chaleur est si grande que je ne peux, vu la distance du reste, aller les rejoindre à pied. Je recherche un cheval ou une voiture mais tous les équipages sont sur la route de Cauterets. Enfin après bien des peines on finit par me déterrer une ombre de cheval attelée à un affreux tilbury. Je fais encore monter mon cicérone et par une chaleur des tropiques nous nous engageons dans la vallée d'Argelez dont nous suivons le côté opposé à la route de Cauterets. Vingt fois notre rosse refuse d'avancer et vingt fois nos cris nos coups la remettent en route. La pauvre bête fait pitié. Je peine souvent d'être forcé de demeurer là et pour comble de misère vers midi à l'heure de la fournaise notre coursier refuse d'avancer absolument et nous laisse sous un soleil qui nous grille. Enfin le ciel a pitié de nous et notre ombre de cheval se décide à faire son dernier effort. Nous arrivons aux premières maisons du village de Beaucens.
</P>
<P>
Mes voyageurs y étaient arrivés depuis deux heures environ ; je laisse mon équipage à l'auberge et je monte à la suite d'une petite fille qui va chercher dans les ruines les restes du déjeuner.
</P>
<P>
Le château est placé sur un monticule très élevé ; on y arrive par une rampe tournante et très ombragée. Je franchis la poterne et je suis accueilli par mon cher petit neveu qui reconnait parfaitement Tonton Léon. Dans une des salles à ciel ouvert de l'ancienne forteresse je surprends la compagnie qui s'apprêtait à faire un somme après déjeuner. Grande est la joie de Clémence qui avait un pressentiment de mon arrivée à Lourdes et qui parlait de moi quelques instants avant ma venue. Elle me présente à M. et Mme Manescau et grâce à l'originalité de la rencontre et à l'imprévu, connaissance est bientôt faite. Il n'y a plus un os de poulet restant du déjeuner et cependant je suis à peu près à jeun. Grande est la perplexité de tous et la mienne en particulier, quand le majordome de M. Jeonnas propriétaire des ruines, vient nous rassurer et m'apporte un excellent déjeuner auquel je ne fais pas tout l'honneur qu'il mérite.
</P>
<P>
Je ne peux penser sans un vif plaisir à cette rencontre inespérée au milieu des montagnes, dans des ruines fort imposantes et au fond d'une des plus belles vallées qu'il soit possible d'imaginer.
</P>
<P>
La forteresse est démantelée, cependant elle conserve encore deux tours fort élevées et plusieurs salles couvertes. Nous nous reposons dans la chapelle qui est à l'est et dont il reste encore quelques piliers. Il faut cependant se remettre en route ; en attendant que l'on attelé nos chevaux nous entrons dans la maison du régisseur où se trouve déjà un personnage d'allure assez menaçante et qui nous examine les uns après les autres de manière à nous faire croire qu'il appartient à l'utile corps de la police. Il fait sans doute une tournée d'exploration dans l'attente de la visite que le souverain doit faire aux ruines.
</P>
<P>
Au moment de partir nous sommes entourés par la population presqu'entière du village qui ne comprend et qui ne parle le français. Sur deux habitants il y a un goitreux ou un crétin ce qui est synonyme dans les vallées.
</P>
<P>
Nous reprenons nos voitures mais j'installe Félicia avec le guide dans ma carriole et je prends sa place dans la voiture. Nous gagnons Pierrefitte en passant sur le pont de Luz qui est à l'entrée de la vallée de Barèges.
</P>
<P>
De Pierrefitte à Argelez, je parcours pour la seconde fois la route qui réunit ces deux points et qui est bien une des plus jolies que j'ai vues. Nous nous arrêtons à Argelez où on laisse souffler les chevaux en attendant que Félicia ait fait sa visite chez les parents qu'elle a dans ce pays. Nous entrons dans un bon hôtel qui a une terrasse sur la vallée d'où l'on jouit d'un vue admirable. L'horizon est borné par les montagnes de la vallée de Barèges et de Cauterets. Notre Georges, véritable vif argent, s'en donne à coeur joie ; il court après les poules, les ânes, les chiens, les cochons, tout lui est bon. Il prend les jouets des enfants à leur grand chagrin. Mais il en aura bientôt assez. Cependant force m'est d'aller à la recherche de Félicia qui prolonge un peu ses visites. Je pars en avant avec mon coursier et je reprends la route de Lourdes, arrosée par de frais ruisseaux qui descendent des prairies en pente.
</P>
<P>
La scène du matin se renouvelle, mais comme la nuit approche je suis un peu plus furieux que jamais contre le misérable loueur qui laisse mourir son cheval de faim.
</P>
<P>
M. Manesco me rejoint et me fait monter fort à propos dans son brack, car à peine nous avons fait un kilomètre qu'un vent terrible se déchaîne, enlevant des tourbillons de poussière. Petit à petit la nuit vient et nous nous trouvons assaillis par une tourmente qui ne nous permet pas de voir devant nous.
</P>
<P>
Pour comble de malheur M. Georges s'en mêle et fait chorus avec les éléments. Il crie même si fort qu'il couvre le bruit du vent. Une claque sur son assiette administrée par une main maternelle le calme. M. Manescau ne perd pas la carte et dirige le cheval comme si le temps était le plus clair du monde. Le ciel récompense son sang froid et nous arrivons enfin au Visens vers neuf heures et demie sans être trempés. J'avais peu mangé le matin aussi fais-je honneur à l'excellent diner qui nous attend. Nous causons un peu après diner et comme la journée avait été rude chacun va se reposer, non sans s'être entendu pour notre course à cheval du lendemain avec M. Manesco qui connaissant ma passion, a la bonté malgré sa fatigue de me promettre une charmante excursion pour le lendemain.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
9 AOÛT. MARDI </SOUS-TITRE>
<P>
Au réveil des trompettes, c'est à dire un peu avant quatre heures, il fait nuit noire, l'ordonnance de mon hôte vient m'éveiller et je suis bientôt prêt. Je trouve dans la cour le joli petit cheval de Mme Manesco parfaitement harnaché. Je fais un tour de cour en attendant le départ et les folies de Coco qui n'est pas sorti depuis plusieurs jours ne me rassurent guèrs.
</P>
<P>
Enfin la voix du maître et surtout les conseils qu'il me donne sur la manière de diriger calment le fier petit coursier. Le but de notre promenade est Bétharam à trois lieues de Visens. Nous traversons une partie de la belle exploitation de M. Danzac d'Embarrère, député des Hautes Pyrénées. C'est un véritable jardin anglais et il fait bon y passer à cheval par une fraiche matinée.
</P>
<P>
Nous gagnons la route qui longe le gave, elle est moins imposante que celle de Cauterets et de Barèges, mais elle a aussi son grand caractère. À droite est la campagne cultivée, riche et luxuriante, à gauche le gave qui coule encaissé entre la colline cultivée et la montagne dont la base est de rocher et dont la pente presqu'abrupte est couverte d'une belle forêt de chênes;
Nous arrivons après plusieurs temps de trot au petit village de... où tout le monde dort encore. Il est à peine cinq heures, mais qu'il fait bon à cheval à pareille heure. J'oublie de parler de Francboisi, beau cheval anglais demi-sang de couleur alzane, que monte si bien M. Manesco. Cavalier et cheval me font plaisir à voir et je constate une fois de plus en courant combien le trot à la française est plus élégant que le trot à l'anglaise.
</P>
<P>
Avant d'arriver à Saint Pé nous rencontrons de belles pelouses couvertes de grands arbres et où se dressent différents jeux. C'est là que les élèves du petit séminaire viennent en promenade et s'amusent à ces jeux de toute sortes. En traversant Saint Pé, je remarque la structure toute espagnole de ce gros village et surtout son église qui est une des plus anciennes de France.
</P>
<P>
Enfin sur les 7 heures nous atteignons Betharam dont j'avais tant entendu parler et dont le pont vu seulement en photographie avait tant excité mon admiration.
</P>
<P>
Nous laissons nos chevaux à l'auberge qui est enclavée dans la communauté des pères de Betharam et dont le voisinage profane gène ces messieurs au point de leur faire offrir au propriétaire des sommes folles pour l'acheter.
</P>
<P>
Nous entrons dans l'église adossée au rocher, l'architecture de la façade qui est en marbre gris, est lourde et paraît être du commencement de Louis XIII. On remarque une assez bonne statue de la Vierge, sous l'invocation de laquelle est l'église et les quatre évangé-listes. Nous sommes persécutés par une vieille mendiante qui s'acharne après nous depuis notre arrivée. Nous l'envoyons promener cependant. La messe du collège se dit en ce moment et les nombreux écoliers l'entendent avec plus ou moins de recueillement. L'intérieur de l'église est généralement fort riche, presque tout le coeur est couvert de boiseries dorées et de vieilles peintures espagnoles que la pénombre nous empêche d'admirer. Les bas côtés sont garnis d'autels et de confessionnaux innombrables qui sont déjà occupés. Deux autels, les premiers en entrant, sont fermés par des grilles en bois et c'est à travers ces grilles que les pèlerins pour toucher la divinité du lieu versent force blé, fruits, et denrées de toutes sortes, sans oublier l'or, l'argent et le cuivre.
</P>
<P>
Cette exhibition est honteuse en pareil lieu, et mon compagnon quoique frère d'un abbé, ne peut s'empêcher d'en être scandalisé comme moi.
</P>
<P>
Afin de nous donner des forces avant notre retour au Visens nous entrons à l'hôtel de France dont l'extérieur, l'intérieur les maîtres et les maîtresses surtout vous donnent envie de prolonger votre séjour. La maison est baignée par les eaux du gave et de la terrasse couverte de tilleuls on doit si bien diner dans les grandes chaleurs, comme du large balcon qui règne autour de la maison on a une vue splendide. Il faut cependant regagner le Visens, je fais ample provision de chapelets et avant de remonter à cheval je m'arrête longtemps à contempler ce joli pont pour lequel je faisais la course.
</P>
<P>
Il n'a qu'une arche, d'une grande hardiesse et fort gracieuse ; au milieu se trouve une inscription latine indiquant la date de sa construction et le nom de l'architecte. Sur sa gauche jusque vers la clef de voûte un riche et long rideau de lierre dont les dernières feuilles se baignent dans l'eau tapissent ce vieux monument et forment le plus gracieux ensemble. Sous la voûte on aperçoit au loin l'horizon formé par les montagnes neigeuses, description bien imparfaite, hélas! Notre vieille mendiante qui ne s'est pas découragée fait tant et si bien que nous lui donnons la pièce et nous avons autant de peine à nous débarrasser de ses bénédictions que de ses obsessions. Il y a à Bétharam un calvaire très renommé, on s'y rend par un joli sentier dans la montagne, chaque station est marquée par un petit oratoire au fond duquel se trouve un bas relief de grandeur naturelle qui est d'un assez bel effet. Ce chemin de croix est dû au ciseau d'un artiste dont le nom m'échappe. Mais l'heure avance et la chaleur commence à se faire sentir, aussi afin d'éviter les mouches qui sont terribles pour les chevaux dans un pays aussi chaud, nous reprenons le chemin du Visens où nous arrivons vers les dix heures. Mon réveil matinal m'a donné un tel appétit que je n'attends pas midi et demie heure à laquelle Dauzon est attendu. M. Manesco va regagner les trois heures de sommeil qu'il m'a sacrifié le matin et quant à moi je me repose en causant avec Clémence et notre charmante hôtesse ; puis Dauzou arrive et l'on déjeune gaiment. Après avoir causé longtemps autour de la table, M. Manesco, Eugène et moi nous allons arrêter à Lourdes une voiture de poste pour gagner Tarbes le lendemain. Ce n'est qu'avec beaucoup de peine que M. Manesco arrive à nous en procurer une à des prix raisonnables. Eugène fait quelques visites ; nous allons visiter avec M. Manesco l'église qui n'a rien de bien remarquable puis tous trois nous rentrons au Visens par une tourmente terrible. Une fois rentrés nous n'avons pas d'autre consolation que de regarder le paysage qui est admirable et qui a pour lointain un rideau de montagnes couvertes de neige.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
10 AOÛT. MERCREDI.</SOUS-TITRE>
<P>

Je fais la grasse matinée et ne me montre que vers neuf heures et demie. Nous assistons au bain de M. Georges qui pousse des cris de paon et devient violet de rage. Avant le déjeuner nous visitons le domaine de M. d'Ambarasse, puis nous allons jusqu'au joli lac de Lourdes où Dauzou fait une chasse infructueuses à un serpent d'eau. Nous rentrons, nous déjeunons, notre voiture arrive et pendant qu'on charge les malles, je fais le tour des écuries du dépôt de remonte où j'admire nombre de beaux chevaux.
</P>
<P>
Au moment où nous montons en voiture la tourmente se déchaîne et le vent devient furieux. À deux lieues de Lourdes le tonnerre gronde, les éclairs se succèdent de très près, enfin la pluie commence à tomber à flots, tant et si bien que M. Manesco et Eugène qui sont sur la banquette de devant ont grand peine à s'en préserver. Ils s'installent tant bien que mal sous le tablier de la voiture et nous arrivons à Tarbes sans avoir pu jouir de la vue de la campagne.
</P>
<P>
Après avoir arrêté nos places pour Manciet et fait charger nos bagages nous disons adieu à M. et Mme Manesco puis nous faisons plusieurs visites avec Dauzou et Clémence. Tarbes est en grand émoi, il attend son souverain ; aussi déploie-t-on une grande activité dans les préparatifs. Un des amis de Dauzou nous retient à diner et nous traite admirablement bien, si bien, que nous sommes sur le point de manquer la voiture et fort mal reçus quand nous voulons monter en diligence.
</P>
<P>
Clémence et moi nous nous installons dans le coupé avec Georges, la bonne se logeant dans l'intérieur, Dauzou nous dit adieu et la voiture se met en route. La nuit ne tarde pas à se faire, aussi ne distinguons (nous) bientôt plus rien. Nous passons à Vie en Bigorre et à Aire où nous voyons les travaux du chemin de fer en construction. L'athmosphère est étouffante, le coupé étroit et nous sommes trois sans compter l'enfant, aussi est-ce avec bonheur qu'à Nogaro j'installe Félicia dans le coupé et je monte avec ma soeur dans l'intérieur où il n'y a plus personne. J'aime peu la diligence la nuit, on y est mal et on fait peu de chemin.
</P>
<P>
Nous arrivons enfin à Manciet par une nuit des plus obscures, nos malles déchargées nous frappons à la porte d'un hôtel, on met dix minutes à répondre mais on nous ouvre pour nous dire qu'il n'y a plus de place. Nous entrons cependant pour prendre quelques aliments, et pendant ce temps là on nous improvise chez le voisin un gîte. On veut à toute force me prendre pour le père de Georges, ce qui me flatte infiniment et j'ai toutes les peines du monde à les dissuader et à me faire dresser une chambre à part.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
11 AOÛT. JEUDI.</SOUS-TITRE>
<P>

J'ai eu beau recommander qu'on me laisse dormir, à sept heures du matin je vois entrer dans ma chambre Eléonore et nous nous embrassons avec bonheur. Malgré la fatigue d'une mauvaise nuit, je suis bientôt levé et je fais connaissance avec la jolie petite maison de nos jeunes mariés. Nous déjeunons assez longuement, puis nous allons faire une visite au maire dans sa maison des champs, où les meilleurs fruits de la saison nous sont offerts ainsi que des bouquets à ces dames. Manciet vu de la hauteur est d'un aspect très pittoresque, nous apercevons la jolie maison de Louis dans les arbres. Nous nous promenons ensuite dans les champs et Louis nous fait lever des cailles par Folle sa belle chienne d'arrêt.
</P>
<P>
Les ressources en distraction étant à peu près nulles, en rentrant nous passons le temps à causer assis devant la porte sous les beaux arbres qui bordent la route, puis nous dinons et Louis nous fait généreusement les honneurs de sa cave.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
12 AOÛT. VENDREDI.</SOUS-TITRE>
<P>

Louis et moi montés sur deux quasi rosses nous nous rendons à Nogaro. La route n'est faite que de côtes et de pentes, aussi est-il peu commode de trotter. Mon cheval dont les jambes sont loin d'être aussi sûres que celles des chevaux des Pyrénées me force souvent à mettre pied à terre. Nogaro vu de loin offre un aspect assez pittoresque grâce à ses toits rouges, nous traversons ce gros bourg et ayant laissé nos chevaux à l'auberge, j'entre chez un pharmacien faire panser ma jambe piquée par un insecte assez malfaisant et qui me cause une douleur atroce. Louis va consulter son confrère puis nous faisons une visite au conducteur des ponts et chaussées que nous ramenons avec nous à diner à Manciet. C'est un homme aimable et qui parait très intelligent, nous visitons ensemble la maison et il engage Louis à faire quelques améliorations fort utiles ; il vient avec nous à la propriété du maire et nous le reconduisons un peu sur la route. À cette heure là le soleil couchant éclaire Manciet dont les maisons en briques et le vieux clocher ressortent en tons chauds sur le ciel sans nuage ; ces maisons ont toutes un cachet original qui flatterait l'oeil de l'artiste. Après le diner ces dames font de la musique, Louis et moi nous fumons sur la porte au clair de lune.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
13 AOÛT. SAMEDI.</SOUS-TITRE>
<P>

Quand le ciel est dégagé de tous les nuages je vais au moulin d'où j'aperçois pour la dernière fois les Pyrénées dont la vue me fait encore tant plaisir.
</P>
<P>
À Eauze, ville anciennement fort importante, et bien tombée aujourd'hui, on change de chevaux et on prend des voyageurs. À Gondrin je descends de voiture pour acheter quelques petits gâteaux en attendant le déjeuner. Ici les préparatifs en l'honneur de la fête de l'Empereur sont considérables. Le pays qui nous sépare de Condom est assez monotone à quelques forêts et lacs près, pour ne pas dire marais. Nous atteignons enfin Condom où coule la Biais qui, il y a quelques années, s'est élevée lors des inondations jusqu'aux premiers étages des maisons ainsi que l'indiquent des dates et des marques gravées sur le mur.
</P>
<P>
À notre descente de la diligence nous sommes dans le plus grand embarras, car on ne veut nous conduire à Agen qu'à deux heures. Cependant je me fâche et entraînant les autres voyageurs nous finissons par décider le maître de poste à avancer son départ.
</P>
<P>
En attendant le déjeuner, nous allons visiter la belle cathédrale de Condom, puis nous déjeunons de bon appétit et mes attentions pour Georges me valent les félicitations d'un bon vieux monsieur qui lui aussi me prend pour son père. Enfin nous quittons Condom qui n'a rien de bien attrayant.
</P>
<P>
La chaleur est lourde et accablante ; Clémence prend la seule place libre du coupé et je monte avec Félicia et M. Georges dans l'intérieur. Le pays que nous traversons est grillé par le soleil et n'offre rien de remarquable ; la route est brûlante et des côtes de plusieurs lieues s'y rencontrent assez souvent pour nous faire faire une partie du chemin à pieds. Après avoir traversé nombre de villages inconnus nous arrivons enfin à Agen à cinq heures du soir ; nous y prenons nos malles expédiées de Pau depuis plusieurs jours et le tout chargé sur une bonne berline nous gagnons Layrac emportés par deux bons chevaux. La première personne que nous rencontrons en arrivant à Layrac est le père de Dauzou, la présentation faite nous entrons dans la maison où nous sommes fort bien reçus par la femme de Prosper.
</P>
<P>
La figure et les mains lavées nous nous restaurons un peu et comme la journée a été fatigante nous allons nous reposer.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
15 AOÛT. LUNDI.</SOUS-TITRE>
<P>

Après une bonne nuit je vais trouver Prosper et traînés tous les deux par Brûleterrain nous faisons des visites à plusieurs malades aux environs de Layrac. Le pays est charmant, les chemins très bons et la promenade délicieuse car la chaleur n'est pas forte. Nous rentrons nous mettre en grande tenue, Prosper se rend à la messe de sa société de bienfaisance et après la messe il revient présider l'excellent déjeuner auquel il a invité plusieurs de ses parents et amis.
</P>
<P>
Après le déjeuner qui se prolonge assez longuement nous faisons un tour dans le village où les toilettes les plus mirobolantes se font voir. Puis nous gagnons une campagne des environs du nom de Cavagnac où se trouve un malade à visiter. Pendant la visite je cause avec M. Chaudebordes ami d'Eugène et propriétaire de la campagne.
</P>
<P>
La visite faite, un domestique nous fait traverser le Gers dans un bateau et nous dépose sur l'autre rive. La nuit est venue quand nous rentrons les maisons sont illuminées et sur la terrasse qui domine la campagne et la Garonne on tire des coups d'un vieux petit canon à l'occasion du 15 août. Je conduis Clémence et Mme Prosper voir les illuminations puis nous rentrons.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
16 AOÛT. MARDI</SOUS-TITRE>
<P>
Nous faisons notre visite aux malades du pays et des environs, Prosper me fait passer pour un confrère, nous déjeunons puis nous allons à la vigne située à quelques distances de la maison. Là notre docteur monte dans les amandiers et abat nombre d'amandes qu'à mon retour à la maison je mets dans une caisse avec du raisin des poires, des pommes des tomates et. Un peu plus Prosper m'aurait fait emporter la maison ce que j'aurais fait bien volontiers tant elle est jolie. La soirée se passe à causer.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
MERCREDI 17 AOÛT.
</SOUS-TITRE>
<P>
Il faut songer au départ ; à huit heures après avoir fort bien déjeuné je fais mes adieux à ma soeur, à papa Dauzou, à Mme Prosper et à sa charmante fille la petite Hélène. Je quitte Layrac et l'immortel Brûleterrain nous conduit en trente cinq minutes à Agen. Nous traversons le beau pont suspendu qui est jeté sur la Garonne.
</P>
<P>
Je visite la ville au galop où il n'y a rien de remarquable que la promenade des Graviers, le lycée en construction et le pont du canal latéral sur la Garonne. Au dessus passe la route et au dessous le chemin de fer. Enfin il me faut dire adieu à ce bon Prosper et prendre l'express qui me laisse à Bordeaux à une heure de l'après midi. La chaleur est vive comme le jour où j'y passais la première fois, je vais voir M. Phunerel à la compagnie du chemin de fer du midi, puis je me rends à la gare de Paris où j'apprends que ma carte de circulation ne me donne pas le droit aux premières même en payant la différence. J'écris en hâte à Paris, du bureau même du chef de gare afin d'expliquer mon retard et vais porter ma lettre au bureau ambulant.
</P>
<P>
En regagnant l'hôtel de la Paix je vois les voitures de l'Empereur arrivant de Paris. J'utilise mon après midi de mon mieux.
</P>
<P>
Je parcours Bordeaux en tous sens et visite le beau jardin des Plantes dessiné à l'anglaise. Après le diner je prends l'omnibus qui suit les quais des Chartrons dans toute leur étendue. La soirée est magnifique et le fleuve couvert de navires d'un fort bel aspect. Avant de rentrer à l'hôtel je flâne un peu dans les rues de la ville mais je traîne mon ennui car je suis seul.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
JEUDI 18 AOÛT. </SOUS-TITRE>
<P>
A huit heures et demie, je quitte Bordeaux quand l'Empereur vient d'y arriver. Je trouve dans mon wagon une famille qui revient des Eaux Bonnes. Mon attirail de touriste indique à mes compagnons de route que comme eux j'arrive des Pyrénées. J'offre à la demoiselle qui se trouve mal mon flacon de sels anglais, aussi la connaissance est-elle bientôt faite. Le pays qui m'avait tant interressé au départ ne me dit plus rien au retour, les montagnes ont détrôné la plaine. Je fais acheter à mes compagnons de route plusieurs douzaines de couteaux à Chatellerault. À peine si nous avons le temps de prendre aux différents buffets un peu de nourriture. À Tours sans l'obligeance de mes compagnons de route mon sac et mes bâtons restaient dans notre wagon mis en réforme tandis que j'essaie de prendre un peu de nourriture au risque de demeurer moi-même en route. Mes aimables voisins m'offrent pour me consoler de mon repas tronqué, pèches, poires vins et. Décidément je devais avoir du bonheur à l'aller et au retour.
</P>
<P>
La nuit nous prend à Blois, à Orléans nous nous séparons. À minuit j'arrive à Paris et rentre dans ma chambre solitaire ; à une heure du matin, je me couche et me réveille le lendemain après avoir dormi tout d'un somme, impatient de revoir mon beau père et croyant avoir fait un beau rêve.
</P>
</SEC>
</RECIT>
</BALADE>