<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage aux Pyrénées</TITRE>
      <AUTEUR>

OCTAVE MIRBEAU</AUTEUR>

<DATE>1897</DATE>

<DESCRIPTION>
<P>
Le 21 août 1901, paraît chez Fasquelle un ouvrage d'Octave Mirbeau intitulé Les 21 jours d'un neurasthénique, réédité en 1998 par les éditions le Passeur à Nantes. L'auteur a rassemblé 55 contes parus, pour la plupart, dans la presse parisienne entre 1824 et 1901. Il s'agit d'une réutilisation des textes écrits par le narrateur Georges Vasseur dans une station thermale des Pyrénées. Elle n'est pas nommée, mais on sait qu'il s'agit de Luchon où Mirbeau a passé non pas 21 jours, mais 31, en août 1897 pour soigner un catarrhe de la gorge.
</P>
</DESCRIPTION>

</PRESENTATION>
<RECIT>
<P>
L'été, la mode, ou le soin de sa santé, qui est aussi une mode, veut que l'on voyage. Quand on est un bourgeois cossu, bien obéissant, respectueux des usages mondains, il faut, à une certaine époque de l'année, quitter ses affaires, ses plaisirs, ses bonnes paresses, ses chères intimités, pour aller, sans trop savoir pourquoi, se plonger dans le grand tout. Selon le discret langage des journaux et des personnes distinguées qui les lisent, cela s'appelle un déplacement, terme moins poétique que voyage, et combien plus juste !... Certes le coeur n'y est pas toujours à se déplacer, on peut même dire qu'il n'y est presque jamais, mais on doit ce sacrifice à ses amis, à ses ennemis, à ses fournisseurs, à ses domestiques vis-à-vis desquels il s'agit de tenir un rang prestigieux, car le voyage suppose de l'argent, et l'argent toutes les supériorités sociales.
</P>
<P>
Donc je voyage, ce qui m'ennuie prodigieusement et je voyage dans les Pyrénées, ce qui change en torture particulière l'ennui général que j'ai de voyager. Ce que je leur reproche le plus, aux Pyrénées, c'est d'être des montagnes... Or, les montagnes, dont je sens pourtant, aussi bien qu'un autre, la poésie énorme et farouche, symbolisent pour moi tout ce que l'univers peut contenir d'incurable tristesse, de noir découragement, d'atmosphère irrespirable et mortelle... J'admire leurs formes grandioses, et leur changeante lumière... Mais c'est l'âme de cela qui m'épouvante... Il me semble que les paysages de la mort, ça doit être des montagnes et des montagnes, comme celles que j'ai là, sous les yeux, en écrivant. C'est peut-être pour cela que tant de gens les aiment.
</P>
<P>
La particularité de cette ville où je suis et dont l'excellent Basdecker, pince-sans-rire allemand, chante en des lyrismes extravagants « la sublime beauté idyllique », tient en ceci, qu'elle n'est pas une ville. En général, une ville se compose de rues, les rues de maisons, les maisons d'habitants. Or, à X..., il n'y a ni rues, ni maisons, ni habitants indigènes, il n'y a que des hôtels... soixante-quinze hôtels, énormes constructions semblables à des casernes et à des asiles d'aliénés, qui s'allongent les uns à la suite des autres, indéfiniment, sur une seule ligne, au fond d'une gorge brumeuse et noire, où toussote et crachote sans cesse, ainsi qu'un petit vieillard bronchiteux, un petit torrent. Ça et là, quelques étalages installés au rez-de-chaussée des hôtels, boutiques de librairie, de cartes postales illustrées, de vues photographiques de cascades, de montagnes et de lacs, assortiments d'alpenstocks et de tout ce qu'il faut aux touristes. Puis, quelques villas, éparpillées sur les pentes... et, au fond d'un trou, l'établissement thermal qui date des Romains... Et c'est tout... ah ! oui... des Romains ! En face de soi, la montagne haute et sombre; derrière soi, la montagne sombre et haute... À droite, la montagne, au pied de laquelle un lac dort; à gauche, la montagne toujours, et un autre lac encore... Et pas de ciel... jamais de ciel au-dessus de soi ! De gros nuages qui traînent d'une montagne à l'autre leurs pesantes masses opaques et fuligineuses...
</P>
<P>
Si la montagne est sinistre, que dire de ces lacs - oh ! ces lacs ! - dont le bleu faux et cruel, qui n'est ni le bleu d'eau, ni le bleu de ciel, ni le bleu de bleu, ne s'accorde avec rien de ce qui les entoure et de ce qu'ils reflètent... Ils semblent peints - ô nature! - par M. Guillaume Dubufe, quand cet artiste, aimé de M. Leygues, s'élève jusqu'aux vastes compositions symboliques et religieuses...
</P>
<P>
Mais, peut-être pardonnerais-je aux montagnes d'être des montagnes et aux lacs des lacs si, à leur hostilité naturelle, ils n'ajoutaient cette aggravation d'être le prétexte à réunir, dans leurs gorges rocheuses et sur leurs agressives rives, de si insupportables collections de toutes les humanités.
</P>
<P>
À X*** par exemple, les soixante-quinze hôtels sont surbondés de voyageurs. Et c'est à grand-peine que j'ai pu, enfin, trouver une chambre. Il y a de tout, des Anglais, des Allemands, des Espagnols, des Russes, et même des Français. Tous ces gens viennent là, non pour soigner leurs foies malades, et leurs estomacs dyspeptiques et leurs dermatoses... ils viennent là - écoutez bien ceci - pour leur plaisir! Et du matin au soir, on les voit, par bandes silencieuses ou par files mornes, suivre la ligne des hôtels, se grouper devant les étalages, s'arrêter longtemps à un endroit précis, et braquer d'immenses lorgnettes sur une montagne illustre et neigeuse qu'ils savent être là, et qui est là, en effet, mais qu'on n'aperçoit jamais sous l'épaisse muraille plafonnante de nuages qui la recouvre éternellement...
</P>
<P>
Tout ce monde est fort laid, de cette laideur particulière aux villes d'eaux. À peine si, une fois par jour, au milieu de tous ces masques épais et de tous ces ventres pesants, j'ai la surprise d'un joli visage et d'une svelte allure. Les enfants eux-mêmes ont des airs de petits vieillards. Spectacle désolant, car on se rend compte que partout les classes bourgeoises sont en décrépitude; et tout ce qu'on rencontre, même les enfants, si pauvrement éclos dans les marais putrides du mariage, c'est déjà du passé !...
</P>
<P>
Hier soir, j'ai dîné sur la terrasse de l'hôtel... À une table voisine de la mienne, un monsieur causait bruyamment. Il disait: « Les ascensions?... Eh bien, quoi, les ascensions... je les ai toutes faites, moi qui vous parle... et sans guide! Ici, c'est de la blague... Les Pyrénées, ça n'est rien du tout... ça n'est pas les montagnes... En Suisse, à la bonne heure! Je suis allé trois fois au Mont-Blanc... comme dans un fauteuil... en cinq heures. Oui, en cinq heures, mon cher monsieur. » Le cher monsieur ne disait rien, il mangeait, le nez sur son assiette. L'autre reprenait: « Je ne vous parle pas du Mont-Rosé... ni du Mont-Bleu... ni du Mont-Jaune... et ce n'est pas malin... Et tenez, moi qui vous parle, une année, au grand Sarah-Bernhardt, j'ai sauvé trois Anglais perdus dans la neige? Ah! si j'avais prévu Fachoda... »
</P>
<P>
Il disait encore des choses que je n'entendais pas bien, mais où revenait sans cesse: « Moi ! moi ! moi ! » Puis il invectivait le garçon, renvoyait les plats, discutait sur la marque d'un vin, et, s'adressant de nouveau à son compagnon :
</P>
<P>
« Allons donc, allons donc ! Moi, j'ai fait plus fort. Moi, j'ai traversé, à la rame, en quatre heures, le lac de Genève, de Territet à Genève... Oui, moi... moi... moi ! »
</P>
<P>
Ai-je besoin de vous dire que ce monsieur était un vrai Français de France ?
</P>
<P>
La musique des Tsiganes m'empêcha d'en entendre davantage, car il y avait aussi la musique des Tsiganes... Vous voyez que c'est complet...
</P>
<P>
Alors que puis-je faire de mieux, sinon vous présenter quelques-uns des mes amis, quelques-unes des personnes que je coudoie ici, tout le jour? Ce sont, pour la plupart, des êtres, ceux-ci grotesques, ceux-là répugnants; en général, de parfaites canailles, dont je ne saurais recommander la lecture aux jeunes filles. J'entends bien que vous direz de moi : « Voilà un monsieur qui a de drôles de connaissances », mais j'en ai d'autres qui ne sont pas drôles du tout, et dont je ne parle jamais, parce que je les chéris infiniment. Je vous prie donc, chers lecteurs, et vous aussi, lectrices pudiques, de ne pas m'appliquer le célèbre proverbe: « Dis-moi qui tu hantes... » Car ces âmes dont je vous montrerai les physionomies souvent laides, dont je vous raconterai les peu édifiantes histoires et les propos presque toujours scandaleux, je ne les hante pas, au sens du proverbe... Je les rencontre, ce qui est tout autre chose, et n'implique de ma part aucune approbation, et je fixe cette rencontre, pour votre amusement et pour le mien, sur le papier... Pour le mien ! Ce préambule, afin de vous expliquer que mon ami Robert Hagueman n'est pas mon ami. C'est quelqu'un que j'ai connu, jadis, qui me tutoie, que je tutoie et que je revois, de loin en loin, par hasard et sans plaisir.
</P>
<P>
Vous le connaissez aussi, d'ailleurs. Mon ami n'est pas un individu, mais une collectivité. Large feutre gris, veston noir, chemise rosé et col blanc, pantalon blanc avec le pli médian bien marqué, souliers de cuir blanc, ils sont sur les plages et dans les montagnes ; ils sont, en ce moment, trente mille comme Robert Hagueman, dont on peut croire que le même tailleur a façonné les habits etles âmes - les âmes par-dessus le marché, bien entendu, car ce sont des âmes d'une coupe facile et d'une étoffe qui ne vaut pas cher.
</P>
<P>
Ce matin, comme je sortais de la buvette, j'aperçus mon ami Robert Hagueman. Toilette matinale d'une irréprochable correction, et qui n'étonnait pas les admirables platanes de l'allée, arbres éminemment philosophes, et qui en ont vu bien d'autres, depuis les Romains, fondateurs de bains élégants et capteurs de sources mondaines, je feignis, tout d'abord, de m'intéresser passionnément aux manoeuvres d'un cantonnier qui, armé d'une casserole, puisait de l'eau dans le ruisseau et la répandait ensuite à travers l'allée, sous le prétexte fallacieusement municipal de l'arroser... Et même, afin de donner à mon ami le temps de s'éloigner, j'engageais avec le cantonnier une conversation sur l'étrangeté préédilitaire de son appareil, mais Robert Hagueman m'avait aperçu, lui aussi.
</P>
<P>
« Ah ! par exemple ! » fit-il.
</P>
<P>
Il vint à moi, plein d'effusion, et me tendant ses mains gantées de peau blanche :
</P>
<P>
« Comment, c'est toi ?.... Et qu'est-ce que tu fais par ici ? »
</P>
<P>
Il n'y a rien tant que je déteste comme de mettre les gens dans la confidence de mes petites infirmités. Je répondis:
</P>
<P>
« Mais je viens me promener... Et toi ?
</P>
<P>
- Oh! moi... je viens suivre un traitement... C'est le médecin qui m'envoie ici... Je suis un peu démoli, tu comprends... »
</P>
<P>
L'entretien prit, tout de suite, un tour banal. Robert me parla de Paul Deschanel qu'on attendait pour le lendemain; du casino, qui n'était pas brillant cette année; du tir aux pigeons, qui ne marchait pas, etc.
</P>
<P>
« Et pas de femmes, mon vieux, pas de femmes ! conclut-il. Où sont-elles cette année? On ne sait pas... Sacrée saison, tu sais!
</P>
<P>
-  Mais tu as la montagne ! m'écriai-je, dans un enthousiasme ironique... c'est admirable, ici... c'est le Paradis terrestre. Regarde-moi cette végétation... ces phlox, ces leucanthèmes qui atteignent la hauteur des hêtres... et ces rosiers gigantesques qui semblent avoir été rapportés d'on ne sait quel pays de rêve, dans le chapeau de M. de Jussieu!
</P>
<P>
- Ah ! que tu es jeune ! » Je m'exaltai :
</P>
<P>
« Elles torrents, et les glaciers... Alors tout cela ne te dit rien?...
</P>
<P>
- Tu m'amuses... répondit Robert... Est-ce que j'ai vraiment l'air d'un bonhomme qui donne dans ces bateaux-là? On ne me monte pas le coup avec des torrents ! Et qu'est-ce qu'elle a d'épatant, la montagne?... C'est le mont Valérien, en plus grand, voilà tout, et en moins rigolo...
</P>
<P>
-Tu aimes mieux la mer, alors?...
</P>
<P>
-  La mer?... Ah! qu'est-ce que tu dis là?... Mais, mon petit, depuis quinze ans, tous les étés, je vais à Trouville... Eh bien, je peux me vanter d'une chose, c'est... de ne pas avoir regardé la mer une seule fois... Ça me dégoûte... Ah ! non... Je crois que j'ai autre chose dans la cervelle, que d'aller m'épater à ce que tu appelles les spectacles de la nature... J'en ai soupe, tu sais?
</P>
<P>
-  Enfin, tu es venu ici pour ta santé?... Suis-tu, au moins, un traitement?
</P>
<P>
- Sévèrement, fit Robert... Sans ça!
</P>
<P>
- Et qu'est-ce que tu fais?
</P>
<P>
- Comme traitement? -Oui.
</P>
<P>
Eh bien, voilà... Je me lève à neuf heures. Promenade dans le parc autour de la buvette... Rencontre de celui-ci ou de celle-là... on respire un peu... on raconte qu'on s'embête... on débine les toilettes... Cela me mène jusqu'au déjeuner... Après le déjeuner, partie de poker chez Gaston... À cinq heures, casino, station autour d'un baccara sans entrain... des pontes de quat'sous, une banque de famille... dîner... re-casino... Et c'est tout... Et, le lendemain, ça recommence... Quelquefois, un petit intermède avec une Lais de Toulouse, ou une Phryné de Bordeaux... Oh! là, là! mon pauvre vieux! Eh bien, le croirais-tu? cette station si vantée, qui guérit toutes les maladies... ça ne me produit aucun effet... Je suis aussi démoli qu'à mon arrivée... De la blague, ces eaux thermales... »
</P>
<P>
Il renifla l'air et il dit:
</P>
<P>
« Et toujours cette odeur! Sens-tu?... C'est ignoble... »
</P>
<P>
Une odeur d'hyposulfite, échappée de la buvette, circulait parmi les platanes...
</P>
<P>
Mon ami reprit:
</P>
<P>
« Ça sent comme... pardié! ah! quel souvenir, ça sent comme chez la marquise... »
</P>
<P>
Et il se mit à rire bruyamment.
</P>
<P>
« Figure-toi... un soir, nous devions, la marquise de Turnbridge et moi, dîner au restaurant... Tu te rappelles la marquise... cette grande blonde avec qui j'ai été deux ans?... Non?... Tu ne te rappelles pas?.... Mais, mon vieux, tout le monde sait ça à Paris. Enfin, n'importe !
</P>
<P>
- Qu'est-ce que c'était que cette marquise? demandai-je.
</P>
<P>
- Une femme très chic... mon vieux... Ancienne blanchisseuse à Concarneau, elle était devenue, par la grâce de je ne sais plus qui, marquise, et marquise de Turnbridge, encore... Et une intellectuelle, je ne te dis que ça ! Eh bien, donc, au lieu de dîner au restaurant, comme c'était tout d'abord convenu, la marquise - une lubie - aima mieux dîner chez elle... Soit! Nous rentrons chez elle. Mais, à peine la porte refermée, une odeur épouvantable nous suffoque dans l'antichambre : « Nom de Dieu ! dit la marquise... c'est encore ma mère. Jamais je ne la déshabituerai de ça... » Et, furieuse, elle se dirige vers la cuisine. La noble mère était là qui trempait une soupe aux choux... Je ne veux pas que tu fasses la soupe aux choux chez moi... Je te l'ai dit vingt fois... Ça empeste l'appartement... Et si j'avais ramené un autre homme que mon amant, de quoi aurais-je eu l'air, avec cette puanteur de cabinets?... Est-ce compris enfin? » Et se retournant vers moi, elle ajouta: « On dirait, nom de Dieu ! que tout un régiment de cuirassiers est venu péter ici... »
</P>
<P>
Il devint tout mélancolique à ce souvenir., et il soupira: « C'était tout de même une femme épatante... tu sais?.... Et d'un chic ! Eh bien, cette odeur qui vous poursuit ici, me rappelle la soupe aux choux de la mère Turnbridge... C'est la même chose...
</P>
<P>
- Le souvenir de la marquise devrait t'aider à la mieux supporter, dis-je. »
</P>
<P>
Et, lui tendant la main :
</P>
<P>
« Allons, meilleure santé... J'interromps ton traitement...
</P>
<P>
- Dis donc, dis donc? appela Robert. »
</P>
<P>
Mais j'avais sauté la pelouse, et j'avais mis, entre mon ami et moi, l'épaisseur d'un énorme wellingtonia.
</P>
<P>
Dans le jardin de l'hôtel, j'attends l'heure du dîner... Et je suis triste, triste, triste! Triste de cette tristesse angoissante et douloureuse qui n'a pas de cause, non, en vérité, qui n'a pas de cause. Est-ce d'avoir évoqué ces cours d'asile, ces physionomies, si étrangement troublantes, des pauvres fous?... Non... puisque je suis triste depuis que je suis ici... Quand on sait pourquoi on est triste, c'est presque de la joie... Mais quand on ignore la cause de ses tristesses... il n'y a rien de plus pénible à supporter...
</P>
<P>
Je crois bien que cette tristesse me vient de la montagne. La montagne m'oppresse, m'écrase, me rend malade. Suivant l'expression de Triceps, chez qui je suis allé causer quelques minutes, je suis atteint de « phobie », la phobie de la montagne. Comme c'est gai ! être venu ici chercher la santé, et n'y trouver que la phobie ! Et commenty échapper?... Devant soi, derrière soi, au-dessus de soi, toujours des murs, et des murs et encore des murs qui vous séparent de la vie ! Jamais une éclaircie, une échappée d'horizon, une fuite vers quelque chose, et pas un oiseau...
</P>
<P>
Si j'étais sentimental, je ne pourrais pas, plus malheureux que Silvio Pellico, chanter pour me distraire : 
</P>
<P>
Hirondelle gentille

Ojji voltige à la grille

Du prisonnier!...
</P>
<P>

Non, rien que ces murs mornes et noirs où le regard se heurte sans pouvoir les franchir, où la pensée se brise sans pouvoir les traverser... Et pas de ciel non plus; jamais de ciel ! Comprenez-vous cette terreur?... Des nuages lourds, étouffants, qui tombent, qui tombent, couvrent les sommets, descendent dans les vallées, en rampant sur les pentes, qui disparaissent aussi, comme les sommets... Et ce sont les limbes... c'est le vide du néant... Plus impénétrable que le roc et le schiste, ce ciel, que n'ouvre jamais aucun rêve, m'affole... Il ne me parle que de désespoir, ne m'apporte que de persistants conseils de mort... Le suicide rôde partout ici, comme, ailleurs, la joie dans les prairies et dans les jardins... Et j'ai cette impression d'être enfermé vivant, non dans une prison, mais dans un caveau...
</P>
<P>
« Il faut vaincre cela, me dit Triceps... marche, marche... sapristi ! »
</P>
<P>
Il est étonnant... Mais où donc marcher?.... Vers quoi marcher?... Vers qui marcher?
</P>
<P>
Plus je marche, plus se rétrécissent les murs, plus les nuages se condensent et descendent, descendent, jusqu'à me toucher le crâne, comme un plafond trop bas... Et ma respiration s'accourcit, mes jarrets fléchissent et refusent de me porter, mes oreilles bourdonnent. ..
</P>
<P>
Je demande au guide :
</P>
<P>
« Pourquoi y a-t-il tant de grillons ici ?.... Ils m'agacent... On ne peut donc pas les faire taire ? »
</P>
<P>
Et le guide me répond:
</P>
<P>
« Il n'y a pas de grillons... C'est le sang de Monsieur qui chante ! »
</P>
<P>
Et c'est vrai... Ce qui chante ainsi, autour de moi, c'est mon grillon, l'affreux grillon de la fièvre... Oui, je le reconnais, maintenant. ..
</P>
<P>
« Mais tais-toi donc... vilaine bête ! »
</P>
<P>
Et il chante plus fort... il m'emplit les oreilles de son bourdonnement grêle, qui se multiplie, à chaque effort que je fais...
</P>
<P>
La phobie et la fièvre ! Allons, c'est complet.
</P>
<P>
Puisque Triceps m'a dit de marcher, je marche, je marche encore... L'étroite vallée devient un couloir, et le couloir une fente dans de la pierre... Pendant des heures et des heures, sur ma droite, c'est une muraille suintante, glaciale, et si haute que je n'en vois pas la fin ; un petit torrent ronchonne à ma gauche... Il est agaçant, ce petit torrent... je crois entendre un vieillard toussotant et grincheux... Ah ! voici un pont, enfin... Cela va peut-être changer... Je traverse le pont... Cela change, en effet, car maintenant j'ai la muraille suintante à ma gauche, et c'est à ma droite que ronchonne le petit torrent... Je marche... je marche... et ainsi, durant toute la journée...
</P>
<P>
De temps en temps, le guide me dit:
</P>
<P>
« Cet endroit s'appelle la rue d'Enfer... »
</P>
<P>
Ou bien:
</P>
<P>
« Cet endroit, c'est le Trou du Diable... »
</P>
<P>
Ou bien :
</P>
<P>
« Cet endroit, c'est la Porte de la Mort... »
</P>
<P>
Il me cite des noms de pics, de ports, de cols. Et ces noms n'expriment jamais que des idées de damnation et de malédiction. De place en place, de petites croix de bois, pour rappeler aux passants le souvenir d'un ensevelissement sous la neige ou sous la pierre.
</P>
<P>
« Ici, périrent neuf chaudronniers qui se rendaient en Espagne... me dit encore le guide, car il comprend que je suis triste, et qu'il faut me distraire un peu.
</P>
<P>
-  Mais les sommets... les sommets?... Je veux atteindre les sommets...
</P>
<P>
- Il n'y a pas de sommets... »
</P>
<P>
Et il a raison, ce guide. Il n'y a jamais de sommets... Quand on croit avoir atteint un sommet, il se trouve qu'on est encore dans une prison, dans un caveau... Devant soi, les murs, plus terribles, plus noirs, d'un autre sommet... Et, de sommet en sommet, c'est vers plus de mort que l'on monte...
</P>
<P>
Je regarde le guide. Il est petit, souple, trapu... Mais il est triste aussi... Il n'y a pas de ciel dans ses yeux... Il n'y a que le reflet sombre et tout proche, et sans espoir, de ces murs entre lesquels nous marchons.
</P>
<P>
Ah! rentrons, rentrons...
</P>
<P>
Alors, j'ai fini par ne plus quitter le jardin de l'hôtel... Ce jardin est clos de murs, et les murs sont percés de fenêtres, et, derrière ces fenêtres, parfois, j'aperçois quelque chose qui me rassure et qui ressemble presque à de la vie... Oui, il y a, parfois, des visages à ces fenêtres... En ce moment, j'aperçois un monsieur qui se frise la moustache, un autre qui passe son smoking... Et, ici, à gauche, une femme de chambre corsète sa maîtresse... Je me raccroche à ces visages et à ces images... Je me raccroche aux allants et venants qui passent dans le jardin, aux pauvres géraniums des massifs, aux bananiers frileux des pelouses, aux souliers jaunes, aux robes blanches, à l'habit obséquieux des garçons... Je me raccrochée tout cela pour me bien prouver à moi-même que c'est là de la vie, et que je ne suis pas mort...
</P>
<P>
Mais je suis pris par une autre mélancolie, la mélancolie des villes d'eaux, avec toutes ces existences disparates, jetées hors de chez soi... D'où viennent-elles? Où vont-elles?.... On ne le sait pas... et elles ne le savent pas elles-mêmes... En attendant de le savoir, elles tournent, pauvres bêtes aveuglées, le manège de leur ennui...
</P>
<P>
Et voici que la cloche sonne... La nuit est tombée... les salles s'illuminent... Arrivent des gens que je- connais... Mais j'ai beau les connaître, ils me sont plus étrangers que si je ne les connaissais pas...
</P>
<P>
« Vous allez au casino, ce soir?
</P>
<P>
- Parbleu ! Et vous ?
</P>
<P>
- Hélas ! »
</P>
<P>
Ah ! ne plus voir de montagnes ! Des plaines, des plaines, des plaines !
</P>
</RECIT>
</BALADE>




