<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>PROSPER MÉRIMÉE</TITRE>
<AUTEUR>Prosper Mérimée</AUTEUR>
<DATE>1838-1862</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>




Inspecteur général des Monuments historiques, Mérimée a sillonné toutes les régions de France. Mais ce sont principalement des liens sentimentaux qui l'ont attiré vers les Pyrénées, et notamment l'affection qui le lie à Eugénie de Montijo, épouse de Napoléon III.
</P>
<P>
Le pays de prédilection de Mérimée fut évidemment l'Espagne, surtout l'Andalousie, mais il a très finement introduit les Pyrénées dans la littérature par le truchement de don José, amant malheureux de Carmen et originaire de la province de Navarre. Le dandysme mériméen est trompeur; de tous les auteurs cités ici, il se révèle le plus attentif, le plus sensible aux productions populaires.
</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
A Léonce de Lavergne
</SOUS-TITRE>
<P>
BAGNÈRES-DE-BlGORRE, 7 AOÛT 1838
</P>
<P>
Mon cher collègue, seriez-vous contre votre habitude dans vos foyers domestiques? Si par un heureux hasard que j'ose à peine espérer vous vous y reposiez de vos courses habituelles, j'aurai sous peu de jours le plaisir de vous y voir et de causer avec vous de rébus omnibus, dont je ne sais plus un mot depuis tantôt deux mois. Je vais d'ici à Saint-Bertrand-de-Comminges et de là à Toulouse.
</P>
<P>
On me dit que je passerai sous les fenêtres de M. de Rémusat; mais je ne m'arrêterai pas, ayant un compagnon de voyage qui doit me quitter à Toulouse, et je veux y passer quelques jours avec lui. Depuis Bordeaux, je n'ai vu que des atrocités en fait de monuments. Pour me consoler, je me suis arrêté à Saint-Sauveur et je me suis rassasié de montagnes et de glaciers. J'y ai gagné trois ou quatre coups de soleil et autant de milliers de puces.
</P>
<P>
J'espère qu'avant de vous voir j'aurai une peau présentable et que mes hôtes se seront noyés dans les bains.
</P>
<P>
Vous seriez bien aimable de venir avec moi faire une visite à Laf-fitte? Qu'en dites-vous?
</P>
<P>
On mange fort mal à Saint-Sauveur et on s'y ennuie à périr. Cependant on y jouit de la présence de M. de Rothschild. M. de Castellane s'est enfui quand il est arrivé, ne voulant pas que deux soleils se trouvassent réunis. - Les honnêtes femmes de Cauterets sont toutes indignées de l'audace de M. G*** et de M. M*** qui leur ont présenté l'autre jour en qualité de légitimes Mlle B*** et M"e Eugénie S***. Ces dames ont dansé la Robert Macaire au bal de Cauterets. Charles d'A[ragon] sera père un de ces jours. C'est encore une des nouvelles de Saint-Sauveur.
</P>
<P>
J'aurais en retour bien des choses à vous demander. Il y a près de deux mois que je n'ai lu un journal ni reçu une lettre de Paris.
</P>
<P>
Adieu, mon cher collègue. Veuillez faire mettre un petit mot pour me dire où vous êtes, poste restante à Toulouse, ou bien à l'hôtel de France; c'est là que je descendrai.
</P>
<P>
Mille amitiés et compliments.
</P>
<P>
Pr Mérimée.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
À Jenny Dacquin</SOUS-TITRE>
<P>

PARIS, 15 SEPTEMBRE 1859
</P>
<P>
J'aurais voulu vous écrire de Tarbes aussitôt après avoir reçu votre lettre, mais j'ai été toujours en course et en agitation. D'abord est venue une lettre de Saint-Sauveur, où il m'a fallu passer un jour, et, le lendemain, on m'a rendu ma visite, chez M. Fould; en conséquence de quoi, il y a eu grand remue-ménage, et Madame Fould a improvisé dîner et déjeuner, ce qui n'est pas une petite affaire dans une ville comme celle que je viens de quitter. En outre, comme il fallait loger huit personnes, j'ai dû quitter ma chambre ainsi que le fils de la maison, et aller à l'auberge. Au milieu de tout cet auguste tracas, il m'eût été impossible de trouver du papier et une plume dans la maison. Je suis parti le 13 pour aller coucher à Bordeaux et je suis arrivé hier au soir, sans autre encombre que d'avoir perdu mes clefs, ce qui, parmi les petites misères, est une des plus considérables. Il me reste l'espoir de les retrouver ou celui de trouver des serruriers. Quant à mon voyage en Espagne, je suis aux ordres d'un de mes amis qui part avec moi. C'est un membre des Cortès, et son établissement s'ouvre le 1er octobre ; très probablement nous partirons le 25 : je ne sais pas son dernier mot. Nous prendrons le train de Marseille pour aller par mer à Alicante.
</P>
<P>
Ce petit voyage aux Pyrénées m'a fait du bien. J'ai pris un bain à Bagnères, qui m'a remis pendant deux jours dans un calme de nerfs extraordinaire et que, depuis vingt ans, je ne connaissais plus. Le médecin que j'ai trouvé là est un de mes anciens amis, qui m'a fort engagé à passer une saison d'eaux l'année prochaine. Il me garantit que j'en sortirai réparé à neuf. J'en doute un peu, mais cela vaut la peine d'essayer.
</P>
<P>
Leurs Majestés étaient en très-bonne santé et très-belle humeur à Saint-Sauveur; j'ai admiré les natifs, qui avaient le bon goût de ne pas les suivre et de leur laisser la plus complète liberté. L'empereur a acheté là un chien un peu plus gros qu'un âne, de l'ancienne race pyrénéenne. C'est une très-belle bête qui grimpe sur les rochers comme un chamois. Il y avait bien longtemps que je n'avais pratiqué les provinciaux. ÀTarbes, ils sont d'une espèce assez tolérable et d'une complaisance extraordinaire. Cependant, je ne conçois pas comment on peut rester avec eux pendant un mois. J'ai mangé beaucoup d'ortolans et de cailles en pâté, ce qui vaut peut-être mieux. Vous ne me parlez jamais de votre santé.
</P>
<P>
Je suppose qu'elle est excellente. Adieu.
</P>
<P>
Je ne partirai pas sans vous donner de mes nouvelles.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
À Madame de Montijo</SOUS-TITRE>
<P>

BAGNÈRES-DE-BlGORRE. PETITE MAISON LAQUENS, BOULEVARD DU COLLÈGE, 15 AOÛT [1862]
</P>
<P>
Chère Comtesse,
</P>
<P>
Je suis ici depuis deux jours et je prends les bains et je bois de l'eau chaude très mauvaise. Le médecin de Bagnères, qui est vieux camarade à moi, m'a trouvé deux maladies mortelles, l'une au cfur, l'autre à l'estomac. Il me dit que cette mauvaise eau me guérira. En attendant elle m'empêche de dormir. Il fait un temps de chien et nous avons fini le dernier volume de M. Thiers; aussi Panizzi et moi, nous sommes très mélancoliques. Ajoutez à cela que je me baigne à la même fontaine que Mlle Anna Deslions, ce qui doit la rendre inflammatoire, cependant je ne m'en suis pas aperçu.
</P>
<P>
Je suis allé voir la duchesse d'Albe. J'ai rencontré sur l'escalier Carlos, qui m'a paru fort grandi et avec le teint meilleur qu'il n'avait à Biarritz. Les deux soeurs sont très grandies aussi. La dernière est ravissante. L'aînée commence à se développer. J'ai trouvé ici Rafaela presque aveugle et les cheveux tout gris. Son teint, d'ailleurs, est resté tout aussi murcien qu'autrefois. Le médecin des eaux, M. Subervie, m'a dit qu'il était content de Carlos, et qu'il prenait des forces à vue d'oeil. Son précepteur a la fièvre, ce qui tourmente un peu la duchesse. Je pense qu'ils iront tous à Biarritz à la fin du mois. Mme Xifré est à Cauterets auprès de sa soeur qui est malade.
</P>
<P>
Il y a ici beaucoup de monde mais pas très beau et on a l'air assez généralement de s'ennuyer. Je commence à partager cette disposition, qu'un temps de chien aggrave beaucoup. Je voudrais bien travailler, mais je n'en ai pas le courage. Je crois que, pour vivre ici, il est nécessaire d'avoir une grande passion, malheureusement, je suis dans l'âge de la philosophie.
</P>
<P>
Vous aurez su que M. Fould a perdu un petit-fils, le fils de Mme de Breteuil, qu'il aimait extrêmement. C'était un charmant enfant de douze ans. M. Fould est à Tarbes, à ce qu'on vient de m'apprendre, très désespéré, ainsi que sa femme. J'irai les voir un de ces jours. On ouvre, aujourd'hui, un chemin de fer qui nous met à vingt minutes de Tarbes ; malheureusement, quoique plus grand que Bagnères, le chef-lieu des Hautes-Pyrénées n'est pas plus gai ni plus vivant.
</P>
<P>
J'ai appris avec beaucoup de joie que la revue d'hier s'était très bien passée. J'ai toujours peur de ces grandes occasions et, à part le danger, la fatigue seule qu'elles causent doit faire haïr. La dépêche nous dit que le prince impérial a été fort admiré et acclamé. Panizzi en est toujours dans l'enthousiasme, il dit qu'il n'a jamais vu un si bel enfant. Il vient pourtant du pays des beaux enfants. Si vous aviez un peu de charité, vous m'écririez dans ce lieu de pénitence. Veuillez me mettre, ainsi que mon compagnon, aux pieds de LL. MM. Il est pénétré de leurs bontés et de leur simplicité si gracieuse. Adieu ! chère Comtesse, je vous souhaite santé et prospérité. Vous êtes dans un lieu où les jours passent comme des minutes et vous voudriez, je pense, arrêter le soleil comme Josué. Moi, je voudrais le voir d'abord, et précipiter sa course. Nous tâcherons de l'arrêter ensemble, lorsque nous serons à Biarritz. Adieu encore, veuillez agréer mes bien tendres et respectueux hommages.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
A Jenny Dacquin</SOUS-TITRE>
<P>

BAGNÈRES-DE-BlGORRE, PETITE MAISON LAQUENS, HAUTES-PYRÉNÉES. SAMEDI, 16 AOÛT 1862
</P>
<P>
Chère amie, je suis ici depuis trois jours avec M. Panizzi, après un voyage des plus fatigants, par un soleil épouvantable. Il nous a quittés (c'est le soleil que je dis) avant-hier, et nous avons un temps digne de Londres, du brouillard et une petite pluie imperceptible, mais qui vous mouille jusqu'aux os. J'ai rencontré ici un de mes camarades, qui est le médecin des eaux; il m'a ausculté, donné des coups de poing dans le dos et dans la poitrine, et m'a trouvé deux maladies mortelles dont il a entrepris de me guérir, moyennant que je boirais tous les jours deux verres d'eau chaude qui n'a pas très mauvais goût, et qui ne fait pas mal au coeur comme ferait de l'eau ordinaire. En outre, je me baigne à une certaine source dans de l'eau assez chaude, mais très agréable à la peau. Il me semble que cela me fait beaucoup de bien. J'ai des palpitations assez désagréables le matin, je ne dors pas bien, mais j'ai de l'appétit. Selon votre manière de sentir, vous conclurez que je vais me porter à merveille. - Il n'y a pas ici beaucoup de monde, et presque personne de connaissance, ce qui m'arrange très fort. Les Anglais et les prunes ont manqué tout à fait cette année. En fait de beautés, nous avons ici mademoiselle A. Deslions, qui faisait autrefois un grand effet sur le prince (Napoléon) et sur les cocodès. Je ne sais quelle maladie elle a. Elle ne m'est apparue que de dos, et a la crinoline la plus vaste de tout le pays. On donne des bals deux fois par semaine, où je compte bien ne pas aller, et des concerts d'amateurs dont je n'ai entendu et n'entendrai qu'un seul. Hier, on m'a fait subir une messe en musique, où je me suis rendu accompagné par la gendarmerie; mais j'ai décliné l'invitation à la soirée du sous-préfet, pour ne pas accumuler trop de catastrophes dans un seul jour. Le pays a l'air très beau, mais je n'ai encore fait que l'entrevoir; je dessinerai dès qu'il y aura un rayon de soleil. Que devenez-vous? Écrivez-moi. J'aimerais bien à vous montrer la verdure incomparable de ce pays, et surtout la beauté des eaux, pour lesquelles le cristal ne serait pas une bonne comparaison. Il serait agréable de causer avec vous à l'ombre des grands hêtres. Êtes-vous toujours au pouvoir de la mer et des veaux marins ?
</P>
<P>
Adieu, chère amie.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
A Madame de Montijo</SOUS-TITRE>
<P>

BAGNÈRES-DE-BIGORRE, PETITE MAISON LAQUENS, 2l AOÛT 1862
</P>
<P>
Chère Comtesse,
</P>
<P>
Nous avons été favorisés ici d'un petit scandale, accident toujours très précieux en pays sauvage comme celui-ci. L'infant, frère du roi, a été traduit en police correctionnelle hier par un notaire du pays. Il paraît que l'infante avait envie d'acheter une petite propriété à Bagnères. Elle a chargé un notaire de la ville de faire le marché. On a demandé d'abord quatre-vingt mille francs, puis on s'est rabattu à soixante-cinq mille. L'infante a dit au notaire de préparer l'acte et lui a donné les noms et prénoms de l'infant, écrits de sa main pour empêcher les fautes d'orthographe. L'acte rédigé, l'infant n'a plus voulu le signer, disant qu'il ne savait ce qu'on lui voulait et qu'il n'avait donné aucun ordre; que, de plus, il ne pouvait faire aucune acquisition sans l'autorisation de la reine d'Espagne, ce qui a semblé un peu étrange. On suppose que l'infante a donné commission au notaire sans prendre l'avis de son auguste époux. Quoi qu'il en soit, nos magistrats ont décrété en audience solennelle, hier, que Leurs Altesses seraient sommées de comparaître en personne et de prêter serment qu'ils n'avaient pas autorisé le notaire. Les rouges de Bagnères, et il y en a malheureusement quelques-uns dans le pays, se proposent de siffler à outrance les infants, s'ils viennent à l'audience. Je pense que tout cela aurait été évité si l'infant avait donné quelque chose au notaire pour la peine d'avoir écrit son acte en parchemin. Cela n'est pas trop propre. L'infante mariée à M. Guell a eu aussi une petite histoire à l'occasion d'un service de table en faïence, dont elle s'est servie et qu'elle n'a pas voulu payer. Les Bourbons de la branche cadette tiennent singulièrement au vil métal. J'ai aperçu votre petit-fils Carlos hier. Il a bien meilleure mine que l'année dernière et son docteur, qui est le nôtre, en est content. Je vois dans les journaux qu'on est content à Madrid de la réponse de l'empereur à Concha. Je craignais un peu les susceptibilités patriotiques, bien que la nation "espagnole ait été très habilement distinguée du gouvernement de la reine. Prim est de l'autre côté de nos montagnes, à Panticosa, occupé probablement à se refaire de ses fatigues de la campagne du Mexique. Je continue à me trouver très bien des eaux. Je bois, tous les matins, deux grands verres d'eau chaude et si vous me voyiez déjeuner après, vous ne me reprocheriez pas de manquer d'appétit. Panizzi a eu d'abord la fièvre, mais il est à présent beaucoup mieux. Nous allons ensemble dîner à Tarbes chez M. Fould, qui m'a paru bien affecté de la perte de son petit-fils. Adieu! chère Comtesse, veuillez nous mettre aux pieds de Leurs Majestés et agréer l'expression de tous mes biens tendres et respectueux hommages.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
A JENNY DACQUIN</SOUS-TITRE>
<P>

BAGNÈRES-DE-BlGORRE, 1ER SEPTEMBRE 1862
</P>
<P>
Chère amie, merci de votre lettre. Je vous réponds à Nevers, puisque vous ne devez pas vous arrêter à Paris, et je suppose que vous êtes déjà arrivée. Vous avez éprouvé à Boulogne, à propos des querelles des veaux marins, ce qui arrive toujours lorsqu'on habite Paris. Les petites querelles et les petites affaires de la province semblent si misérables et si dignes de pitié, qu'on déplore la condition des gens qui vivent là-dedans. Il est certain pourtant qu'au bout de quelques mois on fait comme les natifs, on s'intéresse à tout cela et on devient complètement provincial. Cela est triste pour l'intelligence humaine, mais elle prend les aliments qu'on lui sert et s'en contente. Je suis allé, la semaine passée, faire une course dans la montagne, voir une ferme à M. Fould. Elle est au bord d'un petit lac, en face du plus beau panorama du monde, entouré de très-grands arbres, chose si rare en France, et on y déjeune admirablement. Il y a beaucoup de très-beaux chevaux et de très-beaux boeufs, tout cela tenu dans le système anglais. On m'a montré de plus un âne chargé de faire des mulets. C'est une bête énorme, grande comme un très-grand cheval, noire et méchante, comme s'il était rouge. Il paraît qu'il faut la croix et la bannière pour qu'il consente à accorder ses faveurs aux juments. On lui montre une ânesse, et, lorsqu'il s'est monté l'imagination, il n'y regarde plus de si près. Que pensez-vous de l'industrie humaine, qui a eu toutes ces belles inventions? Vous serez furieuse de mes histoires et je vois votre mine d'ici. Le monde devient tous les jours plus bête.
</P>
<P>
À propos de cela, avez-vous lu Les Misérables et entendu ce qu'on en dit? C'est encore un des sujets sur lesquels je trouve l'espèce humaine au-dessous de l'espèce gorille. Les eaux me font du bien. Je dors mieux et j'ai de l'appétit, bien que je ne fasse pas trop d'exercice, parce que mon compagnon n'est pas trop ingambe. Je pense rester ici encore une semaine à peu près; ensuite, il se peut que j'aille à Biarritz ou en Provence. L'idée d'aller faire une promenade au lac Majeur est abandonnée, la maison où nous devions aller ne pouvant nous recevoir pour le moment. Je serai à Paris au plus tard le 1er octobre.
</P>
<P>
Adieu, chère amie; adieu, et écrivez-moi.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
A Madame de Montijo
</SOUS-TITRE>
<P>
BAGNÈRES-DE-BlGORRE, 6 SEPTEMBRE [1862]
</P>
<P>
Chère Comtesse,
</P>
<P>
Je suppose que vous êtes arrivée à Biarritz. Je vous y souhaite un meilleur temps que celui que nous avons ici. À Bagnères il pleut, il vente, il tombe de la neige sur les montagnes à une heure de la ville, et, au froid qu'il fait, nous serions tentés de croire qu'il en tombe dans nos chambres. Aussi sommes-nous malades tous les deux. Nous allons quitter cette Sibérie et faire une excursion d'une dizaine de jours. Nous serons à Bordeaux le 17.
</P>
<P>
Leurs Majestés ont bien voulu nous inviter à venir passer quelques jours à la villa Eugénie. Pourrons-nous savoir un peu d'avance quand nous pouvons venir à Biarritz ? Si le jour était indifférent, nous pouvons y être le 17. Vous nous rendriez un signalé service en nous prévenant par un petit mot à Bordeaux, où nous coucherons le 9. Il nous serait bien agréable de n'être point invités avant le 17, après cette époque nous attendons les ordres de Leurs Majestés. Un petit mot de vous, adressé à l'hôtel de France (Bordeaux), nous rendrait bien heureux, mais il faudrait que vous eussiez la bonté de m'écrire le 8, c'est-à-dire en recevant cette lettre.
</P>
<P>
Nous allons perdre la jardinière et son mari. Je l'ai rencontré aujourd'hui. Il m'a informé qu'elle avait eu les jambes fort enflées, ce que j'ai cru sans peine, mais qu'elles avaient repris leur élégance, par l'effet des eaux de Saint-Roch. L'autre jour, il y a eu ici spectacle par ordre. Le directeur précédait Madame, un candélabre à la main. Il a bien voulu donner le signal des applaudissements. Tout s'est très bien passé et a fort diverti les baigneurs.
</P>
<P>
J'ai vu Mme X [ifré], qui reste toujours à quinze ans. Elle a sa soeur bien malade, à ce qu'il me semble. Je crois qu'elle va partir pour Biarritz. Il paraît que les paroles adressées à Concha ont terriblement touché les susceptibilités castillanes. On prétend qu'on avait monté un petit pronunciamiento, pour casser les fenêtres de M. Barrot.
</P>
<P>
Nous sommes fort réjouis de la prise de Garibaldi, mais toujours fort en peine pour savoir comment se terminera cette grande affaire.
</P>
<P>
Adieu ! chère Comtesse, veuillez agréer l'expression de tous mes bien tendres et respectueux hommages.
</P>
<P>
Je me résume: quel jour, depuis le 17 septembre, devons-nous aller à Biarritz?
</P>
<P>
Soyez assez bonne pour nous dire le 8 à Bordeaux.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
A Madame de Montijo</SOUS-TITRE>
<P>

BAGNÈRES-DE-BIGORRE, DIMANCHE 7 SEPTEMBRE [1862]
</P>
<P>
Chère Comtesse,
</P>
<P>
]e viens de recevoir votre billet. Nous sommes encore ici et, je crains, pour plusieurs jours. Panizzi est au lit avec la fièvre et notre départ pour Bordeaux, dont je vous parlais hier, est ajourné, je ne pense pas que ce soit autre chose qu'un gros rhume. Après le temps froid que nous avons eu, cela n'a rien d'extraordinaire, je vois par votre lettre que vous nous laissez maîtres de choisir notre temps. Ainsi, à moins d'incidents que je ne prévois pas, nous pourrions toujours arriver à Biarritz le 17. je vous écrirai et vous tiendrai au fait de nos mouvements, mais je ne puis dire à présent ce que nous pourrons faire demain.
</P>
<P>
Je n'ai pas le temps de vous écrire plus long et je ne veux pas perdre le courrier. Adieu ! chère Comtesse, veuillez agréer mes bien tendres et respectueux hommages.

</P>
</SEC>
</RECIT>
</BALADE>