<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage aux Pyrénées</TITRE>

<AUTEUR>VICTOR HUGO</AUTEUR>

<DATE>1843</DATE>

<DESCRIPTION>

<P>

L'an 1843, Hugo, discrètement accompagné de Juliette Drouet, passe à peu près un mois au Pays Basque, côté français puis surtout côté espagnol. Il y retrouve un décor qu'il a connu, enfant, alors qu'il rejoignait en Espagne son père, général. Du 15 août au 1er septembre, il séjourne à Cauterets sous prétexte d'une cure. Sur le chemin du retour, à Rochefort, il apprend, par un journal qui traîne dans une auberge, la noyade tragique de sa fille Léopoldine à Villequier.
</P>
<P>
Les notes de ce voyage transfrontalier paraîtront en 1890 dans Alpes et Pyrénées.
</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
DE BAYONNE À PAU</SOUS-TITRE>
<P>
Quatre heures du matin. Impériale. Brumes. Grandes plaines. - Le soleil dans les yeux. - Une traînée de vapeurs marque à droite le gave de Pau. - Vers midi on ne distingue les Pyrénées qu'à quelques stries blanches à l'horizon, comme si la robe bleue du ciel éraillée par places laissait voir sa trame d'argent.
</P>
<P>
À un gros bourg, à Bianvos, je crois, colline surmontée d'une belle ruine. Plus loin Peyrehorade. Le nom semble indiquer un ancien gnomon, peut-être un peulven dont l'ombre en tournant disait l'heure
</P>
<P>
Orthez. Belle et haute tour carrée des anciens vicomtes. Ville gaie et ouverte au soleil. À l'entrée de la ville, des paysannes allant au marché mettaient naïvement leurs bas dans la rue.
</P>
<P>
Dans une jolie vallée déserte, deux femmes menaient paître un troupeau composé d'une oie. Chacune de ces deux femmes semblait fort affairée à garder sa moitié d'oie. L'oie goguenarde avait l'air de se moquer d'elles.
</P>
<P>
Pau. Le château. On n'en voit que trois ou quatre salles médiocrement restaurées mais admirablement meublées avec les vieux bahuts et les vieilles tapisseries du garde-meuble. Comme on attend M. le duc de Montpensier, on a frotté les salles. Un laquais chargé de protéger le parquet veut m'empêcher d'aller voir une statue d'Henri IV dans le grand salon du premier étage. Je houspille le laquais et je vais regarder la statue. Belle, fine, spirituelle et délicate sculpture du xvic siècle. Pourtant c'en est la fin. Déjà la lourdeur de Louis XIIl se fait sentir. - Je me fais ouvrir d'autorité la grosse tour. Admirable vue de la plate-forme. Toutes les Pyrénées. Toute la ville. Toits d'ardoise. Une jeune dame anglaise que j'avais fait monter avec les personnes qui l'accompagnaient dont un habitant de la ville, considérait avec beaucoup de curiosité une maison basse, fermée, isolée dans un jardin. Pas une fenêtre ouverte. Les vignes et les lierres cachent les murs. Un homme travaillant dans le jardin. C'est la maison du bourreau de Pau. Cet homme, c'était le bourreau. Il est riche, disait l'habitant de la ville.
</P>
<P>
Porte de la chapelle Renaissance restaurée d'une façon charmante, complète, exquise. Gâtée pourtant par une croix de mauvais goût qui remplace le chou de l'imposte. Admirables escaliers à vis bien restaurés.
</P>
<P>
Berceau de Henri IV. L'écaillé de tortue rongée par les bords. Estelle bien authentique ? (Voir le livre Saget). Ridiculement affublé d'un faisceau de piques en bois doré, et d'un casque en carton à panaches blancs style Louis XVIl1. Une relique du xvie 'siècle et le royalisme à fleurs de lys ventrues de 1814, rencontre criarde et tricheuse.
</P>
<P>
Pau. Ville gaie, jolie, propre. Un peu trop refaite et remaniée, ce qui lui ôte son air historique. La tranchée que fait le vieux fossé à travers la ville a conservé seule l'ancienne physionomie du Pau d'Antoine de Bourbon. Vieilles maisons d'ardoise. Cahotées, coupées d'accidents curieux d'architecture, et étalant à tous leurs étages les verrues originales et bizarres de la maçonnerie domestique du quinzième siècle. 
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
DE PAU À CAUTERETS</SOUS-TITRE>
<P>

Six heures du matin. Il pleut. La pluie en haut, le gave en bas, mêlant leur bruit. Route pittoresque, ombragée, verte et gaie malgré le mauvais temps. Les Pyrénées à l'horizon. Sommets cassés, mâchés, tordus, pétris, comme tripotés par la main formidable d'un géant. Petits lacs de neige dans les trous. Différence des neiges des Alpes et des neiges des Pyrénées. L'indiquer.
</P>
<P>
Qu'est-ce que les Alpes ? Une brisure de la croûte du globe. Granitiques primaires.
</P>
<P>
Qu'est-ce que les Pyrénées? Une grande muraille dressée. Calcaires secondaires.
</P>
<P>
Le 15 août 1825 j'étais dans les Alpes. Chamonix. La messe de la Vierge. Procession dans la vallée. Jeunes filles vêtues de blanc.
</P>
<P>
Le 15 août 1843 j'étais dans les Pyrénées.
</P>
<P>
Dans un village cette inscription sur une porte : Lo que ha de se no puede faltar.
</P>
<P>
On se sent dans le voisinage de l'Espagne.
</P>
<P>
On n'entend plus ici ces appellations éclatantes jetées à toute voix par les muletiers espagnols à leurs mules: la generala! la condesa ! Le cocher béarnais dit à ses juments en patois et à demi-voix avec l'accent tantôt goguenard, tantôt caressant: Yo grisa ! Yo blonda !
</P>
<P>
Ici les toits d'ardoise partout; toits aigus inclinés pour l'écoulement des neiges et des pluies. Faites quelques lieues, traversez ces montagnes, vous trouvez les toits plats, les tuiles creuses, ici les villages des Ardennes; là les villages de la Calabre. Le nord est sur un versant des Pyrénées, le midi sur l'autre.
</P>
<P>
St-Pé. Charmante ville avec des vestiges du xve et du XVIe siècles. Les paysannes sortent de la messe en longues files, vêtues de noir, avec des capuchons gris, blancs, rouges. On dirait des processions de religieuses de tous les ordres.
</P>
<P>
(À Cauterets l'effet est encore plus étrange. Elles ont le capuchon gris et les pieds nus. St Antoine par le haut. Goton par le bas.)

</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>

LOURDES</SOUS-TITRE>
<P>

Arrivée magique. Magnifique donjon du treizième siècle sur un rocher. Le gave d'un côté, la ville de l'autre. Au fond les montagnes, hautes, abruptes, coupées de tranchées profondes d'où montent les brumes, le vent, le bruit.
</P>
<P>
À Lourdes commence la grande gorge des hautes Pyrénées qui s'épanouit à Vidalos, s'écarte et se divise en quatre ravins et forme cette immense patte d'oie dont le centre est Argelès et dont les quatre ongles vont atteindre à l'occident Arbeost par la vallée d'Es-trem de Salle et Aucun par le val d'Azun, au midi Cauterets par le détroit de Pierrefitte et au levant Barèges par le défilé de Luz. - La gorge de Lourdes à Argelès en est pour ainsi dire le manche. Comme le bras de cette main ouverte.
</P>
<P>
Lourdes est la porte des Hautes-Pyrénées. En 1 750 (vérifier la date), elle ressentit le contrecoup du tremblement de terre de Lisbonne.
</P>
<P>
Le réseau central des Pyrénées était gardé au Moyen-âge. Chaque articulation des vallées avait son château qui apercevait les deux châteaux des deux vallées voisines, et correspondait avec eux par des feux. On en voit aujourd'hui les ruines qui ajoutent un immense intérêt au paysage. Rien de plus poignant que les ruines de l'homme mêlées aux ruines de la nature. Le donjon de Lourdes voyait les trois tourelles du château de Pau qui apercevait la tour carrée de Vidalos, laquelle pouvait communiquer par des signaux avec l'antique Castrum Emilianun, bâti par les Romains et relevé par Charlemagne sur la colline de St-Savin, qui se rattachait à travers les montagnes à la forteresse féodale de Beaucens. Les signaux s'enfonçaient ainsi de tours en tours dans la vallée de Luz jusqu'au château de Ste Marie, dans la vallée de Gavarnie jusqu'à la citadelle des Templiers. Les châtelains des Pyrénées comme les Burgraves du Rhin s'avertissaient les uns les autres. En quelques heures les bailliages étaient sur pied, la montagne était en feu.
</P>
<P>
Les paysans, chose remarquable et toute locale, ne haïssaient pas ces châteaux. Ils avaient le sentiment que ces forteresses, tout en les dominant, en les opprimant même, protégeaient la frontière.
</P>
<P>


C'est le peuple des montagnes qui a donné à l'un de ces châteaux près du col d'Ossau le nom de Bon Château qu'il garde encore: Castelloubon.
</P>
<P>
Montée de Pierrefitte. Gorge admirable de Cauterets à Cauterets les bains.
</P>
<P>
Réhabiliter Luz.
</P>
<P>
Lire le guide des Pyrénées. Lire les descriptions pages 78 et 79.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
ARRIVÉE DE M. MICHEL À CAUTERETZ</SOUS-TITRE>
<P>

Le 14 août 183... , un voyageur, venant de Bayonne par la diligence, descendit à Pau à l'hôtel de la Dorade. Quelques personnes de l'hôtel se souviennent encore qu'on le logea dans la grande chambre n° 4 qui donne sur la rue et qui a plusieurs portes, ce dont il parut contrarié. C'était un homme de trente-cinq à quarante ans, de taille moyenne, vêtu d'un paletot et d'un pantalon gris, avec un ruban de deux couleurs à sa boutonnière. Une casquette de velours à longue visière rabattue sur ses yeux et le collet relevé d'un surtout brun qu'il portait empêchaient de distinguer ses traits. Il avait le son de voix d'un homme du monde et parlait avec une extrême politesse. Tout son bagage se composait d'un sac de nuit de velours de laine vert. En arrivant, il s'était informé si la diligence de Pau à Cauterets partait le soir même. On lui dit que non. Il parut désappointé. Il y a deux diligences de Pau à Cauterets qui partent chacune de deux jours l'un, de sorte que le service se fait tous les jours. Celle qui devait partir le lendemain 15 août était la voiture de La Baylle, dont le bureau est à ]'hôtd de la Croix Blanche. Malgré les offres du maître de l'hôtel qui voulait se charger de faire retenir sa place, le voyageur y alla lui-même. Arrivé à la Croix Blanche dont il s'était fait indiquer le chemin, il demanda à quelle heure la voiture partait de Pau et à quelle heure elle arrivait à Cauterets, et retint pour le lendemain matin une place de banquette qu'il paya six francs. On lui demanda son nom pour l'inscrire sur le registre. Il répondit sans hésiter M. Michel. Puis il retourna à la Dorade, ne visita point le château de Pau, dîna dans sa chambre, paya sa dépense d'avance, s'enferma et on ne le revit plus. Le lendemain à cinq heures du matin, il était sur la place royale où stationne la diligence de La Baylle. Suivant une habitude de beaucoup de voituriers du pays, La Baylle laisse sa voiture sur la place et prend ses chevaux dans une auberge. Le voyageur s'était chargé lui-même de son sac de nuit, malgré l'insistance un peu intéressée du garçon d'écurie qui voulait le porter. Il n'en paya pas moins le garçon d'écurie, ce qui parut étrange à celui-ci si bien que cet homme profitant de la demi-obscurité du matin suivit le voyageur. La voiture de La Baylle n'était pas encore attelée quoique l'heure eût sonné. Personne n'était encore arrivé. La place était déserte. Il pleuvait à verse. Le voyageur jeta son sac de nuit sur la voiture, monta sur la banquette, s'y blottit dans un coin, la casquette sur les yeux et le manteau sur le nez, et attendit patiemment qu'on attelât. Un quart d'heure après la voiture partit, et le garçon d'écurie, qui a encore tous ces détails présents à l'esprit et qui les raconte minutieusement aux personnes qui l'interrogent, retourna à la Dorade.
</P>
<P>
Vers 9 heures du matin, la diligence s'arrêta pour déjeuner à Lès-telle. C'était le jour de l'assomption et par conséquent la fête de l'église miraculeuse de Bétharam qui est, comme on sait, à une portée de fusil du village. Pendant que ses compagnons de route y couraient en toute hâte et achetaient aux pauvres paysannes du pays des chapelets faits avec des graines de je ne sais plus quelle plante, le voyageur demanda une chambre, s'y enferma et y déjeuna seul.
</P>
<P>
Du reste, tout le long de la route, il avait causé de fort bonne grâce et assez gaiement avec le brave La Baylle qui est tout à la fois propriétaire et cocher de sa voiture, qui la conduit depuis trente ans et qui s'en vante, qui a perdu un oeil et qui en rit, qui allait marier son fils sous peu de semaines à une fille de Lourdes et qui s'en épanouissait.
</P>
<P>
On arriva à Lourdes vers une heure après midi. Là on relaie. Pendant qu'on changeait les chevaux, le père La Baylle ayant rencontré dans le cabaret voisin une bouteille de vin accompagnée du futur beau-père de son fils, s'y attabla et y resta un grand quart d'heure, ce qui fit froncer le sourcil du voyageur. La Baylle se souvient encore d'avoir été assez mal accueilli quand il voulut lui adresser la parole en remontant sur son siège.
</P>
<P>
Ce nuage cependant parut se dissiper. Vers quatre heures de l'après-midi, comme on n'était plus qu'à une lieue environ de Cau-terets, le voyageur dit à La Baylle : - J'étais dernièrement à Pampe-lune en Espagne. Les gens ont là une mode singulière ; ils viennent tous les jours en foule sur la grand-place à l'heure où la diligence arrive pourvoir débarquer les voyageurs. Est-ce qu'on fait de même à Cauteretz ? - Sans doute, monsieur, dit La Baylle. Que voudriez-vous qu'on fît dans une petite ville si l'on ne venait pas regarder les nouveaux venus sous le nez? Cela distrait, et puis on sait les gens qui viennent. Cela fait des sujets de conversation.
</P>
<P>
Le voyageur se mit à parler d'autre chose. Un moment après, La Baylle lui demanda : - Dans quel hôtel monsieur compte-t-il descendre à Cauterets ? - Je n'en sais rien. - Puisque monsieur n'a pas fait de choix, reprit La Baylle, je lui recommande l'hôtel du Parc. On a la vue du gave et l'on est très bien. On ne vous y sert jamais de réchauffé !- Bien j'irai là.
</P>
<P>
Après ces deux réponses laconiques, le voyageur s'enveloppa de son manteau ; et parut s'endormir. Tout à coup, dans un moment où là diligence allait au pas à cause de la route qui montait, il enjamba lestement par-dessus le siège du cocher et sauta sur le pavé, puis il se mit à marcher à terre auprès de la voiture, puis il doubla le pas et la devança. Ceci ne surprit point La Baylle. Cependant, il ne put s'empêcher de remarquer que le voyageur, auquel le goût de la marche arrivait si subitement, était le seul qui n'eut point mis pied à terre à la montée de Pierrefitte.
</P>
<P>
Le voyageur s'était éloigné d'abord assez lentement et comme quelqu'un qui se promène; il s'était même arrêté quelques instants, comme pour admirer le torrent, sur un pont de bois qui est à droite du chemin; puis il avait continué sa route, et avait disparu dans un pli de la montagne. Quand il reparut au tournant de la route, La Baylle le vit qui s'éloignait rapidement, et presque comme s'il courait.
</P>
<P>
Cependant une descente se présenta. La Baylle mit ses chevaux au galop, et quelque hâte que fit le voyageur, il l'eut bientôt rejoint.
</P>
<P>
Au moment où la diligence l'atteignit, La Baylle remarqua qu'il était rouge, essoufflé, et tout en sueur.
</P>
<P>
Le brave conducteur arrêta sa voiture et cria : Montez, monsieur !
</P>
<P>
- Non, répondit le voyageur continuant de marcher, sans même ralentir le pas. Poursuivez votre chemin. J'avais les jambes engourdies. Je veux faire quelques pas à pied.
</P>
<P>
La Baylle se remit en route mais il tint ses chevaux au trot et insista tout en cheminant près du voyageur:
</P>
<P>
- Quelques pas, monsieur, mais vous avez fait déjà un bon quart de lieue !
</P>
<P>
- C'est égal. Allez toujours. Je vous rejoindrai.
</P>
<P>
- Mais nous allons arriver à Cauteretz sans vous !
</P>
<P>
- Eh bien, nous nous y retrouverons.
</P>
<P>
-  Mais, Monsieur, vous êtes tout en sueur. L'air de nos montagnes est vif. Vous allez vous faire du mal.
</P>
<P>
- Bah !
</P>
<P>
La Baylle mit sa voiture au galop. Cependant, parvenu à l'auberge qui est à gauche de la route, et où il congédia le cheval de renfort, il se retourna et aperçut le voyageur qui gravissait la montée derrière la diligence à une assez grande distance. Le digne cocher l'attendit. Mais dès que le voyageur vit la voiture arrêtée, du plus loin qu'il pût se faire entendre il cria : Allez ! Continuez ! Ne m'attendez pas !
</P>
<P>
La Baylle se tourna vers un gendarme qui a Pierrefitte était monté sur l'impériale, et lui dit en grommelant: Voilà un diable d'homme qui veut crever ici ! Puis il fouetta ses chevaux. Dix minutes après, la diligence arrivait à Cauteretz, et les voyageurs débarquaient au milieu des oisifs attroupés sur la place.
</P>
<P>
Quant au voyageur qui était resté en arrière, il n'entra à Cauteretz qu'une demi-heure après. On a présumé depuis qu'il s'était arrêté derrière quelque haie pour s'essuyer le front et réparer un peu le désordre d'une marche précipitée. En mettant le pied dans la rue, il aperçut à droite une maison, la première qu'on rencontre de ce côté du bourg, sur laquelle était affiché un écriteau: Chambres à louer. Les rares promeneurs qui n'étaient pas à ce moment-là sur la place, le virent se diriger vers cette maison. Une servante était sur le seuil. - Je voudrais louer une chambre, lui dit le voyageur. - Eh mon Dieu, monsieur, répondit la servante, nous venons de louer la dernière. Nous n'en avons plus.
</P>
<P>
L'étranger parut contrarié. Connaîtriez-vous, reprit-il, une autre maison comme celle-ci, isolée, retirée, voisine de la campagne? Je ne voudrais pas me loger dans le coeur du village. - Je comprends, fit la servante. Monsieur vient pour les eaux, et veut être tranquille.
</P>
<P>
- Précisément.
</P>
<P>
- Eh bien, monsieur, suivez tout droit, traversez la place, prenez à gauche la rue de La Raillère, demandez le propriétaire de cette maison; il a une autre maison comme celle-ci, et d'autres chambres à louer.
</P>
<P>
- Comment s'appelle-t-il ?
</P>
<P>
- M. Rabillon.
</P>
<P>
- Mais le trouverai-je aisément?
</P>
<P>
-  Ah, monsieur, tout le monde vous l'indiquera. Demandez M. Rabillon, le commissaire de police.
</P>
<P>
- J'y vais, dit l'étranger.
</P>
<P>
La servante rentra chez elle. Le voyageur poursuivit son chemin. Mais avant d'arriver à la place, il prit une ruelle détournée, et s'y enfonça malgré les efforts de deux ou trois de ces servantes d'hôtels qui poursuivent les nouveaux débarqués dans les villes d'eaux. Une demi-heure après, il était installé dans la chambre la plus retirée d'une petite maison située rue Grise, qui est démolie aujourd'hui et sur l'emplacement de laquelle on a bâti cette grande hôtellerie appartenant à Mme Manegau.
</P>
<P>
Ce n'est que le lendemain matin qu'il envoya chercher son sac de nuit au bureau de la messagerie La Baylle. En arrivant il s'était fait inscrire sur le registre des malades sous le nom de M. Michel. - Comme il y avait déjà à Cauterets un autre baigneur du nom de Michel, lequel logeait chez Larrey fils, le régisseur témoigna la crainte que les valets de bain ne fissent quelque confusion entre les deux Michel. - Hé bien, dit le nouveau venu, mettez Michelin, Michelet ou Michelot. Je m'appellerai Michelot. Qu'est-ce que ça me fait? -Il n'eut pas plutôt lâché ces paroles qu'il parut les regretter. Le régisseur du bain ne put s'empêcher de trouver étrange que cet homme tînt si peu à son nom.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
CAUTERETS</SOUS-TITRE>
<P>

À Louis B.
</P>
<P>
Je vous écris, cher Louis, avec les plus mauvais yeux du monde. Vous écrire pourtant est une douce et vieille habitude que je ne veux pas perdre. Je ne veux pas laisser tomber une seule pierre de notre amitié. Voilà vingt ans bientôt que nous sommes frères, frères par le coeur, frères par la pensée. Nous voyons la création avec les mêmes yeux, nous voyons l'art avec le même esprit. Vous aimez Dante comme j'aime Raphaël. Nous avons traversé ensemble bien des jours de lutte et d'épreuve sans faiblir dans notre sympathie, sans reculer d'un pas dans notre dévouement. Restons donc jusqu'au dernier jour ce que nous avons été dès le premier. Ne changeons rien de ce qui a été si bon et si doux. À Paris serrons-nous la main ; absents, écrivons-nous.
</P>
<P>
J'ai besoin quand je suis loin de vous, qu'une lettre vous aille dire quelque chose de ce que je vois, de ce que je pense, de ce que je sens. Cette fois elle sera plus courte, c'est-à-dire moins longue qu'à l'ordinaire. Mes yeux me forcent à ménager les vôtres. Ne vous plaignez pas, vous aurez moins de grimoire et autant d'amitié.
</P>
<P>
Je viens de la mer et je suis dans la montagne. Ce n'est, pour ainsi dire, pas changer d'émotion. Les montagnes et la mer parlent au même côté de l'esprit.
</P>
<P>
Si vous étiez ici (je ne puis m'empêcher de faire constamment ce rêve) quelle vie charmante nous mènerions ensemble ! quels tableaux vous remporteriez dans votre pensée pour les rendre ensuite à l'art plus beau encore que la nature ne vous les aurait donnés ! Figurez-vous, Louis, que je me lève tous les jours à quatre heures du matin, et qu'à cette heure sombre et claire tout à la fois je m'en vais dans la montagne. Je marche le long d'un torrent, je m'enfonce dans une gorge la plus sauvage qu'il y ait, et sous prétexte de me tremper dans de l'eau chaude et de boire du soufre, j'ai tous les jours un spectacle nouveau, attendu et merveilleux. Hier, la nuit avait été pluvieuse, l'air était froid, les sapins mouillés étaient plus noirs qu'à l'ordinaire, les brumes montaient de toutes parts des ravins comme les fumées des fêlures d'une solfatare; un bruit hideux et terrible sortait des ténèbres, en bas, dans le précipice, sous mes pieds ; c'était le cri de rage du torrent caché par le brouillard; je ne sais quoi de vague, de surnaturel et d'impossible se mêlait au paysage; tout était ténébreux et comme pensif autour de moi ; les spectres immenses des montagnes m'apparaissaient par les trous des nuées comme à travers des linceuls déchirés; le crépuscule n'éclairait rien; seulement, par une crevasse au-dessus de ma tête, j'apercevais au loin dans l'infini un coin du ciel bleu, pâle, glacé, lugubre et éclatant; tout ce que je distinguais de la terre, rochers, forêts, prairies, glaciers, se mouvait pêle-mêle dans les vapeurs et semblait fuir, emporté par le vent à travers l'espace dans un gigantesque réseau de nuages. - Ce matin, la nuit avait été sereine, le ciel était étoile, mais quel ciel et quelles étoiles ! Vous savez, cette fraîcheur, cette grâce, cette transparence mélancolique et inexprimable du matin, les étoiles claires sur le ciel blanc, une voûte de cristal semée de diamants. À cette voûte lumineuse s'appuyaient de toutes parts les énormes montagnes, noires, velues, difformes, celles de l'orient découpaient à leur sommet sur le plus vif de l'aube leurs sapins qui ressemblaient à ces feuilles dont les pucerons ne laissent que les fibres et font une dentelle. Celles de l'occident, noires à leur base et dans presque toute leur hauteur, avaient à leur cime une clarté rosé. Pas un nuage, pas une vapeur. Une vie obscure et charmante animait le flanc ténébreux des montagnes; on y distinguait l'herbe, les fleurs, les pierres, les bruyères, dans une sorte de fourmillement doux et joyeux. Le bruit du gave n'avait plus rien d'horrible; c'était un grand murmure mêlé à ce grand silence. Aucune pensée triste, aucune anxiété ne sortait de cet ensemble plein d'harmonie. Toute la vallée était comme une urne immense où le ciel, pendant les heures sacrées de l'aube, versait la paix des sphères et le rayonnement des constellations.
</P>
<P>
Il me semble, mon ami, que ces choses-là sont plus que des paysages.
</P>
<P>
C'est la nature entrevue à de certains moments mystérieux où tout semble rêver, j'ai presque dit penser, où l'arbre, le rocher, le nuage et le buisson vivent plus visiblement qu'à d'autres heures et semblent tressaillir du sourd battement de la vie universelle. Vision étrange et qui pour moi est bien près d'être une réalité, aux instants où les yeux de l'homme sont fermés. Quelque chose d'inconnu apparaît dans la création. Ne le voyez-vous pas comme moi ? Ne dirait-on pas qu'aux moments du sommeil, quand la pensée cesse dans l'homme, elle commence dans la nature? Est-ce que le calme est plus profond, le silence plus absolu, la solitude plus complète, et qu'alors le rêveur qui veille peut mieux saisir, dans ses détails subtils et merveilleux, le fait extraordinaire de la création ? Ou bien y a-t-il en effet quelque révélation; quelque manifestation de la grande intelligence entrant en communication avec le grand tout, quelque attitude nouvelle de la nature? La nature se sent-elle mieux à l'aise quand nous ne sommes pas là? se déploie-t-elle plus librement? Il est certain, qu'en apparence du moins, il y a pour les objets que nous nommons inanimés une vie crépusculaire et une vie nocturne. Cette vie n'est peut-être que dans notre esprit; les réalités sensibles se présentent à nous à de certaines heures sous un aspect inusité; elles nous émeuvent; il s'en fait un mirage au-dedans de nous, et nous prenons les idées nouvelles qu'elles nous suggèrent pour une vie nouvelle qu'elles ont. Voilà les questions.
</P>
<P>
Décidez. Quant à moi, je me borne à rêver - Je voue mon esprit à contempler le monde et à étudier le mystère. Je passe ma vie entre un point d'admiration et un point d'interrogation.
</P>
<P>
Lettre du 27 août à M. Alphonse
</P>
<P>
Comment va Paris et qu'y faites-vous tous? Voilà deux mois que je n'ai lu un journal, et je ne sais rien si ce n'est que le soleil est éblouissant, le ciel bleu, la mer grande, la montagne admirable. Je sais tout de Dieu et rien de l'homme. Eh bien ! Je vis.
</P>
<P>
- Qu'en dites-vous ? N'ai-je pas l'essentiel ? Ne vaut-il pas mieux regarder les Pyrénées que les Chambres? Un sapin penché sur une cascade n'est-il pas plus beau à voir que les lois qu'on fait? L'océan que Dieu agite n'est-il pas plus grand que cette foule où se démènent tant d'intérêts, où surnagent si peu d'idées ? À tout prendre, je vis comme un loup, et je trouve cela bon.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
BORDS DU GAVE DE MARCADAU
</SOUS-TITRE>
<P>
18 août
</P>
<P>
Cautère ts
</P>
<P>
Immense éboulement. Les pierres éparses ont roulé jusque dans le gave. Elles ont encore tout le désordre de la chute. On les croirait tombées d'hier si elles n'étaient rongées de lichens. L'une d'elles, la plus grosse est fendue par le milieu. Un pâtre rêve dans les rochers au bruit de cette nature en tumulte. Les chèvres bêlent et pendent. Je prends une grosse sauterelle qui se laisse faire puis je la pose sur le rocher. Elle reste à la place où je l'ai mise. Un lézard sort d'une fente. La sauterelle et le lézard se regardent. Le lézard approche. La sauterelle s'envole.
</P>
<P>
Je passe le pont de bois au confluent des deux gaves de Marcadau et de Lai tour. Une odeur de soufre sort du torrent. Ici il est effrayant. C'est un écroulement de neige liquide. Bruit furieux. Sur les côtés les fleurs croissent en foule; de petits bassins tranquilles, de petits bras du torrent font sur de petits blocs des cascades microscopiques. Il y a de petits bassins tranquilles avec fond de cailloux qu'on dirait arrangés par un enfant pour son jardin. Un rayon de soleil passe à travers les nuages et fait de chaque goutte d'eau une étincelle. - Belles flaques vertes. Tous les verts. Vert-clair, vert-noir. Les granits et les marbres tachés de rosé qu'on aperçoit à travers l'eau glauque veinée de lumière ressemblent à des agates gigantesques.
</P>
<P>
Je suis sorti par un soleil ardent et voici qu'un nuage gris et lourd envahit tout le ciel. Il va pleuvoir. Je me réfugie sous la porte des bains du pré. Une vieille femme qui tricote me voit entrer en grondant. Figure délabrée et hideuse misère; visage en guenilles sous une cape en haillons. Voyant que Je m'obstine à rester et que J'ai pris une chaise, elle se lève, se traîne appuyée sur deux bâtons vers un couloir obscur, et s'en va. - Je cueille dans une fente du mur extérieur une belle fleur jaune qui a la forme de la tulipe et l'odeur de l'abricot.
</P>
<P>
L'orage approche. De larges et sonores gouttes de pluie tombent sur les arbres et les rochers. Un éclair. Coup de tonnerre. Un coup de tonnerre dans ces gorges n'est plus un coup de tonnerre ; c'est un coup de pistolet, mais un coup de pistolet monstrueux qui éclate dans la nuée, tombe sur le sommet le plus voisin, et rebondit de montagne en montagne avec un bruit sec sinistre et formidable. - Voici qu'il pleut affreusement. Toute autre chose que la nuée et la pluie a disparu. C'est une sorte de nuit blafarde entrecoupée d'éclairs dans laquelle on n'entend plus que deux rugissements : le torrent qui hurle sans cesse et le tonnerre qui gronde par instants. Je rêvais à ce double bruit, et je me disais: le torrent ressemble à la rage et le tonnerre à la colère.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
NOTES
</SOUS-TITRE>
<P>
Un enfant braillard et pleurard à côté de ma fenêtre. À chaque instant il éclate en cris frénétiques. Je ne croyais pas qu'il me fut possible de prendre un enfant en haine. Cela m'arrive pourtant.
</P>
<P>
Noël Larramiau guide, près la fontaine à Cauterets.
</P>
<P>
Cauterets - Cauldretz dit la reine Marguerite. Cols drets. Cuellos dereichos. Bain des Espagnols. - Une source chaude qui tombe avec une vapeur de soufre d'une roche qu'elle désagrège. Une ruine auprès. Voûte qu'on dit romaine et dont le caractère n'est pas évident. Une espèce de conferve dans le lit que la source s'est creusé. Elle tombe comme une chevelure éplorée. Une cigale chante à côté pour distraire la naïade abandonnée. - Dans mon bain n° 16, un baigneur a gravé dans le marbre ces trois lettres D.B.D. et cette date 1824.
</P>
<P>
Un dandy à moustaches allant au lac de Gaube s'était affublé d'une ceinture rouge, d'un chapeau fantastique et d'un manteau extravagant dans l'espoir d'être pittoresque et avec la conscience d'y parvenir. Il se pavanait, se drapait, allait, venait; un muletier aragonais a passé venant du pont d'Espagne insouciant ne se doutant pas qu'il était beau (dire son costume). II a éclipsé le dandy. J'avoue que j'ai préféré le pittoresque sans le savoir.
</P>
<P>
Pourvu qu'on sente dans mes écrits la sombre et douce religion de la nature.
</P>
<P>
Je loge près du cimetière. Je vois passer, moi voyageur, ceux qui partent pour le dernier voyage. De temps en temps des hommes apparaissent devant sa fenêtre portant sur leur dos une bière, cette valise de la mort.
</P>
<P>
- Les danseurs béarnais à Cauterets. Les danseurs aragonais. Gros ventre. Culotte courte. Bas bleus à dessins à relief bariolés, chapeau orné de broderies de passequilles et de clinquants.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
LAC DE GAUBE</SOUS-TITRE>
<P>

Treize cents pieds. Notre vieille Notre-Dame s'y entasserait six fois sur elle-même avant que la haute balustrade de ses tours parût à la surface de l'eau. On y plongerait la grande pyramide, on poserait sur Chéops le Munster de Strasbourg, et sur le Munster la flèche d'Anvers que c'est à peine si l'extrémité de la flèche d'Anvers paraîtrait au-dessus du lac comme la pointe du mât d'un vaisseau naufragé.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
ABORDS
</SOUS-TITRE>
<P>
Vallée très sauvage. Forêts de pins écrasés par une montagne écroulée. Arbres étêtés. Arbres morts. Ici les années, les coups de tonnerre et les avalanches sont les seuls bûcherons.
</P>
<P>
Les arbres morts à branchages sans feuilles et tordus et sans petits rameaux ressemblent à de gros madrépores.
</P>
<P>
Un marais. Charmant. Humide. Miroir éclatant des nuées et des arbres. Piqué de mille tiges droites où s'épanouissent les belles et molles fleurs de l'eau.
</P>
<P>
La macreuse sur l'étang est aussi belle que l'aigle sur le lac.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
LE LAC
</SOUS-TITRE>
<P>
4 h. après midi
</P>
<P>
- Une flaque d'eau la plus verte, la plus gracieuse, la plus jolie, la plus gaie, entourée de rochers hideux ; mâchés, déformés, ruinés, terribles. Au fond les neiges du Vignemale, la plus haute montagne française, font un immense Y renversé sur l'orient. Au bord eau transparente sous laquelle on voit les granits, mais qui s'enfonce rapidement. Les grandes ombres du rocher tombent sur l'escarpement occidental comme des ombres de créneaux. Premier plan. Cabane où l'on boit du Kirch, une cage pleine de poules. Canards, rocher qui fait une petite presqu' [île] on y voit une espèce de tombeau en marbre blanc entouré d'une grille. Ce sont des Anglais qui se sont noyés ici et dont voici l'épitaphe :
</P>
<P>
À la mémoire de

William Henri Pattisson, écuyer

avocat de Lincolns'lnn, à Londres.

Et de Sarah Frênes, son épouse âgés l'un de 31 ans, et l'autre de 26 ans

mariés depuis un mois seulement

un accident affreux les enleva à leurs

parents et à leurs amis inconsolables

ils furent engloutis dans ce lac
</P>
<P>
Victor Hugo

le 20 septembre 1842.
</P>
<P>
Leurs restes transportés en Angleterre

reposent à Wilham

dans le comté d'Essex

(répété en anglais de l'autre côté)
</P>
<P>

Le premier plan se composant d'une affiche jaune collée à un appentis sur lequel on lit: Banque philanthropique.
</P>
<P>
Au fond du lac, au bas du Vignemale on voit une pinière de très hauts pins. 1 250 pieds de profondeur.
</P>
<P>
Eau glaciale - Qui y tombe y meurt. Depuis quatre-vingt-dix ans que le vieux pécheur était là, il n'avait vu personne assez hardi pour s'y baigner. Il en coûte trois sous par personne pour entrer dans l'enclos du tombeau. J'y ai cueilli deux cinéraires dans le granit en surplomb sur le lac. J'ai glissé et failli tomber dans l'eau. Cela eût fait un deuxième tombé. On eût pris six sous. - À l'entrée on lit cette inscription sur la grille même de l'enceinte: on déjaune au caféaulet.
</P>
<P>
Il y avait des visiteurs attablés près de la caverne sous une espèce de hangar de cabaret qui est là. Tout en contemplant le lac j'entendais des fragments de conversation que le vent du Mont-né m'apportait par bouffées :
</P>
<P>
- Premier fragment: - C'est un honnête homme, mon cher, me dit-il, je viens vous consigner les 25 pour cent, il me donna deux mille et quelques cent francs sur lesquels je ne comptais pas du tout.
</P>
<P>
- Deuxième fragment - L'homme est la croûte du chien. - Pourquoi cela? dit un interlocuteur - Parce que le chien est l'ami de l'homme.
</P>
<P>
- Troisième fragment (du même auteur) : - La nouvelle école littéraire a propagé en France le drapeau contagieux du mauvais goût - mais le National lui fait une rude guerre. C'est là un bon journal. Que de bien il ferait à tout s'il avait un peu plus d'abonnés !
</P>
<P>
-  Quatrième fragment (toujours du même): - Je me défie du

ministère de l'étranger. - Quelqu'un: que veut dire le mot kirch ? - Le même : kirch est un mot anglais qui veut dire église.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
GAVARNIE

CHEMIN DE GAVARNIE
</SOUS-TITRE>
<P>
Avant Gèdre.
</P>
<P>
Cascade qui se perd dans un trou derrière un monticule.
</P>
<P>
Les 4 moulins xve siècle. Toits escaliers. Me rappellent le Haut-Rhin et les environs d'Augst. sur le même torrent.
</P>
<P>
Profondeur effrayante du gave. Mon cheval aime le bord. Je le laisse faire. C'est son genre.
</P>
<P>
Les chevaux de montagnes sont admirables, patients, doux, obéissants, pleins d'instincts variés. Ils montent des escaliers et descendent des échelles. Ils vont sur le gazon, sur le granit, sur la glace. Ils côtoient le bord extrême du précipice. Ils marchent délicatement et avec esprit, comme des chats. De vrais chevaux de gouttières.
</P>
<P>
Le mien pour Gavarnie était curieux et avait son originalité. Il semblait aimer les émotions. Il choisissait toujours pour y cheminer le petit bord de tous les abîmes que nous rencontrions. Il avait l'air de se dire : ce monsieur est un artiste, un amateur. Il faut lui faire bien voir tout ! Ah Tu veux des torrents, parisien ! Tu veux des gaves, des cascades, des gouffres, des précipices, des émotions : Eh bien, en voilà. Tiens; regarde, penche-toi, ici, et ici, et ici. En as-tu assez ?
</P>
<P>
Je trottais ainsi en surplomb sur des escarpements de huit cents pieds de profondeur avec un petit gave bleu et sombre sous les yeux. J'essayai d'abord de lui faire prendre des directions moins pittoresques, mais il s'obstina, et quand je vis que c'était son goût, j'avais trop d'intérêt à rester bien avec lui pour le contrarier, et je le laissai faire.
</P>
<P>
Écho: je lui crie spicali: il me répond spicali. - Bien rugi, écho.
</P>
<P>
On lit sur une maison à Gèdre. - Hôtel et curieuse grotte de Palasset, à la truite fraîche . - Palasset 10 sous par personne. -Admirable. Soleil. Futaille. Eau. Un sorbier. Des oiseaux sur le gouffre. Ce n'est pas une grotte. Cascade dans le marbre. Les veines du marbre sous les veines de l'eau. L'hiver cela s'arrête et pend en stalactites.
</P>
<P>
On n'a jamais pu trouver la profondeur du gouffre. Deux enfants y sont tombés dernièrement en jouant. Rien n'en a reparu. Palasset vend des minéraux.
</P>
<P>
- Robert Macaire marchand de cailloux.
</P>
<P>
je vais boire du café fait avec du lait de vaches qui paissent l'herbe d'une merveille du monde.
</P>
<P>
(Hélas ! Voilà quel a été mon déjeuner:

omelette

jambon

fruit

6 francs

beurre

pain bis dur

point de café ni de lait de vaches à l'horizon).
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
GAVARNIE
</SOUS-TITRE>
<P>
La cascade de Saousa, formée de seize cascades. Chaos. Colossale toile d'araignée entre deux blocs immenses.
</P>
<P>
D'énormes araignées habitent ce chaos. Tel de ces blocs a cent mille pieds cubes.
</P>
<P>
On pourrait paver avec les miettes de ce pavé géant une rue large de vingt pieds et longue d'une lieue.
</P>
<P>
Sur ce gros rocher bouquet de folle avoine imitant la gerbe d'un feu d'artifice. Dans un lieu où la montagne se prodigue de toutes parts dans la plus grande magnificence il est curieux et charmant de voir la petite fleur qui s'efforce aussi.
</P>
<P>

Comment le gave use le granit (val de Jeret).

(Il en fait de grands blocs qui ressemblent à d'énormes ballots et sur lesquels on distingue jusqu'aux cordes qui les lient et qui se rencontrent à angles droits. Ceci n'indique-t-il pas le mode de formation du granit?)
</P>
<P>
Comment le gave use le calcaire (val de Gavarnie).

(Il en fait ressortir les saillies naturelles, en dénude le feuilleté, et met à découvert tous les secrets de la formation).
</P>
<P>
Les montagnes et les torrents. Ces torrents sont des ouvriers. Les Pyrénées sont un atelier. La montagne et l'océan. Un combat. Deux géants. Le géant de terre et le géant à eau.
</P>
<P>
Cirque. Près de la cascade. - Deux têtes d'éléphants avec leurs trompes supportant des étraves énormes. Spectre de l'architecture syriaque mêlée au fantôme de l'architecture romaine. Bas-reliefs étranges.
</P>
<P>
Je suis au milieu du cirque. La cascade là-haut tombe en quatre branches, puis se mêle et ne fait qu'une, effleure une saillie du roc, puis se brise sur un cap, puis tombe sur l'immense croûte de neige.
</P>
<P>
Le Cirque est pavé d'immenses et irrégulières plaques de neige, de surfaces de granit, de nappes de gazon.
</P>
<P>
Neige molle où les cailloux enfoncent par un calorique propre. Crevasse par où l'on voit l'eau. Le torrent passe dessous.
</P>
<P>
Huit glaciers. - Il y a plusieurs cascades. Mais la grande absorbe le regard. On ne voit qu'elle. La petite à gauche n'a que neuf cents pieds de haut. Cela ne vaut pas la peine d'être regardé.
</P>
<P>
Bruit de l'eau et du vent. Ciel orageux.
</P>
<P>
On voit des voyageurs qui montent à la brèche de Roland. Points noirs. Leurs chevaux, un blanc et un brun, pacagent au milieu du cirque près de moi. Une petite fille les garde. Elle vit de cela. Le cirque lui rapporte un sou.
</P>
<P>
La cascade est un nuage qui tombe, trop léger pour être de l'eau trop lourd pour être de la vapeur.
</P>
<P>
Le cirque est presque fermé. Les pins semblent des fougères. Une goutte d'eau a fait cela. Combien de temps ?
</P>
<P>
Ceci déconcerte la chétive mémoire humaine qui n'a encore eu qu'une durée de 6 000 ans.
</P>
<P>
Ne dérange point d'ailleurs la Genèse. Dans le langage mystérieux de l'Écriture, qui peut savoir combien de siècles enferme le mot un jour!
</P>
<P>
Je prends un cousin énorme qui cherche en vain à se réfugier dans les cavités de la neige glacée.
</P>
<P>
Gazon. Court doux et épais près de moi un grand rocher cassé en blocs réguliers comme pour faire des tables.
</P>
<P>
Là-bas rocher debout, long et étroit représentant un peulven celtique - Les figures de toutes les architectures sont ici.
</P>
<P>
À gauche et à droite le mur fléchit près de la coupure, les gradins penchent. Au fond ils sont horizontaux.
</P>
<P>
Là-haut, au-dessus de la cascade, caverne ogive ouverte au milieu d'un escarpement à pic. Jamais le pied humain n'a pénétré sous cette ogive.
</P>
<P>
Le crétin. Voir pour la fin la page M.
</P>
<P>
Autres blocs imitant Vopus reticulatum des romains. La neige d'en bas est ondée et poudreuse. - Rousse.
</P>
<P>
Je lève la tête. Effet de soleil merveilleux. Un rayon perce la voûte de Berna comme par une fenêtre aérienne et argenté la cascade et les luisants du rocher noir.
</P>
<P>
Les nuages commencent à descendre dans le cirque. Ils en estompent la frise. Ils voilent la tour carrée du Marboré dont l'angle me fait face.
</P>
<P>
Quelques gouttes de pluie.
</P>
<P>
Le tourbillon est dans le cirque -Il s'engouffre. Bruit formidable. Roulement immense et tumultueux du chaos de l'air sur le sombre plafond des nuées.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
ABORDS DE GAVARNIE
</SOUS-TITRE>
<P>
Deux cavernes à gauche. Là-haut traces sur la neige d'un troupeau d'isards. Une longue ligne brune sur la neige blanche.
</P>
<P>
Parterre de gueules de loup en fleurs. - Un corbeau vole ça et là.
</P>
<P>
Lit des anciens lacs au printemps couvert d'iris dont on ne voit plus aujourd'hui que les tiges sèches - Quelques-uns pourtant fleurissent encore.
</P>
<P>
Chaos. Les écroulements des Pyrénées résolvent mille problèmes de statique inattendus et en proposent mille autres. Aucune force humaine ne pourrait réaliser sur cette échelle colossale toutes les applications prodigieuses des lois de l'équilibre et de la gravité.
</P>
<P>
L'écroulement de Gavamie est un écroulement géant. Il date de 580. Grégoire de Tours en parle. Roches qui ressemblent à des livres fermés. On peut compter les pages et les feuillets. Ce sont des livres en effet, livres mystérieux que contiennent l'histoire du déluge. Si l'on pouvait déployer leurs pages de marbre on y verrait des façons de la création d'alors, animaux étranges, arbres gigantesques.
</P>
<P>
Mettre ici le souvenir du grand rouleau (cahier) écrasé sous une montagne que j'ai vu au lac de Lucerne.
</P>
<P>
En revenant de Gavarnie église des Templiers. Jolie fille au profil grec et au regard raphaëlesque qui garde mon cheval.
</P>
<P>
Médaillon roman du portail de l'église des Templiers de Gavarnie.
</P>
<P>
D'ailleurs restaurée par conséquent n'a plus d'intérêt.
</P>
<P>
Les 412 crânes couverts de poussière des Templiers. Dans une petite armoire de sapin, coin de l'église. Châssis sans vitre. J'ai pris un des crânes dont la poudre m'est restée aux doigts. À côté un tronc.
</P>
<P>
Lorsqu'on a passé le pont des Dourroucats et qu'on n'est plus qu'à un quart d'heure de Gèdre, deux montagnes s'écartent tout à coup, et de quelque façon que vous préoccupe l'approche de Gavarnie, vous découvrent une chose inattendue. Vous avez visité peut-être les Alpes, les Andes, les Cordillières; vous avez depuis quelques semaines les Pyrénées sous les yeux; quoi que vous ayez pu voir, ce que vous apercevez maintenant ne ressemble à rien de ce que vous avez rencontré ailleurs. Jusqu'ici vous avez vu des montagnes; vous avez contemplé des excroissances de toutes formes, de toutes hauteurs ; vous avez exploré des croupes vertes, des pentes de gneiss, de marbre ou de schiste, des précipices, des sommets arrondis ou dentelés, des glaciers, des forêts de sapins mêlées à des nuages, des aiguilles de granit, des aiguilles de glace; mais, je le répète, vous n'avez vu nulle part ce que vous voyez en ce moment à l'horizon. Au milieu des courbes capricieuses des montagnes, hérissées d'angles obtus et d'angles aigus, apparaissent brusquement des lignes droites, simples, calmes, horizontales et verticales, parallèles ou se coupant à angles droits, et combinées de telle sorte que de leur ensemble résulte la figure éclatante, réelle, pénétrée d'azur et de soleil, d'un objet impossible et extraordinaire. Est-ce une montagne? Mais quelle montagne a jamais présenté ces surfaces rectilignes, ces plans réguliers, ces parallélismes rigoureux, ces symétries étranges, cet aspect géométrique ? Est-ce une muraille ? Voici des tours en effet qui la contre-butent et l'appuient, voici des créneaux, voilà les corniches, les architraves, les assises et les pierres que le regard distingue et pourrait presque compter, voilà deux brèches taillées à vif et qui éveillent dans l'esprit des idées de sièges, de tranchées et d'assauts; mais voilà aussi des neiges, de larges bandes de neige posées sur ces assises, sur ces créneaux, sur ces architraves et sur ces tours; nous sommes au coeur de l'été et du Midi; ce sont donc des neiges étemelles; or, quelle muraille, quelle architecture humaine s'est jamais élevée jusqu'au niveau effrayant des neiges étemelles? Babel, l'effort du genre humain tout entier, s'est affaissée sur elle-même avant de l'avoir atteint? Qu'est-ce donc que cet objet inexplicable qui ne peut pas être une montagne et qui a la hauteur des montagnes, qui ne peut pas être une muraille et a la forme des murailles? C'est une montagne et une muraille tout à la fois; c'est l'édifice le plus mystérieux du plus mystérieux des architectes; c'est le Colosseum de la nature ; c'est Gavarnie.
</P>
<P>
Représentez-vous cette silhouette magnifique telle qu'elle se révèle d'abord à une distance de trois lieues : une longue et sombre muraille dont toutes les saillies, toutes les rides sont marquées par des lignes de neige, dont toutes les plateformes portent des glaciers; vers le milieu deux grosses tours; l'une qui est au levant, carrée et tournant un de ses angles vers la France, l'autre qui est au couchant, cannelée comme si c'était moins une tour qu'une gerbe de tourelles, toutes deux couvertes de neige; à droite deux profondes entailles, les brèches, qui découpent dans la muraille comme deux vases qu'emplissent les nuées, enfin toujours à droite et à l'extrémité occidentale une sorte de rebord énorme plissé de 
</P>
<P>
mille gradins, qui offre à l'oeil, dans des proportions monstrueuses, ce qu'on appellerait en architecture la coupe d'un amphithéâtre. Représentez-vous cela comme je le voyais: la muraille noire, les tours noires; la neige éclatante, le ciel bleu; une chose complète enfin, grande jusqu'à l'inouï, sereine jusqu'au sublime.
</P>
<P>
C'est là une impression qui ne ressemble à aucune autre, si singulière et si puissante à la fois qu'elle efface tout le reste, et qu'on devient pour quelques instants, même quand cette vision magique a disparu dans un tournant du chemin, indifférent à tout ce qui n'est pas elle.
</P>
<P>
Le paysage qui vous entoure est cependant admirable; vous entrez dans une vallée où toutes les magnificences et toutes les grâces vous enveloppent. Un village en deux étages, comme Tracy-le-Haut et Tracy-le-Bas, Cèdre-Dessus et Cèdre-Dessous, avec leurs pignons en escaliers et leur vieille église des Templiers, se pelotonnent et se déroulent sur le flanc de deux montagnes le long d'un gave d'écume, sous les touffes gaies et fantasques d'une végétation charmante. Tout cela est vif, ravissant, heureux, exquis; c'est la Suisse et la Forêt-Noire qui se mêlent brusquement aux Pyrénées; mille bruits joyeux vous arrivent comme les voix et les paroles de ce doux paysage, chants d'oiseaux, rires d'enfants, murmures du gave, frémissement des feuilles, souffles apaisés du vent. Vous ne voyez rien ; vous n'entendez rien ; à peine percevez-vous de ce gracieux ensemble quelque impression douteuse et confuse. L'apparition de Gavarnie est toujours devant vos yeux, et rayonne dans votre pensée comme ces horizons surnaturels qu'on voit quelquefois au fond des rêves.
</P>
<P>
Arrivé là, je me retournai pourvoir une dernière fois le cirque qui allait disparaître à mes yeux peut-être pour jamais. Qui sait s'il repassera demain dans le même sentier ? L'orage s'était brisé à la montagne, le vent l'avait dispersé aux quatre coins de l'horizon, le ciel était bleu, le soleil à son déclin éclairait d'un rayon horizontal et harmonieux les entablements parallèles de Gavarnie. En ce moment mon regard tomba sur la muraille à ma gauche, et je vis là un crétin.
</P>
<P>
Goîtreux bavant, hideux, difforme, vêtu de haillons sordides. Dans une niche en face du cirque.
</P>
<P>
Développer ceci : la merveille et le monstre (rappeler le goîtreux que j'ai vu au Rigi près le lac de Lucerne.
</P>
<P>
Quelle est la chose la plus grande aux yeux de Dieu, cette montagne en travail qui enfante une création à part, ou cette âme en ruine? La montagne s'écroule, il reste un édifice prodigieux. L'âme s'écroule, il ne reste pas même un homme. Il reste plus qu'un homme peut-être; il reste une créature misérable, impeccable et sacrée, un innocent. De quel oeil Dieu voit-il ce cirque et ce monstre? Il y a là une immense sérénité, mais il y a ici une immense pitié.
</P>
<P>
Dieu n'a pas voulu que sa merveille fût inutile il a établi là un péage, et ce péage se fait à un crétin.
</P>
<P>
Je lui donne une pièce de monnaie.
</P>
<P>
Il la tourne, la retourne dans ses mains, l'approche de ses lèvres, puis part d'un éclat de rire inexprimable.
</P>
<P>
Cerveau où vacille à peine une infime lueur de l'intelligence, mais qui par cela seul est plus devant Dieu que tous les océans et toutes les montagnes. Dans la balance de Dieu toute la création inanimée pèse moins qu'un crétin.
</P>
<P>
Le rire.
</P>
<P>
Qui sait si cet éclair de joie dans cette âme douloureuse pleine de ténèbres ne vaut pas aux yeux du Seigneur l'éternelle clarté du soleil sur les tours étemelles du Marboré?
</P>
<P>
Le soir en revenant de Gavamie. Moment admirable. De ma fenêtre une grande montagne remplit la terre, un grand nuage remplit le ciel. Entre le nuage et la montagne une bande mince de ciel crépusculaire, clair, vif, limpide, et Jupiter étincelante, caillou d'or dans un ruisseau d'argent. Rien de plus mélancolique et de plus rassurant et de plus beau que ce petit point de lumière entre ces deux blocs de ténèbres.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
Luz
</SOUS-TITRE>
<P>
Luz - Charmante vieille ville, chose rare dans les Pyrénées françaises. Délicieusement située dans une profonde vallée triangulaire. Trois grands rayons de jour y entrent par les trois embrasures des trois montagnes. Quand les miquelets et les contrebandiers espagnols arrivaient d'Aragon par la brèche de Roland et par le noir et hideux sentier de Gavarnie ils apercevaient tout à coup à l'extrémité de la gorge obscure une grande clarté, comme est la porte d'une cave à ceux qui sont dedans. Ils se hâtaient et trouvaient un gros bourg éclairé de soleil et vivant. Ce bourg, ils l'ont nommé lumière, Luz.
</P>
<P>
Château de Ste Marie - J'en ai fait quatre dessins.
</P>
<P>
Église. Bâtie par les Templiers. Rare et curieuse forteresse autant qu'église. Enceinte crénelée. Porte-donjon.
</P>
<P>
J'ai tourné autour entre l'église et le mur crénelé. Là est le cimetière. Semé de grandes ardoises où des croix et des noms de montagnards creusés avec un clou s'effacent sous la pluie la neige et les pieds des passants.
</P>
<P>
Porte des cagots. Dans le cimetière. Murée. Les goitreux étaient parias. Ils avaient leur porte. Basse, autant qu'on en peut juger par la ligne vague que les pierres qui la murent dessinent.
</P>
<P>
Le bénitier extérieur est un charmant petit tombeau byzantin auquel adhèrent encore deux chapiteaux presque romains. On y cache la clef du cimetière, afin de faire payer les étrangers pour le voir. Car tout se paie.
</P>
<P>
Inscription du tombeau, illisible. Effacée par le temps. Rayée au couteau. Couverte de poussière. 
</P>
<P>
On y distingue quelques mots espagnols. Aqui. Abril. Cependant les mots filla de... semblent indiquer le patois. J'ai à peu près déchiffré la dernière ligne qui du reste n'a aucun sens :
</P>
<P>
SUB DESERA LO FE
</P>
<P>
Les corbeaux du mur extérieur de l'abside portent des dessins curieux et charmants. Le portail principal, qui représente Jésus entre les quatre animaux symboliques, est du plus beau roman; ferme, robuste, puissant, sévère. Restes de peintures sur le mur figurant des mosaïques et des édifices. L'intérieur de l'église est une grange quelconque.
</P>
<P>
Sous la voûte du portail de la tour d'entrée, peintures byzantines, restaurées et à demi blanchies à la chaux. Ont perdu beaucoup de leur caractère. Au haut de la voûte le Christ avec la couronne impériale. Au-dessous, les anges du jugement soufflant de leurs trompettes cette inscription : Syrgyte. Mortvy. Benyte Ad. Judycium.
</P>
<P>
Aux quatre coins, vestiges des quatre évangélistes. Le boeuf avec l'inscription Sanc. lue. L'aigle, avec Sanc. La moisissure fait une nuée où le reste se perd. Le lion ailé, d'un beau style, avec l'inscription sant. marc.
</P>
<P>
Dans l'ombre, une tête d'ange avec ce reste de légende: Cte mychael.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
TARBES JUSQU'À AUCH</SOUS-TITRE>
<P>

Tarbes. Ville plate. Plaine plate. Je n'ai rien trouvé de remarquable à Tarbes que cette enseigne Peyruc, coiffeur. Après Tarbes un petit clochaillon Louis XIII assez bien tourné quoique trapu.
</P>
<P>
C'est dimanche (3 7bre) les garçons et les filles se cherchent sous les arbres. Tune Venus in syMs jungebat corpora amantum. Les couples se font l'amour avec des gros rires et grosses tapes... Idylles de vachère à bouvier.
</P>
<P>
Ils ont un proverbe profond dans ce pays : - il y a bien de la différence entre Jean et monsieur Jean.
</P>
<P>
(Voir au verso les notes de la cathédrale d'Auch)
</P>
<P>
Les paysans de Tarbes avec leurs guêtres qu'ils appellent

garramachos.
</P>
<P>
Dans le diocèse de Tarbes, les filles ne dansent plus. Les curés

ont obtenu cela. Les pauvres curés ferment au diable le plus de

portes qu'ils peuvent, mais il rentre par les trous de leur soutane.


</P>
</SEC>
</RECIT>
</BALADE>
