<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Le col Agnel</TITRE>
     </PRESENTATION>
     <RECIT>
 
 <PHOTO>La route du col Agnel juste au-dessus de Fontgillarde. </PHOTO>
 <P>
Le Col Agnel a été emprunté le 20 juillet 2008 par le Tour de France pour la première fois de son histoire. Les coureurs ont monté relativement tranquillement ce col de 20 km et près de 1400 mètres de dénivelé (depuis Ville Vieille). L'auront-ils pour autant savouré ? C'est peu probable, et de leur aveu, non. Les spectateurs en ont certainement davantage profité et rien n'empêche le touriste, une fois la course passée, de profiter de cette route pour être en montagne sans effort. Le sujet est tabou mais la montagne n'est pas réservée aux marcheurs, par ailleurs souvent les premiers à profiter des routes pour diverses observations ou pour rejoindre un départ de randonnée.
La route du col Agnel est intéressante à plus d'un titre. Au départ de la vallée, elle grimpe rapidement pour donner accès à Molines et à la vallée de Saint-Véran, en passant par les demoiselles coiffées. Au-dessus de Molines, elle emprunte le vallon d'Aigue Agnelle, un vallon en enfilade qui grimpe régulièrement vers le col, dégageant de beaux points de vue sur crêtes et vallée. On considère habituellement que la route du col démarre véritablement à Fontgillarde, dernier hameau, dont le nom signifie source gelée.
</P>
<PHOTO>
Les Hauts Forts depuis Molines en octobre. 
</PHOTO>
<P>
Dès qu'on commence à escalader la dernière pente sous le col, à partir de Rouchas Frach, la vue sur les Écrins se dévoile. Au sommet, on ne sait trop de quel côté regarder, entre l'imposant et magnifique Mont Viso et les lointains et majestueux Écrins. Les cyclistes regarderont avec respect le côté italien, bien plus raide et étroit. Ceux qui ont regardé le Tour à la télé se souviendront de la dinguerie que représente une descente si rapide sur une route si étroite. Le grave accident d'Oscar Pereiro Sio s'est cependant produit bien plus bas, à un endroit où la route est plus large, dans l'avant-dernier virage de la descente, au passage de Valle di Soustra.
Le touriste ou le randonneur qui aime les paysages spectaculaires sera bien inspiré de venir au col au coucher de soleil, meilleur moment pour admirer le Viso, d'autant plus que la mer de nuages envahit souvent les vallées italiennes, ici la Varaita et le Vallone dell Agnello.
</P>
<PHOTO>
Le Mont-Viso dans la mer de nuages, depuis le col. 
</PHOTO>
<P>
Le col Agnel présente une curieuse caractéristique : la présence d'un refuge, qui n'a rien d'un refuge Napoléon dont les ruines se trouvent à proximité, mais est bel et bien un refuge pour randonneurs, à 2580 mètres d'altitude. On rêverait d'un meilleur endroit pour un refuge (au bord de la route !), d'autant plus que la vue n'est pas particulièrement belle justement à cet endroit ! Hélas, si on fait le tour du Queyras, le refuge Agnel est un passage obligé, seule étape entre Saint Véran (ou le refuge de la Blanche) et la Monta (ou Ristolas), ou encore le refuge Vallante si on fait le tour du Viso (1200 mètres de dénivellé si on ne s'arrête pas à Chianale).
Du refuge, ou du col si on vient en voiture, on peut grimper relativement aisément au Pain de Sucre (3208 mètres, 450 mètres de dénivelé depuis le col). Quant au parking au-dessus du refuge, il est souvent pris d'assaut car il donne accès facilement aux lacs Foréant (autre photo ici) et Egorgéou, via le col Vieux : après 150 mètres de montée, il ne reste plus qu'à descendre jusqu'aux lacs. Même si on va jusqu'au lac Égorgéou, il ne restera que 400 mètres à remonter. Il s'agit donc d'une des balades les plus courtes qui soit, le tout pour voir deux lacs magnifiques.
</P>
<PHOTO>
Est-ce que les cyclistes voient les mélèzes ainsi à la descente ? 
</PHOTO>
</RECIT>
</BALADE>