<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Drome provençale</TITRE>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La randonnée à la montagne saint-maurice :</SOUS-TITRE>

         <P>Pour une petite ballade au départ de la bergerie, compter 2h pour l'aller-retour. Difficulté moyenne (forte progression au départ du col). voir carte</P>

         <P>Prendre la direction de Dieulefit/Bourdeaux.</P>

         <P>Au col du Perthuis, au lieu baptisé "le paradis", profitez de la vue dégagée sur la vallée du pays de Bourdeaux (col de la Chaudière, Saou et les montagnes autour de Vesc).</P>

         <P>Un petit chemin (balisé écusson jaune n°18) se devine sur le coté droit de la route.</P>

         <P>Le sentier absorbe pratiquement en ligne droite les quelques 300m de dénivellés jusqu'au chemin de crête.</P>

         <P>Un magnifique sous-bois ombragé fait place à la caillasse.</P>

         <P>Prendre sur votre droite, la piste en retrait de la falaise.</P>

         <P>Le balisage a été "effacé" mais est facilement repérable.</P>

         <P>Vous débouchez sur un mini plateau (dalle rocheuse).</P>

         <P>Une petite chapelle surplombe toute la vallée de la Rimandoule.</P>

         <P>La vue se prolonge juqu'à la vallée du Rhône et les premiers contreforts de l'Ardèche.</P>

         <P>Le chemin continue en direction du village d'Eyzahut.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>A voir, à faire, à découvrir :</SOUS-TITRE>

         <P>La drôme provençale, de Saou à Bourdeaux, de Vesc à Dieulefit, trait d’union entre le Dauphiné et la Provence, le Nord et le Sud, est un lieu tissé d’histoire et de légendes.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Bourdeaux :</SOUS-TITRE>

         <P>Ce village animé (570 hab), construit en bordure du Roubion, fait partie des villages "perchés" et considéré comme un des hauts-lieu du protestantisme.</P>

         <P>Le bourg (du nom de "Burdegalis") est cité dès 1032. Fut le siège d'un prieuré relevant de l'abbaye de Savigny (Rhône).</P>

         <P>La seigneurie, d'abord aux seigneurs du nom, passa par alliance aux Châteauneuf, puis aux comtes de Valentinois en 1278.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Ruines du château (XIIIème siècle) dominant le village, avec donjon rectangulaire et fenêtres en plein cintre, courtine, poterne, 2 portes de l'ancienne enceinte et le beffroi carré.</ITEM>

               <ITEM>Façade d'une maison XVème siècle , rue du Vieux-Bourdeaux.</ITEM>

               <ITEM>Eglise Notre-Dame de Viale (gothique) dans le vieux Bourdeaux.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>A prévoir et à faire :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Foire : un jour par mois et Marché : le jeudi.</ITEM>

               <ITEM>Festival du Geste et de la Parole : fin-juil./déb. août.</ITEM>

               <ITEM>Fête des estivants : 15 août (illumination du château et défilé historique aux chandelles).</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Bourdeaux est le point de départ de nombreuses randonnées (col de la Chaudière, Défilé de Trente-Pas, Nyons, etc...)</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Comps : Tout petit village (120 hab) situé entre Bourdeau et Dieulefit, près du col du Perthuis.</SOUS-TITRE>

         <P>Fut le siège d'un prieuré relevant de l'abbaye de Souvigny (prieuré célèbre du Bourbonnais fondé par les moines de Cluny)</P>

         <P>Fief des comtes de Valentinois (le bourg compta deux seigneurs qui se distinguèrent aux croisades), un chateau majestueux se dresse au-dessus de la vallée du Roubion.</P>

         <P>à voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>l'église romane Saint-Pierre-et-Saint-Paul XIème siècle, isolée sur un promontoire dominant les sources du Roubion :</ITEM>

               <ITEM>plan carré, coupole sur trompes, nef inachevée sur les quatre absidioles en cul-de-four* (l'une est remplacée par une chapelle gothique),</ITEM>

               <ITEM>porte en arc brisé XVème et XVIème siècle,</ITEM>

               <ITEM>tour massive avec lanterne</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <PHOTO>voûte en quart de sphère d'une niche ou demi-coupole</PHOTO>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Truinas :</SOUS-TITRE>

         <P>commune (110 hab), près de Bourdeaux, au cœur de la drôme provençale, ancien fief des comtes et des évèques de Die, longtemps disputés au comtes Valentinois.</P>

         <P>Le paysage de Truinas se caractérise par une topographie accidentée, avec des grandes zones de marnes érodées dites "marnes bleues" ou "marnes grises", souvent fossilifères (amnonites pyriteuses).</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>chapelle saint-maurice</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>A prévoir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Foire : 8 nov.</ITEM>

               <ITEM>Fête patronale et communale : 2ème dimanche août</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Saou :</SOUS-TITRE>

         <P>petit village blotti au pied du plus haut plissement alpin (synclinal) perché d'Europe, connu pour sa forêt, où faunes et flores spécifiques des Alpes et de la Provence se côtoient.</P>

         <P>Ce village est construit dans la vallée de la Vèbre.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>son ancienne abbaye fondée en l'an 900,</ITEM>

               <ITEM>les moulins et les canaux sur la Vèbre</ITEM>

               <ITEM>les maisons anciennes.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>A faire : fête du Picodon en juillet. Foire régionale et concours fromager... Tél. 04 75 76 01 7</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Poët-Celard : Le petit village (145 hab) perché du Poët-Célard est dominé par son imposant château, dont l'histoire remonte au XIIIème siècle, époque des guerres que se livraient les familles Poitiers aux évêques de Die et de Valence.</SOUS-TITRE>

         <P>La commune vit essentiellement de l'élevage et des nombreuses activités touristiques liées à la remarquable restauration du chateau, aujourd'hui terminée.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Dieulefit</SOUS-TITRE>

         <P>(3200 hab), situé au milieu de montagnes verdoyantes, Dieulefit a une très ancienne tradition de poterie, des fouilles archéologiques (aux alentours de l'église notre Dame-de-la-Calle).</P>

         <P>La terre (grès) et l'ocre étaient alors extraits des collines avoisinantes. Les coloris dominants étaient le vert et le jaune.</P>

         <P>Développement de l'industrie du drap dès le XVème siècle.</P>

         <P>A prévoir et à faire :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>marché le vendredi matin</ITEM>

               <ITEM>Fête du Picodon à Dieulefit début août, marché aux produits régionaux, grand goustarou, animations diverses. Informations : Office de Tourisme du Pays de Dieulefit Tél : 04 75 46 42 49 - Fax : 04 75 46 36 48</ITEM>

               <ITEM>Fête de la poterie en octobre</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Poët-Laval (810 hab) :</SOUS-TITRE>

         <P>une des plus belles commanderie de Saint-Jean de Jerusalem</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Château médiéval restauré et chapelle avec murs d'enceinte, abside de la chapelle, remparts, église romane</ITEM>

               <ITEM>Temple XIXème siècle</ITEM>

               <ITEM>Musée du protestantisme dauphinois</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Vesc (277 hab) :</SOUS-TITRE>

         <P>Un des plus anciens villages du Pays de Dieulefit, épiscopal au temps des Carolingiens (évèque de Die), puis "Comté de Vesc" au temps du dauphin Louis XI.</P>

         <P>On note l'existence d'un apothicaire (présence d'une enseigne datée de 1592).</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>les maisons-remparts, les porches romans</ITEM>

               <ITEM>l'église Saint Pierre (XIIème siècle) présentant de nombreuses sculptures carolingiennes.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Crupies :</SOUS-TITRE>

         <P>tout petit village (95 hab) doté d' une splendide église Romane dominant la vallée du Roubion.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Eglise Saint-Jean (Cette ancienne église paroissiale dédiée à saint Jean-Baptiste, citée en 1107, dépendait du prieuré bénédictin et remplaça une église Sainte-Catherine comme paroissiale. Elle date des XIe et XIIe siècles. Elle fut transformée en temple protestant en 1806, désaffectée en 1904 au profit du nouveau temple du Moulin puis restaurée en 1960 par la Société de Sauvegarde).</ITEM>

               <ITEM>école de musique réputée.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Teyssières (80 hab):</SOUS-TITRE>

         <P>petit hameau près de Dieulefit, ancien fief des princes d'Orange. Fut un lieu habité par les Hospitaliers.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>source du Lez vers le col de Valouze.</ITEM>

               <ITEM>ruines du château d'Odefred (Hospitaliers)</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>A faire :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>randonnée vers la montagne de la Lance</ITEM>

               <ITEM>partir à la découverte des couches de marnes grises fossilifères dans la vallée et dans le cours de la rivière (rostres de belemnites Duvalia Emerici du Valanginien -130 à -65 millions d'années).</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Marsanne :</SOUS-TITRE>

         <P>situé à l'écart des circuits traditionnels, le village de Marsanne offre un panorama exceptionnel pour ceux qui monteront jusqu'au prieuré Saint-Felix, datant du fin XIIème siècle.</P>

         <P>Le site connut d'abord une implantation gallo-romaine dispersée, puis le bourg s'organise autour de la crète rocheuse jusqu'au début du XIXème siècle.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Le Beffroi ou porte du Lachard (porte principale du vieux village)</ITEM>

               <ITEM>le Prieuré Saint-Felix</ITEM>

               <ITEM>le Château des Montluisant, construit au XIXème siècle sur les bases d'une ancienne maison de notables du XVIIème siècle</ITEM>

               <ITEM>la fontaine de l'Obélisque</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Activités et loisirs - Les fêtes en drôme provençale</SOUS-TITRE>

         <P>Nyons La région de Nyons fut habitée dès le Néolithique (-3500 ans). Puis par les Voconces (peuple Gaulois entre 300 avant JC et 100 après JC). La ville de Niomes est citée en 972 dans un acte de donation des églises Saint-Vincent et Saint-Ferréol de Nions à l'abbaye Saint-Césaire d'Arles. la ville, intégrée au Dauphiné en 1315, connait une période de croissance exceptionnelle à partir de la fin du XIIIème siècle et jusqu'au début du XVe siècle, croissance liée à la présence de la cour papale en Avignon, à celle de marchands italiens et d'une nombreuse communauté juive. Les guerres de religion, commencées dans la région à la fin des années 1550, bouleversent la ville. En 1585, une citadelle est construite sur la rive gauche de l'Eygues et domine la ville et le pont et Nyons devient alors place de sûreté protestante jusqu'en 1622 (Edit de La Rochelle).</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Le Pont roman (1409) enjambant l'Eygues (ou Aygues) et classé monument historique.</ITEM>

               <ITEM>La Tour Randonne (1280) devenue Chapelle de Bon Secours en 1864.</ITEM>

               <ITEM>La porte Saint Jacques, la porte de la Pomme et l'ancien clocher (XIVème siècle)</ITEM>

               <ITEM>Le quartier des Forts jouxtant la tour Randonne (le portail Corcosson, surmonté de trois écussons et le portail Gérenton dont il ne reste que quelques traces).</ITEM>

               <ITEM>Le Château féodal ou Château Vieux , construit au XVIème siècle sur le rocher du Maupas.</ITEM>

               <ITEM>L'ancien monastère Saint-Césaire, rattaché en 972 à l'abbaye Saint-Césaire d'Arles. Le bâtiment actuel renferme un des rares escaliers du XVIIIème siècle de la ville.</ITEM>

               <ITEM>L'église Saint-Vincent (fin Xème siècle).</ITEM>

               <ITEM>La place des arcs ou des Halles (datant du XIVème siècle), bordée d'arcades , la place du Champ-de-Mars (jeu de paume) et sa fontaine.</ITEM>

               <ITEM>Les vieux moulins construits au pied du pont roman au XVIIIème et XIXème siècle ainsi qu'une savonnerie datant de 1730 (savons à l'huile d'olive).</ITEM>

               <ITEM>le Temple protestant installé dans l'ancienne église du couvent des Récollets au début du XIXème siècle.</ITEM>

               <ITEM>La chapelle Notre Dame de Chausan (XIIIème siècle).</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>A faire :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>fête de l'olive (alicoque) à Nyons le 1er dimanche de février Dégustation de l'huile nouvelle (Alicoque), marché du terroir, messe de l'Huile nouvelle... Informations : Office de Tourisme de Nyons Tél. : 04 75 26 10 35 et Fax : 04 75 26 01 57</ITEM>

               <ITEM>Les Olivades - organisée par la Confrérie des Chevaliers de l’Olivier. Tél. 04 75 26 10 35</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Buis-les-Baronnies</SOUS-TITRE>

         <P>Foire du Tilleul à Buis-les-Baronnies le 1er mercredi de juillet</P>

         <P>Grande foire du tilleul (02/07),3ème salon du livre des plantes (expositions, ateliers, conférences sur les plantes aromatiques et médicinales). Informations : Office de Tourisme du canton de Buis-les-Baronnies Tél : 04 75 28 04 59 Fax : 04 75 28 13 63</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Ferrassières</SOUS-TITRE>

         <P>Fête de la Lavande à Ferrassières le 1er dimanche de juillet Démonstration de distillation, marché du terroir, stages-ateliers thématiques, randonnées thématiques.</P>

         <P>Informations : Office de Tourisme de Montbrun-les-bains</P>

         <P>Petit village de la Drôme, historiquement rattaché au Comté de Sault, entouré de lavanderaies en bordure du Plateau d'Albion où se profilent à l'horizon le Mont Ventoux, la Montagne de Lure et Saint-Pierre de Lagarde d'Apt</P>
      </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>

