<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Etang de Berre</TITRE>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Grans :</SOUS-TITRE>

         <P>Cette petite commune des Bouches-du-Rhône (4000 hab) située dans la vallée de la Touloubre, a su préserver son riche passé historique.</P>

         <P>Le site a été vraisemblablement occupé depuis la préhistoire.</P>

         <P>Dès le Xème siècle, il est fait mention d'un castrum de Granis (nom signifiant grain au moyen age), appartenant aux archevêques d'Arles.</P>

         <P>A visiter, à Voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Le clocher surmonté d'un campanile de la chapelle Sainte Anne (datant de 1664)</ITEM>

               <ITEM>Les maisons (fin XVIIème - début XIXème siècle) aux alentours de la place Saint-Anne et du cours Camille Pelletan.</ITEM>

               <ITEM>Les nombreuses fontaines disséminées près du centre.</ITEM>

               <ITEM>Le moulin à huile encore en activité au coeur du village dans un très beau bâtiment du XVIIème siècle.</ITEM>

               <ITEM>les rives de la Touloubre, cette petite rivière (55km), qui prend sa source près de Venelles, en direction de Pélissane et de Grans, avant de plonger vers l'étang de Berre.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Marignane :</SOUS-TITRE>

         <P>Le centre ville de Marignane (33000 hab) est agréable et à l'opposé de ce que l'on pourrait attendre avec la proximité de l'aéroport international de Marseille et la présence des sites industriels de l'étang de Berre.</P>

         <P>L'existence d'une citadelle apparaît dans les textes dès le XIème siècle. C'est Guillaume des Beaux, alors seigneur de Marignane, qui érige en 1353, les fortifications et les remparts de la ville. Le chateau subit plusieurs transformations au fil des siècles et on doit à Jean Baptiste II de Covet, en 1696, la magnifique façade à l'italienne actuelle du chateau.</P>

         <P>A voir / à visiter / à faire :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Le château et son parc</ITEM>

               <ITEM>la Maison commune et son Beffroi (1662) doté de 2 horloges monumentales.</ITEM>

               <ITEM>l'église paroissiale Saint-Nicolas, le monument le plus ancien de la ville (la nef et la partie inférieur du clocher datent de 1029)</ITEM>

               <ITEM>le circuit des "arbres remarquables" dessiné à travers les rues de Marignane (Cyprès, Sophora du Japon, pins d'Alep , Magnolia , Tilleuls et autres Platanes centenaires).</ITEM>

               <ITEM>randonnée le long de l'étang de Bolmon, avec observation de la faune (hérons, rapaces, limicoles, passereaux) et de la flore (orchidée sauvage).</ITEM>

               <ITEM>randonnée sur la colline Notre Dame , composée d'une couverture calcaire remontant au Crétacé terminal (70 millions d'années), la colline pourrait renfermer des débris d'oeufs de dinosaures.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Chateauneuf de Martigues :</SOUS-TITRE>

         <P>Situé au pied du versant nord de la chaîne de la Nerthe (myrte en provençal), ce gros bourg (11500 hab) s'est fortement développé avec l'installation de la raffinerie.</P>

         <P>Le site fut habité dès le 7ème millénaire avant J.C, de nombreuses traces du mésolithique en attestent, dans les abris sous roche dont celui de la Font aux Pigeons.</P>

         <P>A voir et à faire :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>l'ancien Castrum Novum, site du Castellas</ITEM>

               <ITEM>le musée des Amis de Castrum Vetus</ITEM>

               <ITEM>l'hotel particulier des Marquis de Seytres Caumont</ITEM>

               <ITEM>la chapelle Sainte Cécile, remonterait au VIIIème siècle</ITEM>

               <ITEM>la Vierge noire</ITEM>

               <ITEM>les sentiers de découverte de la Font aux Pigeons, de la Grotte du Figuier et du puit de Barbe</ITEM>

               <ITEM>l'étang de Bolmont (lagune seaumâtre)et la plage du Jai, s'étirant sur près de 5 km et composé de sables grossiers et fins, de coquillages et de limon. Le site de Bolmont est en cours de réhabilitation.</ITEM>

               <ITEM>le site des "trois frères", à la Mède, rochers émergeant de l'étang de Berre et formés au crétacé supérieur.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Martigues :</SOUS-TITRE>

         <P>Appelée la "Venise Provençale", cette grande cité (44.000 hab) industrielle a su préserver de nombreux atouts touristiques et son patrimoine historique.</P>

         <P>La première occupation attestée du site est située dans l’actuel quartier de l’Ile et datée du Vème siècle avant notre ère.</P>

         <P>Au moyen-âge trois bourgs apparaissent, chacun protégé par ses fortifications ; Jonquières en l'an 950, l’Ile du Pont Saint-Géniès, fondation comtale datant de 1226, et la "ville neuve" de Ferrières créée en 1250. Ces trois quartiers sont "réunis" en 1581 favorisant l'essor d'une des cités les plus importantes après Marseille.</P>

         <P>A voir / à visiter :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>l'église Saint-Genest (XVIIème siècle) et l'église de la Madeleine (1670 de style baroque)</ITEM>

               <ITEM>chapelle de l'Annonciade des pénitents blancs (XVIIème siècle)</ITEM>

               <ITEM>les canaux et les maisons avec façades et croisées à meneaux</ITEM>

               <ITEM>le fort de Bouc (XIIème siècle), construit à la pointe de la passe de Bouc.</ITEM>

               <ITEM>l'hotel particulier Colla de Pradines (XVIIème siècle)</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Saint Mitre les Remparts :</SOUS-TITRE>

         <P>Joli village fortifié, juché au dessus de la rive occidentale de l'étang de Berre, en retrait de la route D5.</P>

         <P>D'après de nombreux historiens, la fondation de Saint-Mitre remonte au IXème siècle, au moment des pillages commis par les Sarrasins.</P>

         <P>Il subsiste encore, des traces d'un ancien chateau-fort du XIIIème siècle dans la partie sud des remparts actuels. La cité fut occupé par les étrusques, puis reconstruit au IIIème siècle avant J-C sous la dépendance de Massilia. C'est de cette époque qu'est construit le rempart grec. Prend le nom d'Ugium au IVème siècle. Les remparts sont reconstruit en 1231, et le village prend le nom de Castelveyre avant d'être complêtement abandonné en 1394.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Les remparts datant du XIVème siècle</ITEM>

               <ITEM>Les vieilles maisons de pierre des XIVème au XVIIème siècle</ITEM>

               <ITEM>le site archeologique et la chapelle Romane Sainte Blaise (XIIème siècle)</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Istres :</SOUS-TITRE>

         <P>Ce gros bourg (42000 hab), a gardé son charme typiquement provençal. Vous apprécierez les rues animées du viel Istres.</P>

         <P>Le premier gisement préhistorique (Abri Cornille) remonte à 10.000 ans avant J-C. Plus tard (-4000 ans), une civilisation de pêcheurs et de chasseurs s'installent sur la colline de Miouvin.</P>

         <P>Puis avec l'Oppidum du Castellan, marque l'installation des futurs habitants. Le nom Ystrio apparaît dans une charte, datée de 966 (Conrad le Pacifique, roi de Bourgogne).</P>

         <P>A voir / à faire :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>l'église Notre Dame de Beauvoir</ITEM>

               <ITEM>la chapelle Saint Sulpice</ITEM>

               <ITEM>la porte d'Arles (XVIIIème siècle)</ITEM>

               <ITEM>l'Oppidum du Castellan</ITEM>

               <ITEM>le musée Archéologique d'Istres</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Saint-Chamas :</SOUS-TITRE>

         <P>Ce village (6700 hab) , est séparé en deux par la colline du Baou, faite de safre bleu et de calcaire coquiller.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Le pont Flavien, construit en l'an 10 avant J-C (il remplaça un premier pont en bois) enjambe la Touloubre.</ITEM>

               <ITEM>les grottes</ITEM>

               <ITEM>le lavoir des contagieux</ITEM>

               <ITEM>l'aqueduc de l'Horloge</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Miramas le Vieux :</SOUS-TITRE>

         <P>L'ancien Miramas, situé à 2 km du bourg, bénificie d'un panorama exceptionnel sur le côté sauvage de l'étang de Berre et sur l'arrière pays. Le village a conservé ses maisons anciennes à double entrée.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Les vestiges du château (XI ème siècle)</ITEM>

               <ITEM>La porte Notre-Dame et le pin d'Alep bi-centenaire marquant l'entrée du village.</ITEM>

               <ITEM>La chapelle Saint-Jullien (XIIème siècle), joyau de l'art roman provençal</ITEM>

               <ITEM>L'église paroissiale du XVème siècle avec son clocher-arcades.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Cornillon Confoux :</SOUS-TITRE>

         <P>Petit village (1200 hab) d'origine Celto-Ligure, perché au dessus de l'étang de Berre et la vallée de la Touloubre.</P>

         <P>La cité offre un panorama exceptionnel sur l'étang de berre, mais également des Alpilles, de la Sainte-Victoire et jusqu'au Mont-Ventoux.</P>

         <P>A voir / à visiter :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Les apiers (mur d'abeille), long de 60 m et constitué de 56 niches (certainement 200 à l'origine), et les nombreux bories, restanques et autres abris de pierres sèches.</ITEM>

               <ITEM>L'église Saint Vincent (XIIème siècle)</ITEM>

               <ITEM>La tour de l'Horloge (Beffroi), construite en 1852</ITEM>

               <ITEM>Le presbytère (XVème siècle)</ITEM>

               <ITEM>La nécropole paléochrétienne Saint-Vincent, du 1er siècle</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Lançon de Provence :</SOUS-TITRE>

         <P>Ce joli village (7700 hab) a su préserver son riche passé médiéval.</P>

         <P>Construit sur un promontoire protégé par les remparts du chateau (XIème siècle) construit par les seigneurs des Beaux.</P>

         <P>A voir :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>La chapelle Saint-Cyr</ITEM>

               <ITEM>La chapelle Saint-Symphorien (XIème siècle), sur la route de Coudoux</ITEM>

               <ITEM>Les vestiges des enceintes du village établis sur ordre de François 1er</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Salon de Provence :</SOUS-TITRE>

         <P>Salon est une des villes (40000 hab) les plus anciennes de Provence. Elle occupe une position idéale, à mi-chemin de l'Italie et de l'Espagne, au croisement des axes routiers Paris-Marseille et Perpignan-Nice.</P>

         <P>A voir / à faire :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>la maison et le musée de Nostradamus (tel 04 90 56 64 31=</ITEM>

               <ITEM>La porte de l'horloge(XVIIIème siècle).</ITEM>

               <ITEM>La fontaine moussue (XVIIIème siècle)</ITEM>

               <ITEM>L'hôtel de ville (XVIIème siècle).</ITEM>

               <ITEM>L'église St Michel (XIIIème siècle).</ITEM>

               <ITEM>La Collégiale St Laurent (XVIIIème siècle)</ITEM>

               <ITEM>Le Chateau de l'Emperi, le plus grand chateau médiéval de provence (XIIème et XIIIème siècle) - tel 04 90 56 22 36</ITEM>

               <ITEM>le musée du Savon de Marseille Marius Fabre 148 avenue Paul-Bourret 04 90 53 82 75</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Synthèse des distances autour de l'étang de Berre :</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Marseille - Marignane : 25 km - 30'</ITEM>

               <ITEM>Marignane - Chateauneuf - Martigues : 19 km - 25'</ITEM>

               <ITEM>Martigues - St Mitre - Istres : 15 km - 20'</ITEM>

               <ITEM>Istres - Grans : 15 km - 18'</ITEM>

               <ITEM>Grans - Cornillon-Confoux : 7 km - 10'</ITEM>

               <ITEM>Cornillon Confoux - Miramas : 10 km - 12'</ITEM>

               <ITEM>Miramas - Saint-Chamas - Berre l'étang : 20 km - 23'</ITEM>

               <ITEM>Berre l'Etang - Lancon-de-Provence - Salon-de-Provence : 23 km - 26'</ITEM>

               <ITEM>Salon-de-Provence - Grans : 5 km - 8'</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>soit un total approximatif de 139 km sur 2 journées</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>les randonnées pédestres :</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>de Massane à Figuerolles , le long de l'étang de Berre</ITEM>

               <ITEM>de Marignane à la Mède par le Jai</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>
   </RECIT>

   <COMPLEMENTS>
      <INFO>Hébergement et restauration autour de l'étang de berre :</INFO>

      <INFO>Martigues Le Quai des Pirates 17, Quai Jean Baptiste Kléber 13500 Martigues 04 42 80 00 18</INFO>

      <INFO>Cette poissonnerie vend et cuisine les poissons en arrivage direct. Une bonne surprise.</INFO>

      <INFO>Martigues Le Miroir Quai Brescon 13500 Martigues 04 42 80 50 45</INFO>

      <INFO>A l'intérieur, six salles, certaines avec vue sur le Quai ; à l'extérieur, deux terrasses bordent le quai où sont servis poissons et spécialités provençales. Le quai Brescon, appelé le "miroir aux oiseaux" était un lieu fréquenté par les peintres Corot, Delacroix, Loubon et Ziem, à la fin du XIXème siècle.</INFO>

      <INFO>Grans maison d'hôtes La Magnanerie Caroline Dameron Impasse de la Glacière 13450 Grans tel : 04 90 55 98 96 et 06 60 41 61 58 mailto:caroline@lamagnanerie-grans.com site internet : www.lamagnanerie-grans.com</INFO>
   </COMPLEMENTS>
</BALADE>

