<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Bretagne 2005</TITRE>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>01. Passage en Normandie</SOUS-TITRE>

         <P>Après avoir passé une nuit à Lille, nous sommes descendu vers Saint-Malo, le temps nous a permis de faire une petite boucle par la Normandie, Honfleur et Deauville et par l'incontournable Mont-Saint-Michel</P>

         <P>Itinéraire de Lille à Saint-Malo, un peu d'autoroute, une petite escapade par Honfleur en longeant la mer, un peu d'autoroute, une petite escapade par le Mont saint-Michel puis arrivée à l'hôtel à Saint-Jouan des guerets.</P>

         <P>Nous interrompons notre trajet autoroutier, pour faire un détour par Honfleur. En arrivant sous le soleil, et en pleine heure de midi, les terrasses des cafés et des restaurants étaient bondées</P>

         <P>Prenons le temps de visiter ce petit port. Tour à tour cité maritime, point de départ de grandes expéditions en partance vers de nouvelles terres ; port patrimoine de renommée internationale et cité artistique, berceau de personnalités célèbres, Honfleur traversa les siècles en marquant l'Histoire. Épargnée, en grande partie, par les épreuves des époques, la petite cité maritime a su préserver les témoins de ce riche passé historique qui en font aujourd'hui l'une des villes les plus visitées de France.</P>

         <P>Nous avons emprunté la petite dépatementale qui relie Honfleur à Cabourg en longeant la mer. Heureusement que la route était jolie, parce que Deauville, c'est franchement moche. Ca sent le fric plutôt que de sentir la mer.</P>

         <P>On a tourné dans Deauville pendant une demie heure, persuadés qu'il y avait surement un coin joli et animé, conclusion : au mois de juin , en début d'après-midi, c'est mort. (ou alors, on est vraiment passé à côté) Il fallait quand même prendre une photo du casino. Puis on termine notre petite départementale jusqu'à Cabours et de là , autoroute jusqu'au Mont Saint-Michel.</P>

         <P>Nous ne pouvions pas raisonnablement entrer en Bretagne sans passer par l'incontournable Mont-Saint-Michel, juste le temps de faire une photo avec la moto. Puisque nous viendrons le visiter vendredi mais en voiture cette fois.</P>

         <P>Nous voilà enfin à l'hôtel, Il est 18 heures, et on commence tout doucement à avoir faim Normalement les parent devraient arriver, sinon, après avoir vidé les coffres de la moto, on ira vite faire des courses au Cora</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>02. Un petit tour autour de Saint Malo</SOUS-TITRE>

         <P>Une première balade pas trop fatigante qui nous a déjà permis de découvrir ce que nous allions voir pendant 10 jours : la mer, les côtes sauvages et découpées, des phares, des mégalithes, des jolis villages et bien sûr les crêpes et les huîtres.</P>

         <P>Saint-Malo est sans conteste l’une des villes les plus attachantes de Bretagne : elle constitue le joyau de la Côté d’Emeraude, au cœur d’une région au développement touristique fulgurant. Ses pierres ont inspiré les plus grands coureurs d’aventure et nombre d’écrivains célèbres. En juin, il est encore possible d'accéder à l'intérieur avec son véhicule, em juillet et en aout, tout est piétonnier. Mais soyons réaliste, Saint-Malo doit être visité à pied. Nous viendrons en voiture vendredi.</P>

         <P>Je n'ai pas pu m'empécher de mettre cette photo :</P>

         <PHOTO>Saint-Malo vu par Carine.</PHOTO>

         <P>Nous quittons Saint-Malo en prenant la "route de la baie" vers l'est en longeant la côte. Après quelques kilomètres, nous faisons une petite halte à la pointe du groin. De la Pointe du Grouin on peut voir les îles anglo-saxonnes ainsi que le Mont Saint Michel et le Cap Fréhel . Au nord de la pointe, en direction de Saint Malo, sur les l'île des landes, se trouve une réserve ornithologique.</P>

         <P>Quelques kilomètres plus loin, le village de Cancale. Quand vous arrivez au port, à gauche toute , et tout au bout, vous trouverez les échoppes des producteurs d'huitres. C'est pas cher (entre 2.5 et 5 euros la douzaine selon la taille), on vous les ouvre, puis vous vous trouvez un petit banc le long de la mer et ... bon appétit.</P>

         <PHOTO>Les huitres de Cancale méritaient bien un gros plan.</PHOTO>

         <P>Cancale est en fait coupée en deuw En bas, le port de la Houle, longtemps isolé, domaine des pêcheurs, côtoyant les parcs à huîtres, dont la digue, protégeant les maisons des marées, fut construite en 1836. En haut, le bourg où vécurent les commerçants et les armateurs, jusqu'à la grande grève des terre-neuvas en 1911, date à laquelle ils lui préfèrent Saint-Malo.</P>

         <P>Nous quittons Cancale pour rejoindre Dol de Bretagne et le Mont dol, pour arriver ensuite au Menhir de Champ-Dolent. C'est un des plus beaux menhirs de Bretagne (9,50 m de haut, 8,70 m de circonférence)!.. Obélix a du passer par ici,</P>

         <P>Direction Dinan, et la vallée de la Rance. Au coeur de la Haute Bretagne, Dinan, cité médiévale, invite à un voyage à travers le temps. Encore entièrement ceinte de ses remparts, la ville surprend par le patrimoine unique qu'elle a su protéger tout au long des siècles : beffroi, églises et couvents, maisons à pans de bois, ruelles étroites s'ouvrent à vous et livrent leur secret. Celui d'une âme intacte et préservée.</P>

         <P>C'est pas tout ca mais ça va être l'heure de l'apéro, allez on laisse Bertrand Duguesclin sur son cheval et on rentre à l'hôtel</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>03. Les Alignements de Carnac</SOUS-TITRE>

         <P>Rochefort-en-Terre, une des communes les plus réputées en Bretagne et cependant, une des plus petites en superficie, est constituée de quelques centaines de maisons regroupées sur un éperon rocheux. Un site pittoresque et défensif proche de la forêt de Brocéliande</P>

         <P>Durant votre visite à Rochefort-en-Terre, ne manquez pas de lever les yeux pour admirer les enseignes des boutiques et artisans. Elles constituent une curiosité à elles seules. Des maisons à pan de bois aux bâtiments de style gothique, en passant par les demeures de la Renaissance, tout est réuni pour satisfaire la curiosité des visiteurs.</P>

         <P>Dans cette petite ville fleurie, bien que chaque maison, chaque place ou chaque rue vaille le détour, il ne faut pas rater le chateau, le lavoir, alimenté par un ruisseau, le calvaire, sculpté sur ses quatre faces, La chapelle Saint Roch de 1527 et la Collégiale</P>

         <P>Nous trainons encore un peu dans cette superbe petite ville, le temps de déguster une spécialité locale (euh ... des crepes), et il est temps de prendre la direction de Carnac, qui est quand même l'objectif de notre excursion du jour.</P>

         <P>Sur la route de Carnac : Le Chateau de Tredion Situé au milieu d'un parc de 20 hectares, le château de Trédion est classé à l'inventaire des monuments historiques Construit dans les années 1350, le Manoir de Trédion était la propriété des Ducs de Bretagne. Aujourd'hui, il est possible de le louer pour y organiser des événements, il est également possible d'y loger.</P>

         <P>Sur la départementale 781, dans la commune d'Erdeven, nous nous arrêtons aux alignementse Kerzerho: plus de mille menhirs qui poussent en liberté au milieu des ajoncs. En empruntant les sentiers , on peur découvrir quelques dolmens et menhirs plus isolés. Un arrêt indispensable donc pour qui aime la phéhistoire Non, Carine , ca ne s'appelle pas des champs de rochers. Non, Carine, ce ne sont pas des tas de cailloux.</P>

         <P>2 kilomètres plus loin,nous quittons la départementale 781 pour prendre une petite route sur la gauche. Le long de cette route deux dolmens, d'aobord un dolmen classique en forme de grande table, celui de Crucuno. 1 km plus loin, on accède à un petit bois. Sur la gauche se trouve un tertre avec un beau dolmen dont le couloir long de 6 m mène à un espace funéraire divisé en 4 cellules disposées 2 par 2 symétriquement autour du couloir central.</P>

         <P>Non, Carine, Ce n'est pas une grande carrière de pierres,</P>

         <P>Carnac constitue l'alignement mégalithiques le plus impressionnants du monde : 3000 blocs de pierre étendus sur plus de 4 kilomètres. Les alignements dateraient de 4500 à 2800 ans avant JC. On ignore encore à quoi exactement pouvaient servir ces alignements. On suppose qu'autrefois les alignements etaient long de 8 kilomètres. Aujourd'hui ils sont répartis en 3 secteurs.</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>L'alignement de Kermario : 10 lignes , 982 menhirs.</ITEM>

               <ITEM>L'alignement du Ménec : 11 lignes , 1100 menhirs alignés</ITEM>

               <ITEM>L'alignement de Kerlescan : 13 lignes , 540 menhirs</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Seule une vue d'avion peut réellement donner une vraie idée de l'entiereté du site.</P>

         <P>Quittons Carnac en direction de Quiberon, Peu après avoir passé l'isthme, où la route semble couper la mer en deux, La départementale 186 suit ,sur 8 kilomètres, la Côte sauvage: le royaume du vent, des vagues, des oiseaux.</P>

         <P>Sauvage par son relief: ses falaises, ses rochers, ses criques... Sauvage par sa lumière et ses couleurs... Sauvage par ses grandes et petites marées, ses brisants et ses lames de fonds... Sauvage par sa flore: plantes rares et fleurs protégées... Sauvage par sa faune: poissons, crustacés et oiseaux.</P>

         <P>Juste avant d'arriver à Quiberon, on apercoit le chateau Turpault. Un étrange manoir anglo-médiéval situé à la pointe sud-ouest. Propriété privée, ce château ne se visite pas.</P>

         <P>Quiberon est situé à l'extrême sud de la presqu'île. C'est une cité balnéaire et portuaire très agréable. Au large, à 14 km, se dessine Belle-Ile en Mer, la bien nommée, au caractère sauvage, et qui a su préserver son identité. Un nom chargé de promesses…</P>

         <P>Mais il se fait tard, et il est temps de rentrer à saint-Malo.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>04. Pas de Moto Aujourd'hui</SOUS-TITRE>

         <P>Qui ne connait le Mont Saint-Michel Pourtant la surprise reste intacte chaque fois que l'on redécouvre sa silhouette dans le lointain, posé au milieu des sables, tel un joyaux dans son écrin.</P>

         <P>La Mère Poulard passe près de 70 ans derrière ses fourneaux, mettant au point quelques 700 recettes dont bien sûr sa fameuse omelette.</P>

         <P>Ce restaurant est un véritable monument au coeur du monument. Néanmoins, si vous comptez vous y restaurer, prévoyez quand même un budget conséquent, même pour une omelette. 2 fois par jour. 365 jours par an, la mer envahit la Baie en parcourant 14 km. Selon la position de la lune et de son attractivité plus ou moins grande, les marées sont plus ou moins fortes. Les plus grandes marées arrivent au Mont Saint-Michel à la vitesse d'un cheval au galop. Ce spectacle, chaque jour renouvelé, est extraordinaire et inoubliable.</P>

         <P>Immobile dans cette baie en perpétuel mouvement, Le Mont Saint-Michel n'en est que plus majestueux.</P>

         <P>Nous n'avons pas pu résister au plaisir de repasser par Cancale, Et aujourd'hui ils ont des sauvages, énormes.</P>

         <P>Malgré leur taille exceptionelle, le goût et la saveur sont au rendez-vous. Si vous avez l'occasion d'essayer, n'hésitez pas, c'est un régal.</P>

         <P>Aujourd'hui on laisse la place à la gastronomie : Après les huîtres, une bonne crêpe, et une bollée de cidre</P>

         <PHOTO>Encore un passage par les remparts de Saint-Malo</PHOTO>

         <P>Et enfin, nous allons fêter mon anniversaire, avec maman et son Jules ... oui, oui c'est son prénom.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>05. La cote Nord</SOUS-TITRE>

         <P>Un itinéraire en suivant la côte pour nous rendre de Saint-Malo à Roscoff . Quelques routes très intéressantes et des paysages sauvages, Un panneau "circuit des falaises" nous a un moment écarté de l'itinéraire prévu, et ce fut superbe, on a même eu droit à quelques lacets.</P>

         <P>Le Fort La latte- Ce château construit aux 13è et 14è s. puis restauré au 17è et au début du 20è s., a conservé son aspect féodal et occupe un site très pittoresque, séparé de la terre ferme par deux crevasses que l'on franchit sur des ponts-levis.</P>

         <P>La côte d'émeraude, comme tout le littoral breton est découpé par des pointes, des falaises. Il faut prendre le temps de contempler les sculptures de la nature.</P>

         <P>Un petit arrêt chez dafy à Saint-Brieuc, on ne rate jamais l'occasion de s'y arrêter quand on voyage en France.</P>

         <PHOTO>Encore un paysage typique, mais cette fois sur la côte de granit rose</PHOTO>

         <P>En nous baladant,entre Paimpol et Tréguier, nous avons vu un panneau : circuit des falaises. Curieux, nous l'avons suivi, et le panorama était au rendez-vous.</P>

         <PHOTO>Encore une vue du circuit des falaises</PHOTO>

         <PHOTO>Une culture d'algues peu avant Morlaix</PHOTO>

         <PHOTO>Et nous voici à Roscoff, où nous allons passer deux nuits. A l'arière plan , l'île de Batz</PHOTO>

         <PHOTO>Roscoff : L'embarcadère pour l'île de Batz à marée basse.</PHOTO>

         <PHOTO>Roscoff vu de bout de l'embarcadère.</PHOTO>

         <P>Réputée pour l'exceptionnelle douceur de son climat, attribuée à l'influence du Gulf Stream, pour la beauté de ses côtes, pour les bienfaits de ses cures marines, Roscoff est une ville de caractère. Corsaire de coeur, Bretagne de nature, l'authenticité est son charme.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>06. La Rade de Brest</SOUS-TITRE>

         <P>Sans doute l'itinéraire le moins intéressant de notre séjour, Des routes rectilignes sans intéret, des paysages le plus souvent masqués, bref une étape dont on aurait pu se passer, si ce n'est pour la majesté de l'enclos de Pleyben</P>

         <P>Dans le tout petit village de Goulven, comme dans la plupart des villages bretons, l'église est superbe et imposante. On la croirait en dentelle.</P>

         <PHOTO>Une petite pause clope au port de Portsall</PHOTO>

         <P>Brest fut pour nous une déception, en résumé c'est un gros port sans vraiment beaucoup d'intérêt. Le château de Brest est un bon exemple des fameuses fortifications de Vauban. Il abrite aujourd'hui le musée de la marine.</P>

         <P>Une toute partie du port de Brest. Sa position stratégique en fait un site de choix au coeur de l'Arc Atlantique et comme porte d'entrée en Europe.</P>

         <PHOTO>Le Faou : l'église St-Sauveur (1544-1680) au fin clocher à lanternons.</PHOTO>

         <P>La création de la ville remonte au XIème siècle. Vingt-trois maisons sont protégées et une classée. La rue principale est bordée de maisons à encorbellement datant du XVIème siècle. Elles sont bâties de schiste et de granit, revêtues d’ardoises et coiffées en façade d’un haut pignon.</P>

         <P>La Bretagne fourmille d'enclos paroissiaux. Le phénomène de concurence et d'émulation entre bourgs et villages a fait que chacun voulait avoir la plus belle église.</P>

         <P>L'enclos paroissial de Pleyben, bâti entre le XVème et le XVIème siècle, est considéré comme l'un des plus beaux. Il est composé de l'église, du calvaire et de l'ossuaire.</P>

         <P>Sur le chemin du retour, nous nous arrêtons à Saint-Pol de Leon : Une petite ville agréable et animée, connue pour ses artichauts et ses plages, mais abritant un patrimoine remarquable.</P>

         <P>Retour à Roscoff. Décidement cet embarcadère nous sidère</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>07. La presqu'ile de Crozon</SOUS-TITRE>

         <P>Sans doute l'un des plus beaux parcours, des jolies routes, de grands paysages, une étape parfaite</P>

         <PHOTO>En Bretagne , on appelle ça : la Montagne. le Roc Trévezel 383 mètres d'altitude</PHOTO>

         <P>le port de Camaret a depuis des centaines d'années été une pièce maîtresse parmi les ports de la mer d'Iroise. Escale réputée avant le goulet de Brest, fortifiée par Vauban, Camaret sait aujourd'hui manier avec un rare brio la palette \"mer, nature et patrimoine\".</P>

         <P>A l'arrière-plan , la Tour Vauban est une batterie édifiée par Vauban en 1689 pour parer à un débarquement des Anglo-Hollandais</P>

         <P>Camaret : le port du Styvel, ancien port langoustier, est aujourd'hui devenu une destination touristique.</P>

         <P>La chapelle ND de Rocamadour dont le nom évoque un rocher au milieu des flots, connut de nombreuses étapes de construction entre 1183 et 1683. Son clocher décapité est l'œuvre d'un boulet anglo-hollandais pendant la fameuse attaque de 1694. A l'intérieur, de nombreux ex-voto évoquent la piété des marins camarétois.</P>

         <P>LES FILLES DE CAMARET SE DISENT TOUTES VIERGES (BIS) MAIS QUAND ELLES SONT DANS MON LIT, ELLES PREFERENT TENIR MON VIT, QU'UN CIERGE. (TER)</P>

         <P>On n'a vu ni les filles en question, ni le curé tout aussi célèbre</P>

         <P>Longeons la côte pour se diriger vers la pointe du Toulinguet, en roulant lentement pour profiter du paysage.</P>

         <P>Le sémaphore du Toulinguet : Point stratégique très important commandant l’entrée du Goulet de Brest, d’où l’on observe le rivage de la Pointe Saint-Mathieu à la Pointe du Raz.</P>

         <P>La pointe de Penhir est la pointe la plus célèbre de la Presqu'île de Crozon, qui forme la côte sud de la rade de Brest. Ces falaises très escarpées et battues par les vents - quoique moins que celles de la pointe du Raz - doivent leur renommée aux fameux Tas de Pois (les rochers alignés dans la mer)</P>

         <P>Arrivé à la Pointe, vous serez certainement surpris par les falaises hautes d'un bon 60 mètres, entaillées par de profondes crevasses</P>

         <P>La pointe des Esapgnols est beaucoup moins pitoresque, néanmoins, vous aurez une vue imprenable sur Brest et son Port</P>

         <PHOTO>L'allée couverte à Roudouallec, C'est que c'est lourd ces mégalithes.</PHOTO>

         <P>Concarneau, ancienne place-forte de Bretagne, est aujourd'hui une ville portuaire et une station balnéaire. Quatrième port de pêche de France, premier port thonier d’Europe, Concarneau, 20 000 habitants, s’est développée autour de sa Ville-Close, monument historique le plus visité en Bretagne.</P>

         <P>Bâtie sur un îlot rocheux et ceinte d’une muraille médiévale fortement remaniée aux XVe et XVIe siècles, la Ville-close est ensuite restaurée selon les indications de Vauban. De ses remparts, nombreux points de vue sur le port de pêche, le port de plaisance et la baie. La ville close abrite aujourd'hui de nombeux commerces et restaurants.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>08. La pointe du raz</SOUS-TITRE>

         <P>Encore une étape parfaite, un itinéraire varié et très intéressant.</P>

         <P>Quelarn : La garenne de korrigans: Ce site est en fait d'un nécropole datant de 3600 avant J-C. On y découvre plusieurs dolmens et menhirs.</P>

         <P>A la pointe de Penmarc'h se dresse le phare d'Eckmühl qui domine l'océan de ses 65 mètres. il date de 1897.</P>

         <P>Le moindre petit village, a toujours une église magnifique</P>

         <P>Pour arriver au Menez Koriged, un des plus beau dolmen du Finistère, nous avons quitté la D2 pour prendre de petites routes locales magnifiques.</P>

         <P>Le dolmen de Ménez-Koriged est l’une des plus belles allées couvertes du Finistère. Il est situé sur un plateau dominant la baie d’Audierne et le petit port de Pors-Poulhan. Il a été dynamité pendant la seconde guerre mondiale, il gênait la vue d'une batterie allemande, mais il a été restauré depuis.</P>

         <P>Une légende circule sur ce dolmen , il ne s'agirait pas seulement d'une tombe, mais également d'un lieu de sacrifice humain.</P>

         <P>Il fallait vraiment s'arrêter là, non seulement pout le mégalithe , mais aussi pour la vue offerte sur les côtes voisines.</P>

         <P>Située à la proue de la Bretagne, la Pointe du Raz est un des sites les plus saisissants de la côte atlantique. Ici, les millénaires ont façonné une nature chargée de rêves et d'imaginaire. Pour rendre toute sa beauté à ce site, un vaste programme de réhabilitation a été entrepris avec pour objectifs la disparition des constructions indésirables et le retour de la végétation traditionnelle des falaises. A l'arrière-plan, le phare de la vieille. Par jour de temps clair, on peut apercevoir l'île de Sein.</P>

         <P>Le dos tourné aux gens venant de la terre, on croise la statue de Notre Dame des Naufragés, érigée le 5 juillet 1904, suite à la crise de la pêche à la sardine - Haute et fière devant l'océan, comme pour conjurer les mauvais sorts du parfois cruel océan.</P>

         <P>Sur la route de Tréboul à Poullan-sur-mer, il ne faut pas manquer la visite de l'allée couverte arc-boutée de Lesconil, la maison des Korrigans. Toute son architecture interne, le vestibule d'entrée, la chambre sépulcrale est très bien préservée, le tout mesurant 12 m de longueur.</P>

         <P>Haut lieu druidique il y a 2500 ans, blottie contre le flanc de sa montagne noyée de forêts, Locronan dresse ses maisons de granit gris bleuté au pied de la tour carrée de son église. Ces demeures XVIIe et XVIIIe témoignent de la richesse des notables et des marchands de toile qui les firent édifier</P>

         <P>Ne pas oublier d'acheter le couign aman, une spécialité au beurre...</P>

         <P>Edifiée sur un ancien lieu de culte païen, cette petite cité de caractère qui abrita jadis une industrie florissante de la toile, a conservé tout le charme d'un village sur lequel flotte un profond sentiment religieux.</P>

         <P>Pont-Aven vous invite à découvrir la beauté de ses paysages, la richesse de son histoire d'amour avec l'art et les artistes et en particulier le plus célèbre d'entre eux, Paul Gauguin.</P>

         <P>Mais Pont-Aven aujourd'hui est surtout connu pour ses galettes, surtout depuis le film CULtissime qui fit scandale lors de sa sortie en 1975 « Nom de Dieu de bordel, quel cul ! »</P>

         <P>Pont-aven invite à la flânerie : Une sorte de Montmartre à Paris, de Chelsea à Londres ou du soho New York pour amateur de pittoresque!</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>09. En route pour Caen</SOUS-TITRE>

         <P>Sur la 4 voies qui nou mène en Normandie, c'est l'orage incessant, mais, dès que nous prenons les ptites routes vers Granville, il cesse subitement de pleuvoir, comme pour préserver notre petit itinéraire touristique.</P>

         <P>Nous longeons la partie Normande de la baie du Mont-Saint-Michel, et on trouve un petit piquet pour poser l'appareil photo, et enclancher le retatrdateur.</P>

         <P>Encore et toujours l'incontournable Mont Saint-Michel Et Pourtant nous le contournons ...</P>

         <P>Arrivé à Granville, le ciel se découvre un petit peu, En partant du phare, il faut aller faire un petit tour dans la "haute ville"</P>

         <P>Et jeter un oeil sur les batteries allemandes et le port</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>10. 6 juin 44 Le Jour J</SOUS-TITRE>

         <P>Aujourd'hui nous nous sommes contentés de suivre les circuits indiqués par les panneaux</P>

         <P>OVERLORD-L'ASSAUT. Empruntant le nom - Overlord - que donnèrent les Alliés aux plans et au dispositif militaire lié au débarquement, cet itinéraire a pour objectif la découverte des très nombreux lieux et événements qui ont marqué la journée du 6 juin 1944 dans le secteur anglo-canadien.</P>

         <P>D-DAY - LE CHOC. Articulé autour de l'offensive américaine ce parcours conduit de Bayeux vers Carentan depuis la tristement célèbre plage d'Omaha Beach, théâtre d'une terrible bataille, jusqu'à la prise de Saint-Lô et de Carentan. Il traduit la violence des combats notamment à "Omaha la sanglante" ou, à l'aube du jour J,les vagues d'assaut de la Ière division d'infanterie US se heurtèrent à la résistance acharnée des troupes allemandes ainsi qu'à la Pointe du Hoc ou se déroula l'exploit héroïque des Rangers du colonel Rudder.</P>

         <P>OBJECTIF - UN PORT. Pour approvisionner les troupes débarquées, les Alliés ont un besoin vital, un port en eau profonde. L'objectif premier des troupes américaines sur la plage d'Utah-Beach et autour de Sainte-Mére-Eglise est de prendre le port de Cherbourg. " Le circuit " Objectif - Un Port " jalonne les sites qui furent le parcours du Général Collins et du 7ème Corps d'Armée en direction de Cherbourg.</P>

         <P>Nous commencons notre visite par Ouistréham : le phare a été mis en service en 1905. C'est une tour cylindrique en granit peint. Haut de 38 mètres, on y accède par un escalier de 171 marches.</P>

         <P>Le Centre Juno Beach à Courseulles-sur-Mer est un mémorial dédié à l’effort canadien pendant la Seconde Guerre mondiale. Lieu de mémoire, d’éducation et de culture, il présentera également une vision du Canada d’aujourd’hui.</P>

         <P>Arromanches sur mer : Musée du débarquement</P>

         <PHOTO>La batterie de Longues-sur-Mer.</PHOTO>

         <P>Cette importante Batterie fait partie des ouvrages du mur de l’Atlantique, dispositif de défense littorale mis en place par l’Allemagne nazie pendant la seconde guerre mondiale. Elle présente des pièces dans leur état d'époque. À 5 km d'Arromanches, c'est l'unique batterie allemande dont les canons sont encore en place en Normandie. Protégés dans des abris bétonnés, ces canons de 150 mm avaient un champ de tir de 120° et une portée de 19,5 km.</P>

         <PHOTO>Le centre de visée des batteries de Longues</PHOTO>

         <PHOTO>Le cimetière militaire américain de Colleville</PHOTO>

         <P>Inauguré en 1956 par le président Coty et le général Marshall, ce cimetière américain s'étend sur 70 ha au-dessus d'Omaha Beach.</P>

         <P>Ici reposent 9 387 jeunes soldats américains (dont les deux fils du président Roosevelt) morts au cours de la bataille de Normandie (6 juin-22 août 1944).</P>

         <P>Les batteries de la Pointe du Hoc, à Cricqueville-en-Bessin, entre Vierville et Grandcamp-Maisy (D514) On peut encore découvrir sur cette haute falaise dominant la mer, les vestiges impressionnants des batteries sous abris bétonnés, les bunkers et blockhaus et les cratères témoins de la violence de l'affrontement</P>

         <P>La pointe du Hoc Sans doute le site le plus impressionnant du circuit ! Pilonnée par la marine, cette falaise fut le théâtre d'un des épisodes les plus héroïques du débarquement. Les 225 rangers du colonel Rudder parvinrent en effet à escalader la paroi à l'aide d'échelles de cordes propulsées par des fusées. Les combats durèrent 2 jours. 90 rangers survécurent à l'assaut. La pointe du Hoc a été conservée en l'état, avec ses entonnoirs béants creusés par les obus et ses blockhaus défoncés. Il s'agit en fait d'un sanctuaire car les dépouilles de soldats américains et allemands dorment sous les gravats.</P>

         <P>Le site est gratuitement accessible, et permet de rentrer dans certains bunkers.</P>

         <P>Sainte-Mère-Église Point stratégique sur la route reliant Utah Beach à Cherbourg, ce village fut pris d'assaut par les parachutistes de la 82e division américaine. C'est dans les bocages environnants qu'eut lieu la fameuse "guerre des haies", les routes et les chemins de Normandie étant tous bordés d'arbres et de buissons propices aux embuscades.</P>

         <P>Mais pour le grand public, Sainte-Mère-Église est surtout lié à l'exploit de John Steele, immortalisé par le film Le jour le plus long de Darryl Zanuck. Suspendu à la pointe du clocher par son parachute, ce soldat fera le mort pendant deux heures sous le feu des Allemands, jusqu'à ce qu'on vienne le détacher. Un parachute est toujours accroché au sommet de l'église.</P>

         <P>Musée du Débarquement d'Utah Beach à Sainte-Marie du Mont:</P>

         <P>Les bornes de la Liberté dont un exemplaire se trouve à Utah-Beach, au kilomètre 00 (la borne O se trouvant à Sainte-Mère-Église), jalonnent l'itinéraire de l'armée US dans la libération de notre pays jusqu'à Bastogne en passant par Chartres, Fontainebleau, Reims, Verdun, Metz.</P>

         <P>Il fallait bien une indication pour nous rappeler que demain, on rentre chez nous , pas loin de Bastogne.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>11. Le retour</SOUS-TITRE>

         <P>Un petit détour pour passer sur le pont de Normandie : gratuit pour les motos, 5 euros pour les voitures. Qui a dit que les motards étaient les mal-aimés de la route ?</P>

         <P>Sur l'Estuaire de la Seine, au plus large du fleuve, deux flèches élancées, un trait tendu sur l'infini, deux volées de haubans créent dans l'espace une nouvelle harmonie. Avec ses 856 mètres d'un seul tenant, le Pont de Normandie pulvérise le record du monde de portée des ponts à haubans. Lien majestueux entre les deux rives de la Seine, il bouscule l'espace géographique normand, l'unifiant à jamais</P>

         <P>Longueur totale : 2.141 mètres - Travée centrale : 856 mètres - Hauteur des pylônes : 215 mètres - Hauteur du tablier à la clef : 60 mètres .</P>
      </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>

