<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Tour des glaciers de la Vanoise</TITRE>

      <DESCRIPTION>
         <P>Crée en 1963, le parc national de la Vanoise s'étend sur deux vallées : La Maurienne et la Tarentaise. D'une superficie totale d'environ 145000 hectares, il couvre 28 communes dans sa zone périphérique. Cet espace naturelle rassemble 600 km de sentiers. 40 refuges vous accueillent durant vos ballades. Le parc de la Vanoise est jumelé depuis 1972 avec le parc national italien du grand Paradis formant ainsi le plus grand espace protégé d'Europe occidentale.</P>

         <P>Cet espace protégé permet de faire cohabiter à merveille l'homme et la nature. Les promeneurs peuvent observer à loisir ces espèces animales et végétales dans leur milieu naturel. Le parc a aussi largement contribué à la sauvegarde du bouquetin en protégeant cette espèce lui permettant à nouveau de peupler les paysages montagnards. Enfin, le Parc de la Vanoise, de part ses nombreux visiteurs est un formidable moteur pour ces nombreuses communes qui compose se territoire. Favorisant ainsi la promotion du savoir faire régional.</P>

         <P>Les Glaciers de la Vanoise composent le coeur même du parc avec plusieurs dizaines de sommets culminant à plus de trois milles mètres. Et nous allons donc faire le tour de ces glaciers, sur quatre jours. Nous, ce sont mon frère et moi. L'idée est de faire ce circuit en évitant le GR (sentier de Grandes Randonnées) de la Vanoise au profit des petits sentiers balisés plus intéressants mais aussi plus techniques. Nous dormiront en refuge le long de ces 60 kms de sentiers qui nous ferons connaître plus d'émotion que prévue !</P>
      </DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Premier Jour</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Distance : 11 kilomètres</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé positif : 775 mètres</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé négatif : 750 mètres</ITEM>

               <ITEM>Durée : 4 heures</ITEM>

               <ITEM>Lieux principaux : Parking de Bellecombe, Col de Lanserlia, Vallon de la Rocheure, Refuge de la Femma</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Grand départ vers Termignon situé à 48 kms de Saint Jean de Maurienne en direction de la Haute Maurienne et de l'Italie. Le parking de Bellecombe, vrai début de la rando est encore à 13 kms de cette commune. La météo est annoncée excellente pour les trois prochains jours. Avec mon frère, nous avons tablé sur quatre jours de ballade avec de très grosses étapes de 10 à 12 heures de marche. Notre circuit complet s'étend sur 80 kms, le passage sur cinq refuges, et des cols culminant à près de 3000 m. Situé à 2300 m d'altitude, le parking est un des points de départ principaux du parc de la Vanoise, et pas moins de quatre refuges se trouvent à moins de 4h de marches : le refuge d'entre deux eaux, celui du plan du lac, Félix Faure et, enfin, celui de la Femma.</P>

         <P>C'est ce dernier que nous avons choisi pour notre premier nuit et, déjà, nous nous écartons du GR 5 pour emprunter le col de Lanserlia. Au milieu des prés fleuris, le sentier se dévoile tranquillement, la montée est douce et bucolique. A peine le temps de faire souffrir les muscles des jambes, encore froids, et de travailler le souffle un peu court sur la fin de la montée, rude mais courte. Ce passage de Lanserlia à 2774m d'altitude nous fait découvrir deux lacs dont un magnifique au pied de crêtes toutes plus impressionnantes les unes que les autres. Le temps de s'arrêter goûter et nous attaquons la descente qui nous mènera vers le GR puis vers le refuge. Toujours autant de prairies et de fleurs, et de nouveaux compagnons font leur apparition : les marmottes. D'abord éparpillées puis vraiment très nombreuses au fur et à mesure de la descente. Sous la protection du parc, elles ont pu se développer et peupler leur environnement au point d'en faire, je pense, la plus grande concentration de l'espèce en France.</P>

         <P>Une fois atteint le sentier principal, ne reste plus qu'une heure de marche pour arriver au refuge. Le chemin est plat. Vers 20h, le refuge est en vue au pied d'une cascade et de l'imposant rocher de la Femma, avec les glaciers en arrière plan. Les deux gardiens nous accueillent avec gentillesse. Petite chambre sympa, le bâtiment a été rénové il y a quelques années. Le rocher qui le domine à été entièrement équipé pour l'escalade, avec des voies allant du 5b au 6b. Avis au amateurs de grimpe!! Ce soir là, un petit groupe de randonneurs profitent, comme nous, du confort de ce chaleureux petit refuge. L'après midi a été courte et tranquille. Mais les choses sérieuses commencent demain avec un départ vers 8h qui nous fera passer deux cols et transiter par deux refuges.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Deuxième Jour</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Distance : 19 kilomètres</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé positif : 1204 mètres</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé négatif : 1039 mètres</ITEM>

               <ITEM>Durée : 7 heures</ITEM>

               <ITEM>Lieux principaux : Refuge de la Femma, Col de Pierre Blanche, refuge de la Leysse, Pont de Croé Vie, Col de la Vanoise, Refuge Félix Faure</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Réveil à 6h30, une bonne petite douche et nous voilà au petit déjeuner, le temps est dégagé mais quelques nuages matinaux se baladent ici et là. Une grosse journée nous attend ; direction le refuge du col de la Vanoise après 19 kms de rando, 2 cols à franchir, et un passage en refuge pour le repas de midi. En fait, notre objectif idéal est le refuge de la Valette, mais il faut tout de même rajouter 5h de rando. A voir si la météo nous laissera tranquille. Le temps de discuter avec la gardienne, au sujet de notre étape du jour et du refuge de manière plus générale (voies d'escalade, ambiance ...) et nous voilà partis à 8h30 pour ce que j'appellerais notre première rando de la journée avec au programme : le col de Pierre Blanche et une halte repas au refuge de la Leysse. Dès le départ, premier difficulté : aucun sentier n'est réellement délimité et nous nous repèrons en fonction du relief environnant. La chose n'est pas facile car nous sommes partis avec une carte à l'échelle 1/50000°. Un conseil pour les non-initiés : prenez une carte (de type IGN) à l'échelle 1/25000° qui est bien plus précise. Nous arrivons tant bien que mal à rejoindre le sentier à travers ces grandes prairies dominées par des crêtes magnifiques tout le long du sentier culminant à plus de 3000m. Le pied de ces falaises se termine (comme tout autour des glaciers de la Vanoise) par de gigantesques éboulis ayant craché des blocs jusqu'au bord du chemin.</P>

         <P>Après 2h30 de marche, nous arrivons au col de Pierre Blanche à 2842 m d'altitude. En face, la Grande Casse (point le plus haut de maurienne) nous fait face de toute sa splendeur. Nous pouvons distinguer en contrebas de ce majestueux massif rocheux, une longue et étroite vallée : ce sera une bonne partie de notre itinéraire de l'après midi. La descente sur le refuge n'est pas plus facile. De nouveau, le sentier est au abonné absent. Notre meilleur arme reste les repères visuels. Heureusement, un élément nous indique clairement la route : le refuge de la Leysse est au pied d'un grand barrage portant le même nom. De part sa taille, le lac en aval donne la direction. Ayant basculé sur la face nord de la montagne après le col, nous croisons une petite nouveauté : les névés (plaques de neige) nombreux et de bonne taille, rendant le terrain humide et boueux. Finalement, vers 12h30, nous arrivons en bas du refuge qui est campé à 2487m d'altitude. Le temps de se poser un peu et de manger une bonne omelette, soit une heure au total, et nous voilà parés pour la deuxième partie de l'étape qui nous voit rejoindre le GR5 jusqu'au prochain refuge. Pendant une heure et demi, nous allons longer la rivière de la Leysse au coeur d'une vallée étroite: vallon de la Leysse qui nous fera redescendre jusqu'à 2000m. Cette vallée est magnifique avec des pierriers gigantesques qui se mélangent à la neige allant jusqu'à recouvrir la rivière en pleine été créant ainsi de fabuleux souterrains sous la glace.</P>

         <P>Nous arrivons sur un petit pont qui fait le croisement avec la vallée dont nous venons, celle qui redescend en direction des parking et la montée qui mène au col de la Vanoise. De l'autre côté, surprise : un bouquetin broute tranquillement le pâturage, sans même se soucier de notre présence. Je peux facilement l'approcher jusqu'à 5-6 mètres pour le prendre en photo sans même le déranger. Par contre, au dessus de nos têtes, le ciel se fait de plus en plus menaçant. Nous attaquons donc rapidement la montée sur le col qui est courte mais raide ! Nous croisons encore quelques bouquetins sur la fin de l'ascension et les premières gouttes font leur apparition. Des randonneurs nous informent qu'il nous reste encore 45min avant d'atteindre le refuge. Hélas, la météo ne nous laisse pas ce répit, à peine 10min plus tard, les premiers éclairs éclatent autour de nous. Pas de quoi être rassuré. Aucun relief autour pour nous protéger nous devons donc courir dans la plaine en espérant ne pas être foudroyé !! Les orages frappent de toutes part, certains à quelques centaines de mètres de nous. Mais finalement, au bout d'une demi-heure, nous atteignons le refuge sans mal mais bien mouillés et après de bonnes frayeurs. Mais du coup, on n'oublie avec mon frère, l'idée de continuer jusqu'au prochain refuge. Nous nous lèverons plus tôt de main matin. Nous faisons donc halte à Félix-Faure, un des refuges principaux de la Vanoise avec une capacité de 140 lits. Les gardiens sont aimables, mais du fait du nombre de personnes et de chambres dortoirs de 12 places, il règne un certain esprit "cantine" que je n'aime pas particulièrement. Mais ça ne reste qu'un avis perso. Et l'essentiel est ailleurs avec les 30 kms qui nous attendent demain avec, bien sur, pleins de rebondissements.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Troisième Jour</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Distance : 27 kilomètres</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé positif : 2628 mètres</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé négatif : 2825 mètres</ITEM>

               <ITEM>Durée : 12 heures</ITEM>

               <ITEM>Lieux principaux : Refuge de la Vanoise, Col du grand Marchet, cirque du Grand Marchet, refuge de la Valette, Col d'Aussois, refuge du Fond d'Aussois</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Le réveil sonne à 4h30. Dehors, il fait encore nuit. Nous prenons délicatement nos affaires pour ne pas réveiller notre chambrée. Le jour pointe doucement sur la Grande Casse, donnant des couleurs magnifiques sur le glacier. Un rapide petit dej', arrive 6h00 et le départ pour l'étape reine de notre boucle. Nous avons tablé sur 12h (pauses comprises) de marche pour atteindre le refuge de Fond d'Aussois sur les coups de 18h00. La journée est magnifique. Pas un nuage ne vient troubler le levé du soleil. Nous nous détachons de nouveau du G.R pour descendre jusqu'au Morion. Nous ne savons encore pas si nous prenons ensuite le sentier escarpé menant au Grand Marchet (paraît-il difficile d'accès sans un minimum d'équipement) ou si nous descendons dans la forêt dominant Pralognan la Vanoise. Après en avoir aperçu le chemin, nous optons pour la première solution. La montée est raide et usante, nous croisons un chamois mais impossible de le prendre en photo car trop rapide à grimper les éboulis. L'arrivée au col du Grand Marchet est en vue et ça vaut vraiment la peine de se fatiguer les jambes : nous surplombons un grand cirque de quelques 500m de hauteur. A notre droite, quatre gigantesques cascades crachent leurs gerbes d'eau dans ce cratère dont le fond humide permet à la verdure de s'exposer fièrement entre les différents ruisseaux. Et tout ce décor semble se déverser dans la vallée. Un peu de descente tranquillou jusqu'en bas du cirque et on rattaque l'ascension pour atteindre le refuge qui nous servira de halte pour la pause repas. La chaleur est étouffante, seuls quelques nuages se forment sur les sommets annonçant, sans doute, des orages pour le début de la soirée. Un petit passage au pied du cirque du Petit Marchet, une petite vue sur les glaciers et nous voilà au refuge à 10h45. On fait sécher les Tee Shirt, on met un peu de crème solaire, une bonne omelette savoyarde (oeufs, lardons, pommes de terre). La pause dure une bonne heure, histoire de reprendre des forces pour une après midi qui s'annonce difficile. Le refuge est de toute beauté et le décor environnant est magnifique : glacier, lacs, falaises, tout simplement génial tout ça.</P>

         <P>Et de nouveau de la descente en vallée, histoire de reposer les jambes. En dessous de nous, le GR qui serpente jusqu'à l'horizon et le col de Chaviere. La chaleur est étouffante, et le plafond nuageux s'épaissit. Avec mon frère, on soutient un rythme élevé et régulier. On attaque maintenant la montée du glacier du Génépi. La côte n'est pas pentue, mais par contre, elle est très longue, l'effort est donc important. Nous passons juste en dessous du glacier pour passer à la vallée suivante où nous souhaitons faire une pause goûter avant d'entamer la dernière partie de l'étape. En chemin, à notre grande surprise, nous croisons un chamois à quelques mètres de nous, lui aussi semble surpris d'ailleurs. Finalement, à 16h15, on arrive au chalet pour notre casse croûte. Le ciel est toujours menaçant et le refuge est annoncé à 2h30 de notre lieu de goûter. Devant nous se dresse le dernier obstacle de notre journée : le col d'Aussois qui nous fait grimper de 2200 à 2916m d'altitude ! Après, il ne nous restera plus qu'à redescendre sur le refuge. Petite pause de 30min pour aérer les pieds et prendre des forces pour le final. Le sentier démarre tout de suite par de la grosse montée. Vu l'état du ciel, on décide avec mon frère, de repérer des lieus susceptibles de nous protéger en cas d'averses sur la montée. Le col paraît tellement loin, au dessus de nos yeux, la montée est extrêmement dure et notre rythme n'est plus aussi rapide que le matin. A la moitié de l'ascension environ, nous repérons un énorme bloc rocheux qui recouvre un espace suffisant pour nous protéger le temps de la pluie. A peine le temps d'en discuter que les premières gouttes apparaissent. Pas question de poursuivre dans les éboulis en cas de pluie, nous faisons donc une halte sous le caillou. Hélas, la pause va être plus longue que prévue.</P>

         <P>Après quelques minutes à observer le ciel, les premiers éclairs éclatent sur le glacier en face de nous, la pluie redouble de violence. Je remarque qu'à droite de la pierre qui nous abrite, un petit ruisseau s'écoule tranquillement. Je me dis, à ce moment là, que nous sommes suffisamment au dessus de ce ruisseau pour être en sécurité. Mais nous allons vite comprendre ce qu'est un orage de montagne : la pluie laisse place à la grêle, en quelques minutes, à peine, le sol est blanc, comme recouvert par la neige, les éclairs frappent de toutes parts. Et le ruisseau que j'avais remarqué crache maintenant une quantité d'eau impressionnante pouvant même déplacer des cailloux plus gros que le poing. L'humidité est partout et le ruisseau commence à s'infiltrer sous le caillou. Nous voilà complètement bloqués avec les orages partout et l'eau qui continue à monter au fur et à mesure. Nous devons faire face à un nouveau soucis : la température a beaucoup baissée pour atteindre les 5°C. Il nous faut à tout prix partir de ce rocher car nous ne tiendrions pas la nuit dans ce froid. Nous décidons donc, avec mon frère, d'attendre la prochaine accalmie et de tenter de rejoindre le chalet où nous avons goûtés. Cette éclaircie arrive au bout de 2h30 ! Autour de nous, tout n'est que ruisseaux, nous entamons la redescente, nos pieds sont rapidement détrempés par cette eau froide. Mais vraiment pas de chance pour nous, avec les jumelles nous constatons que le pont qui était le seul accès au chalet, était sous les eaux. Plus de choix possibles, il ne reste plus que le col pour atteindre le refuge. La montée est horrible, je n'ai plus de forces, mon frère est devant, luttant dans les ruisseaux pour trouver le sentier grâce aux Kerns. Tout les deux ou trois pas, je glisse dans cette boue formée par les coulées d'eaux. C'est bien la première fois de ma vie que souffre autant physiquement et mentalement. Après une demi-heure qui m'aura parue plusieurs heures, nous atteignons le col, mais le danger n'est pas écarté. Nous devons effectuer la même opération dans une descente de 600m de dénivelé au milieu des torrents créés par l'orage. Mais nous ne nous posons aucune question. Notre seule obsession est de trouver les Kerns, seul moyen de trouver le chemin. Je ne sens même plus la fatigue : il faut arriver au refuge et la nuit est entrain de tomber. Tout les ponts ont été emportés par les eaux, il faut traverser les jambes dans l'eau. Au loin, les éclairs se font de nouveau inviter au menu. Après 1h30 d'efforts sous l'orage, nous atteignons enfin notre objectif, le refuge de Fond d'Aussois. Le gardien nous accueille chaleureusement, il est déjà 22h00. Nous prenons les dernières affaires sèches que nous avons pu rassembler dans un sac-à-dos. Nous sommes exténués, malgré l'heure tardive, nos hôtes nous préparent gentillement une soupe et un chocolat chaud. De toute façon, nous n'avons faim ni l'un, ni l'autre, trop remués par ce qui vient de se passer. Il est temps d'aller dormir.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Dernier Jour</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Distance : 7 kilomètres</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé positif : 139 mètres</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé négatif : 935 mètres</ITEM>

               <ITEM>Durée : 2 heures 30</ITEM>

               <ITEM>Lieux principaux : Refuge de Fond d'Aussois, plan d'amont, plan d'aval, Aussois</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Après toutes ces émotions, la nuit a été courte, et le réveil est très difficile. Les pieds sont marqués par l'étape de la veille et les organismes sont fragilisés par notre mésaventure. Nous devions initialement effectuer une dernière étape de 25kms et 12h00 de temps, mais la motivation n'est pas là. En remplacement, nous allons rejoindre la station d'Aussois puis faire du stop jusqu'au parking.</P>

         <P>Nous prenons le temps de faire sécher nos affaires sur la terrasse, au soleil puis nous décidons de partir à 9h30. Le rythme est tranquille, ça sent la fin. Le chemin passe le long de deux barrages avec les lacs "plan d'amont" et "plan d'aval" puis rejoint la route départementale qui mène à Aussois. Mes pieds sont très douloureux car j'ai des gerçures suite à l'humidité de la veille. On espère se faire vite prendre, mais les voitures se font rares.</P>

         <P>Heureusement, un ami me contacte à ce moment là sur mon portable, j'en profites pour lui demander de nous récupérer, pas de problème, jonction sur la station d'Aussois. A peine le temps de s'arrêter boire un petit verre dans un bar et mon ami arrive. Une petite demi heure de voiture et nous voici de retour au point de départ de cette formidable ballade après 70kms de marche et plus de 4000m de dénivelé. Pour finir cette odyssée, nous pouvons même assister à l'atterrissage d'un hélicoptère pour l'héliportage de matériaux. Etonnant jusqu'au bout ce tour des glaciers.</P>
      </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>

