<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Tour du Volcan du Cantal</TITRE>

      <DESCRIPTION>
         <P>Carnet d'une randonnée d'une semaine autour du volcan Cantalien par le GR 400®. A tord, on pense que le Cantal possède plusieurs volcans. L'ensemble des monts du Cantal représente en réalité un seul et même volcan d'environ 70 km de diamètre. C'est autour d'un des plus grand volcans d'Europe que nous arpentons les sentiers de campagne pour notre plus grand plaisir.</P>
      </DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Préambule</SOUS-TITRE>

         <P>C'est en juin 2003 que nous avons entrepris le tour du volcan cantalien (GR 400). Dans son ensemble, il faut huit jours pour le réaliser. Mais de nombreuses possibilités d’itinéraires sont envisageables. Pour notre part, nous avons concocté un parcours de sept jours. La randonnée alterne des passages par des pâturages d'altitude, de très jolies villages de pays, le tout dans un décor volcanique. Une très belle randonnée, peu fréquentée hors saison, en dehors des quelques marcheurs à la journée.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Quelques mots sur le Volcan du Cantal</SOUS-TITRE>

         <P>L'ensemble des monts du Cantal représente un seul et même volcan d'environ 70 km de diamètre. C'est l'un des plus grand volcans d'Europe dont les principaux sommets sont le plomb du Cantal (1855 m), le puy Mary (1783 m) et le puy Chavaroche (1739 m). Les géologues pensent que les monts du volcan étaient un énorme strato-volcan d'une hauteur qui devait avoisiner 3000 m qui aurait commencé à faire éruption il y a 20 millions d'année. Les monts du Cantal actuels sont le résultat de millions d'année d'éruptions, d'effondrements et de périodes d'accalmie.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Gr 400 : Tour du volcan du Cantal</SOUS-TITRE>

         <P>Le volcan Cantalien est un véritable paradis pour les randonneurs. Il offre des espaces naturels protégés et permet d'aller à la rencontre de petits villages préservés. La randonnée s'effectue dans sa totalité en huit jours et livre des paysages contrastés ainsi qu'une flore et une faune variées.</P>

         <P>Voici l'itinéraire que nous avons effectué en sept jours au départ de Murat :</P>

         <P>Le GR 400 traverse quatre vallées et un cirque : la vallée de l'Alagnon, la vallée de la Cère, la vallée de Jordanne, la vallée de Claux et le cirque de Falgoux. Peu de gens réalisent le GR 400 dans son ensemble mais beaucoup de randonneurs découvrent un de ses cinq circuits.</P>

         <P>C</P>

         <P>es cinq boucles ainsi que le GR 400 sont très bien décrits dans le topo-guide Volcan du Cantal - Pays de Saint Flour et de Ruynes-en-Margeride édité par la FFRP. Nous avons effectuons le GR 400 en 7 jours avec portage des sacs à dos (tente y compris).</P>

         <P>La suite du carnet de trekking :</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Murat - Col de rombière</ITEM>

               <ITEM>Col de rombière - Le Claux</ITEM>

               <ITEM>Le Claux - Le Falgoux</ITEM>

               <ITEM>Le Falgoux - Le Fau</ITEM>

               <ITEM>Le Fau - Liadouze</ITEM>

               <ITEM>Liadouze - Prat de Bouc</ITEM>

               <ITEM>Prat de Bouc - Murat</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Murat - Col de rombière - Tour du volcan du Cantal (GR400)</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude départ : 908 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude arrivée : 1530 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude maxi : 1700 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé + : 622 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé - : 170 m</ITEM>

               <ITEM>Temps de marche : 5h45</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Nous démarrons après avoir passé une nuit au camping municipal les stalapos (**) de Murat (Tel : 04 71 20 03 80 ou 04 71 20 01 83) proche de la zone industrielle de la ville. Baladez-vous dans les étroites ruelles de la vieille ville, vous découvrirez quantité de détails architecturaux...</P>

         <P>Le sentier démarre sur la place de la ville. Mais ne garez pas votre véhicule ici sinon la fourrière vous l'enlèvera le jour du marché. Il grimpe à travers la vieille ville pour rejoindre le rocher de Bonnevie surplombé par une statut de la vierge.</P>

         <P>Nous traversons quelques prairies, garrigues, maquis et bois. Doucement, la pente du sentier s'accentue jusqu'au buron de Peyre Gary de l'Or. Suivre le sentier à la trace à travers le plateau qui passe au pied du puy de Seycheuse et traverse ensuite un bois.</P>

         <P>Nous atteignons le vallon du ruisseau de Pierre Taillade. Le tonnerre se fait entendre et le ciel s'obscurcit très vite. La montée jusqu'au bec de l'aigle (1700 m) est ensuite un peu plus raide. En prenant de la hauteur, nous prenons connaissance des très jolies panoramas sur les monts du Cantal.</P>

         <P>Nous rejoignons le col de rombière ; nous installons le bivouac en contrebas pour se mettre le plus à l'abri du vent. Le temps redevient plus ensoleillé et la vue sur le puy de Peyre Arse (1806 m), le puy Griou (1690 m) et la vallée de la Mandailles n'en est que plus belle.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Col de rombière - Le Claux - Tour du Volcan du Cantal (GR400)</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude départ : 1530 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude arrivée : 1050 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude maxi : 1783 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé + : 253 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé - : 733 m</ITEM>

               <ITEM>Temps de marche : 5h30</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Réveil matinal au son des cloches des vaches du buron de la Rombière en contrebas. Le sentier est quasi plat jusqu'au col de Cabre (1528 m) que l'on atteint en 15 minutes. Du col, suivre une sente qui passe à flanc du puy Peyre Arse et rejoint la crête.</P>

         <P>La montée est régulière jusqu'à la brèche de Rolland. La franchir. Attention, le passage est délicat et peut nécessiter l'usage d'une corde pour les personnes sujettes au vertige ou les enfants.</P>

         <P>Nous gravissons ensuite le puy Mary haut de ses 1783 m par la face sud. Le sentier est plus raide et plus animé en raison de ce week-end estival (c'est la pentecôte). Il fut dire aussi que le volcan est facilement accessible depuis le pas de Peyrol puisqu'un sentier goudronné a même été érigé (hélas !).</P>

         <P>Nous descendons jusqu'au Pas de Peyrol (1588 m) où nous déjeunons au snack. Possibilité de se ravitailler en eau également à la fontaine.</P>

         <P>Attention, le pas de Peyrol est inaccessible de novembre à juin.</P>

         <P>Nous passons le snack-bar par sa gauche et tournons à droite pour emprunter le sentier en contrebas qui longe la route. Nous rejoignons le buron d'Eylac (1423 m). C'est un très beau gîte d'étape avec un panorama époustouflant sur le Puy Mary.</P>

         <P>Du buron au col de Serre (1309 m), nous longeons la D680. Nous commençons ensuite la petite montée. Bien rester à gauche du sentier et empruntez le chemin qui entre dans le bois en pensant à refermer la barrière.</P>

         <P>Le sentier, bien tracé, mène au Claux.</P>

         <P>Nous nous installons au camping municipal Enchaniers (*). Il fait aussi gîte d'étape (Tel : 04 71 78 93 88). De nombreux parapentistes sont présents et s'élancent du Joennet, un site réputé pour la pratique du parapente.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Claux - Le Falgoux - Tour du Volcan du Cantal (GR400)</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude départ : 1050 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude arrivée : 900 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude maxi : 1532 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé + : 482 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé - : 632 m</ITEM>

               <ITEM>Temps de marche : 5h00</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Il est 7h30 quand nous nous levons ce matin. Dehors, le soleil tape déjà très fort. Et cela va durer toute la journée.</P>

         <P>Après les emplettes pour le repas du midi, nous prenons la direction du col sous le suc gros. L'ascension commence à travers bois et passe à proximité de l'étang de Lascourt. Les contacts avec les insectes nous rappellent la présence de nombreuses vaches dans les pâturages.</P>

         <P>Nous longeons ensuite une route pour arriver au hameau de Chaumillons où le sentier entre dans le bois de la bragouse. A partir d'ici et jusqu'en haut du col, bien gardé un oeil sur sa carte IGN car le balisage est plus approximatif et les sentiers nombreux notamment dans le bois.</P>

         <P>Du col sous le suc gros, nous rejoignons le pas rouge (1532 m) où nous déjeunons.</P>

         <P>En poursuivant le sentier, nous passons à travers une prairie et atteignons le luchard. Ici, vous aurez tout le loisir pour observer la vache salers typique du massif central. De là, prendre le chemin pastoral qui descend au Falgoux. A la sortie de la hêtraie, nous empruntons le chemin à droite qui contourne le bois. Nous récupérons le chemin pastoral, passons devant une fontaine et arrivons au Coin, puis suivent le Cher Soubro et enfin le Falgoux (900 m).</P>

         <P>Nous nous installons au camping. Nous sommes seuls. En réalité, le camping est fermé mais personne ne viendra nous voir. Au même endroit gîte d'étape et terrain de tennis (Tel : 04 71 69 53 39).</P>

         <P>Au fil de la journée le ciel s'est obscurcit. L'orage éclate alors que nous sommes à une terrasse de café dans le village. Nous décidons de manger au restaurant ce soir pour éviter la pluie. L'hôtel-restaurant du voyageur propose une excellente truffade.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Falgoux - Le Fau - Tour du Volcan du Cantal (GR400)</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude départ : 900 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude arrivée : 986 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude maxi : 1592 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé + : 692 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé - : 606 m</ITEM>

               <ITEM>Temps de marche : 7h00</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>En raison de la pluie qui n'a cessé de tomber pendant toute la nuit, nous préférons éviter la montée vers l'Impranau qui se fait en grande partie dans un bois. Nous avons en effet peur que le passage à travers la forêt soit très boueux. et vu le poids des sacs, nous préférons éviter...</P>

         <P>Nous empruntons donc la D37 jusqu'à Recosset où nous rejoignons un PR qui conduit au GR 400 sur les contreforts du puy Violent (1592 m). Ce passage sur la route goudronnée donne de grosses douleurs aux pieds de Grégory. Il est heureux lorsque nous empruntons le PR.</P>

         <P>Plus que jamais, aujourd'hui, nous sommes seuls à marcher.</P>

         <P>Nous grimpons vers le buron violental à travers un sentier assez large. Après son passage, nous attaquons la montée vers le puy Violent.</P>

         <P>Nous entamons la descente vers le Fau. Grégory se trompe dans la lecture de la carte. Le balisage est espacé alors gardez bien l'oeil ouvert sur la carte. Une boussole peut être utile sur cette portion du circuit. Pointer d'abord le buron en ruine et descendre jusqu'à sa hauteur. Longer ensuite l'enclos pour rejoindre un petit muret puis le ruisseau de Chameilhou.</P>

         <P>Nous entrons ensuite dans le bois noir pour descendre vers le village. Alternance de forêt et de pâturage jusqu'au Fau (980 m). Attention : pas de supérette, ni de camping au village. Présence d'un gîte d'étape (Tel : 04 71 40 70 56) et d'une auberge.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Fau - Liadouze - Tour du Volcan du Cantal (GR400)</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude départ : 986 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude arrivée : 983 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude maxi : 1739 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé + : 753 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé - : 756 m</ITEM>

               <ITEM>Temps de marche : 5h45</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Nous empruntons la D42 qui rejoint le village de la Bastide et prenons le sentier qui grimpe en pente douce dans le bois noir. A hauteur des ruines de Chavaspre, nous faisons une halte casse-croute.</P>

         <P>D'ici jusqu'au col, le balisage est plus espacé. Prendre le roc d'Hozières en point de mire tout en restant légèrement sur sa gauche.</P>

         <P>Nous continuons le sentier vers le col de redondet où nous nous arrêtons pour prendre le repas. Quelques coins à l'abri du vent permettent en effet de prendre un repas agréable avec une jolie vue sur la vallée de Mandailles.</P>

         <P>Nous continuons ensuite vers le Puy Chavaroche qui est envahi de moutons. Nous rejoignons le piquet. De là, nous décidons d'emprunter le PR qui va à Mandailles. L'itinéraire du GR 400 fait en effet une boucle qui allonge considérablement l'étape.</P>

         <P>La descente est une succession de petits bois et prairies. Arrivé à Mandailles, nous prenons le GR400 qui remonte vers Liadouze. Nous souhaitions nous installer au camping mais il est fermé. Il n'ouvre apparemment qu'en juillet et août. Nous allons alors vers le gîte d'étape du village, le Vert d'Azur. Choix que nous ne regrettons pas car l'accueil y est excellent.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Liadouze - Prat de Bouc</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude départ : 983 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude arrivée : 1396 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude maxi : 1855 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé + : 872 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé - : 459 m</ITEM>

               <ITEM>Temps de marche : 7h00</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Départ à 7h45 ce matin sous quelques gouttes de pluie qui se dissiperont rapidement. Nous décidons de rejoindre le Puy Griou (1690 m) par le sentier nord qui passe par le Fournal.</P>

         <P>L'ascension jusqu'au Puy Griou n'est pas très difficile malgré le dénivelé. Nous remontons vers le col de Rombière mais bifurquons un peu avant pour emprunter l'itinéraire équestre qui rejoint Super-Lioran.</P>

         <P>A super-Lioran, nous pensions trouver un restaurant d'ouvert mais en juin tout est fermé car c'est une période hors-saison (sauf week-end)... Nous mangeons alors des restes de nourriture stockés dans nos sacs à dos. Nous nous dirigeons pour prendre le télésiège mais celui-ci est fermé en raison du vent. Bon, il reste nos jambes pour atteindre le sommet du plomb du cantal (1855 m).</P>

         <P>La descente vers Super-Lioran et l'ascension du plom du Cantal s'effectuent sous des pilones de téléski et télésiège... Ce n'est donc pas le plus beau passage de la randonnée.</P>

         <P>Du sommet du plomb du Cantal, deux possibilités s'offrent aux randonneurs pour rejoindre le col du Prat du Bouc. Prendre l'itinéraire équestre, le plus direct et le plus rapide ou emprunter les prés Marty. C'est ce second itinéraire que nous avons choisi car il présente plus de diversités dans le paysage.</P>

         <P>Dans les contrebas du Puy du Rocher (1813 m), nous avons pu aisément observer une horde de mouflons composée d'une trentaine d'individus. Celui-ci a été introduit dans le Cantal en 1959 et 1966. La population cantalienne compte aujourd'hui plus de 450 individus.</P>

         <P>Nous sommes heureux d'atteindre le col du Prat du Bouc. Nous entrons dans le gîte d'étape pour savoir s'il y a de la place. Des personnes se sont désistées, c'est donc dans un lit douillet que nous passerons la nuit. Le gîte est très fonctionnel, confortable et le propriétaire très sympa. Il est accompagnateur moyenne montagne et spécialiste des volcans, il pourra vous renseigner sur des itinéraires inédits et sauvages. Le gîte est aussi ouvert l'hiver. Il est exceptionnellement bien placé : près des pistes nordiques et alpins.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Prat de Bouc - Murat - Tour du Volcan du Cantal (GR400)</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude départ : 1396 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude arrivée : 908 m</ITEM>

               <ITEM>Altitude maxi : 1396 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé + : 50 m</ITEM>

               <ITEM>Dénivelé - : 488 m</ITEM>

               <ITEM>Temps de marche : 4h30</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Ce matin, nous levons le camp vers 9h00 : une vraie grasse matinée depuis le début de la randonnée. Mais c'est aussi le seul jour où nous avons pris un petit-déjeuner très copieux (celui du gîte du prat de Bouc).</P>

         <P>Nous descendons vers le cirque de Chamelière au coeur même de la forêt domaniale de Murat. Le sentier est large est bien tracé. Nous arrivons au col de la Molède (1329 m) où nous faisons une petite halte.</P>

         <P>A molède, nous traversons une fermette. Lorsque soudain, une horde d'oies nous prennent pour cible.... C'est que cela mort ces petites bébêtes !</P>

         <P>Nous retournons à travers la forêt et rejoignons la D39 que nous remontons jusque Murat. Pour ce dernier jour, le temps vire à l'orage dès notre arrivée. Il était temps que la rando se termine.</P>

         <P>Une randonnée de 7 jours très agréable, à faire en gîte d'étape ou en bivouac (selon votre envie et votre budget) et accessible à toutes personnes aimant la marche à pied et étant un temps soit peu sportive.</P>
      </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>

