<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Armenie</TITRE>

      <AUTEUR>Ariane Delacampagne</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Juin 2005</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Yerevan</SOUS-TITRE>

		 <P>Mercredi 22 juin  2005 : Vol a minuit de Beyrouth sur Armavia pour Yérévan (ou Erevan). Une heure et demie plus tard, nous débarquons à l'aéroport Zvartnotz, poussiéreux, de style soviétique. Nous attendons dans la file de contrôle des passeports, sous le regard impassible dun policier en casquette verte, en forme de soucoupe volante. Les formalités sont courtes, comparé à lépoque pas si lointaine où il fallait enregistrer tous les objets qu'on portait sur soi, y compris son alliance de mariage. </P>
		 
		 <P>Il est 4 heures du matin quand nous sortons de l'aéroport. Nous respirons lair frais. De petites filles attendant des passagers avec leurs parents portent des bouquets géants, enveloppés de cellophane. Nous sommes assaillis par une dizaine de « chauffeurs » qui veulent nous emmener en ville pour 30 dollars U.S. Nous en trouvons un qui nous propose un tarif de 20 $. Il y a une heure où barguigner n'a plus de sens.</P>
		 
		 <P>Nous montons dans une voiture brinquebalante. Le type, un grand blond, fonce à toute allure, au son d'une musique stridente. Nous roulons dans la nuit noire. A un moment, comme de nulle part, surgissent des enseignes au néon dignes de Las Vegas. Ce sont celles des casinos qui ont été refoulés aux portes de la ville. Après un bout de chemin, nous voyons l'enseigne lumineuse de la Yerevan Brandy Company, distillerie géante de vodka, de brandy et de cognac (qui fait aujourd'hui partie du groupe Pernod-Ricard). Pas dinquiétude, nous navons pas débarqué à Téhéran. Nous traversons à toute allure la magnifique Place de la République qui est impressionnante, même de nuit, sans éclairage. Nous nous retrouvons devant notre hôtel, les cheveux ébouriffés et le cur qui chavire. Le tout a duré un quart d'heure. Le chauffeur est tout fier de sa performance. Nous lui réglons le prix de la course. Notre arrivée fait sursauter le réceptionniste, affalé sur un fauteuil. Se levant brusquement, il retrouve ses réflexes et nous attribue une chambre, en ouvrant de grands yeux quand je lui demande si elle est calme. </P>
		 
		 <P>Jeudi 23 juin : Première visite : la représentation consulaire du Haut Karabakh, pour obtenir nos « visas » au plus tôt. Elle se trouve rue Zarian, à l'autre  bout de la ville. Nous prenons un taxi. C'est notre premier contact avec Yérévan. Nous découvrons ses avenues larges et agréables, bordées d'arbres. Dès que nous quittons le centre, qui subit des travaux d'aménagement, nous voyons de petites habitations qui ont chacune leur petite vigne. La ville garde un cachet provincial, c'est rafraîchissant.</P>
		 
		 <P>Nous finissons par trouver sur une colline « l'ambassade » (la République autoproclamée du Haut Karabakh n'est reconnue par aucun gouvernement au monde à part celui dArménie). En attendant notre tour, nous avons tout le loisir de lire la Déclaration d'indépendance du Karabakh affichée au mur, en anglais. Nous sommes escortés au bout de quelques minutes chez la représentante consulaire, qui nous donne un formulaire à remplir. Nous lui demandons un visa sur papier séparé, ce qui est tout à fait possible, daprès nos guides (le Petit Futé, édition 2003 et le Armenia et Karabakh, de Matthiew Karanian et de Robert Kurkjian, Stone Garden Guide Productions, Los Angeles et Yerevan, 2004). La représentante consulaire, aux yeux clairs et au regard triste, hoche la tête, en disant que le règlement a changé depuis. Nous insistons, ne serait-ce qu'au cas où nous serions un jour tentés de visiter Bakou (un tampon du Haut-Karabakh ferme lentrée en Azerbaïdjan). Christian cite Montaigne qui trouvait intolérable l'idée de ne pouvoir visiter ne serait-ce qu'une seule ville dans le monde.</P>
		 
		 <P>En débouchant sur le perron, nous avons une vison magique : le mont Ararat (Massis, en arménien, Agri Dagi, en turc), avec ses cimes enneigées, qui culmine à 5165 mètres (statistiques arméniennes). Cet ancien volcan (sa dernière éruption remonte à 1840) est visible de Yérévan à Van. On dit que les moines arméniens ont un capuchon conique rappelant le mont, pour lequel le peuple dArménie tout entier a une vénération et une nostalgie particulières, étant donné quil ne fait plus partie de son territoire, tout en continuant de figurer sur le drapeau. Il se trouve à 16 km de la frontière iranienne et à 32 km de la frontière arménienne. Sur ses pentes naissent le Tigre et l'Euphrate, qui irriguent la Mésopotamie. D'après la légende, c'est là que se serait échouée lArche de Noé, après le déluge, 4000 ans av. J.-C. Le mont présente des formations naturelles qui ont pu être confondues avec le contour dun bateau, mais les archéologues ny ont trouvé aucun vestige du quatrième millénaire. Son ascension était difficile, voire interdite, pour des raisons politiques, dautant quil se trouve dans une région kurde, mais depuis que le mont a été déclaré parc naturel en 2004, des circuits de trekking sont proposés par plusieurs agences, notamment turques. L'ascension exige une bonne condition physique. Il faut une dizaine de jours pour en venir à bout et cinq jours de bonne grimpette. A déconseiller aux petites natures!</P>
		 
		 <P>Un klaxon nous tire de cette contemplation quasi-mystique. Nous descendons l'avenue du maréchal Bagramian, où se trouve le palais présidentiel, de style néoclassique. C'était l'ancien siège du comité central du PC local. Nous nous faisons déposer près de l'Opéra, le quartier « intello » (pour peu que cette expression ait encore un sens, à l'époque post-communiste). Un peintre a installé son chevalet pratiquement au milieu de la chaussée et dessine des feux rouges (on puise son inspiration où l'on peut). </P>
		 
		 <P>Nous allons immédiatement voir la « Cascade », à proximité, avec la statue blanche de l'architecte Tamanian, les deux mains posées sur une table. Il tourne le dos à ce monument pharaonique. On voit au sommet lobélisque du Cinquantenaire de l'Arménie soviétique, ainsi que la statue de « Mère Arménie », haute d'une trentaine de mètres, qui semble tenir un rouleau à pâtisserie à la main, quelle pourrait asséner à un mari infidèle. Malheureusement, aucune eau n'est jamais venue alimenter la « Cascade ». En 2001, un Arménien de la diaspora, Gérard Cafesjian, a entrepris de rénover la structure en béton. Il a réparé les escalators qui mènent au sommet et a fait planter des fleurs. Au sommet, le nouveau musée qui porte son nom et qui a été intégré à la Cascade comprend une collection d'objets dart, notamment la sculpture le Chat (1999) de Botero. Il sera inauguré en 2006.</P>
		 
		 <P>Quant à l'opéra, bâtiment en hémicycle, son accès nous a été barré par un gardien, qui nous a déclaré quil n'était pas visitable. Nous entendons effectivement l'Orchestre philharmonique répéter. Les opéras (notamment le chef duvre national « Anouche ») se donnent en fait dans un autre bâtiment, où nous entendons en passant près d'une fenêtre un ténor faire ses gammes. Nous nous contentons donc de visiter la grande esplanade, avec ses nombreux cafés et ses bancs. Les cafés, récents, ont été construits, semble-t-il, de manière illégale et envahissent l'espace public. Nous essayons le café Jazzve en nous asseyant à la première table libre. Une serveuse nous demande aussitôt de nous asseoir ailleurs, cette table étant « réservée ». Sans doute à un mafieux local.</P>
		 
		 <P>Nous flânons sur l'avenue Mesrop Machtots (ancienne rue Lénine), du nom de l'inventeur de l'alphabet arménien. Les trottoirs sont larges, marcher est  un plaisir. Il faut attendre le feu rouge pour traverser la rue, généralement en deux temps. L'avenue est élégante, avec des boutiques de fringues, qui ne doivent pas être données. On peut s'arrêter partout à une terrasse de café pour prendre une bière ou un khorovatz (grillade) de poulet ou autre, tout en sarmant de patience car le service est lent. Les gens semblent prendre leur temps pour vivre, flâner. Il faut dire aussi que le taux de chômage est élevé (supérieur à 40%).</P>
		 
		 <P>La belle Mosquée bleue des Iraniens, date du XVII-XVIII siècle. Elle a été rénovée récemment avec des fonds iraniens et par des artisans de ce pays, maîtres dans la technique des revêtements de faïence émaillée. Le dôme principal est recouvert de carreaux de céramique polychromes, décorés de motifs floraux jaunes, vert et bleus, ravissants.</P>
		 
		 <P>Le vaste Marché central, juste en face, est un bâtiment de style vaguement assyrien avec, à lentrée des amoncellements de soudjouks (à ne pas confondre avec la saucisse du même nom) - une pâte de sirop de raisin truffée de noix - ou encore dabricots ou de poires fourrés de noisettes et damandes, qui semblent tout à fait bio. Le marché, essentiellement constitué de béton, est néanmoins intéressant sur le plan architectural. L'étage supérieur est désaffecté, mais les jeux dombre et de lumière sont amusants.</P>
		 
		 <P>15h45 : nous sautons dans un taxi pour retourner à la représentation du Karabakh. Le chauffeur, gros et débonnaire, confond les rues Sarian et Zarian. Il faut dire que notre prononciation laisse à désirer. Nous lui montrons le lieu sur la carte. Une fois qu'il a compris, son taxi part à lassaut des collines. Il sarrête au sommet pour refaire le plein, non pas devant la pompe à essence qui se trouve à côté de nous, mais en puisant dans un jerrican, au fond de son coffre. Certains véhicules, notamment de vieux bus, marchent au gaz. Christian dit quil y avait les mêmes sous l'occupation, en France. Nous récupérons nos passeports. La représentante consulaire nous annonce que, par mesure exceptionnelle, les visas nont pas été tamponnés sur nos passeports mais sur une feuille séparée. L'ambassadeur a bien voulu faire exception. Nous la remercions, avant de sortir. </P>
		 
		 <P>Nous hélons un taxi et demandons au chauffeur de nous déposer devant l'église Katoghike (XIII° siècle), rue Abovian, ce qui le rend perplexe. Pour simplifier, nous lui demandons de nous déposer au haut de la rue Abovian. Nous ne trouvons pas cette petite église, dissimulée dans une cour dimmeubles, qui mériterait pourtant dêtre vue, puisque c'est la plus ancienne. Nous descendons la rue, qui est parallèle à l'avenue Mesrop Machtots. C'est une des plus pittoresques et une des plus élégantes de la capitale, avec ses demeures de deux étages à balcons de style néoclassique russe, aux frontons ouvragés. Nous passons devant lhôtel Erevan, construit sur une place en demi-cercle, la place Charles Aznavour. Le cinéma Moskva lui fait face. Il affiche Kingdom of Heaven, en russe. Nous visitons la vidéothèque, qui nous permet de découvrir les derniers succès à la mode, sur la scène locale. Nous passons devant des boutiques chics de vêtements et de tapis pour touristes.</P>
		 
		 <P>Nous finissons par déboucher sur la magnifique Place de la République (Hanrabédoutian Hrabarak), le cur de la capitale doù rayonnent les grands axes et qui fait 14 000 m2. De forme ovale, elle a été conçue par l'urbaniste et architecte Alexandre Tamanian (1876-1936). Les façades des bâtiments, recouvertes de tuf rose, sont légèrement incurvées. L'ensemble est à la fois grandiose et harmonieux.</P>
		 
		 <P>Nous nous dirigeons vers la fontaine centrale dans laquelle sébattent des enfants. Nous en faisons le tour, elle est étonnante. Nous nous asseyons à la terrasse de l'hôtel Marriott, anciennement « Hôtel Armenia ». Nous voyons un écran géant, à l'endroit où trônait jadis fièrement la statue de Lénine, depuis déboulonnée. La place a dû en voir, des défilés officiels, à l'époque du communisme, puis des manifestations monstres en 1987-1988 réclamant que soit mis fin à la pollution ainsi que le rattachement du Haut-Karabakh à l'Arménie (non, le lien n'est pas évident). Plusieurs bâtiments de la place abritent aujourd'hui le ministère des affaires étrangères, le ministère des transports et des télécommunications, la poste... C'est une belle heure pour flâner, la lumière du soir est magnifique.</P>
		 
		 <P>Vendredi 24 juin : arrêt à l'agence de voyages pour préparer le programme de la semaine. Un de leurs chauffeurs nous emmènera dans le Haut-Karabakh. Nous aimerions bien visiter le monastère de Ghandzasar, un des fleurons de l'architecture religieuse arménienne. Cependant, la route semble si escarpée et si mauvaise que nous y renonçons. Nous visiterons dans les jours qui viennent dautres monastères, plus accessibles.</P>
		 
		 <P>Flânerie dans la rue Tigrane. Nous entrons dans un marché étroit, vite étouffant. Les marchands proposent les articles les plus divers, comme des chaussures faites en S.A.R. (nom officiel de la Syrie) ou en Chine, des jeans, de la lingerie, des maillots venant de toute l'Asie, et surtout des produits ménagers. Rien de vraiment artisanal mais la visite vaut quand même la peine pour lambiance.</P>
		 
		 <P>Nous marchons jusqu'à la cathédrale moderne Saint Grégoire l'Illuminateur, au bout de la rue, dont la construction a été décidée par le catholicosat dEtchmiadzine, à loccasion du 1700ème anniversaire de ladoption du christianisme (en lan 301). La cathédrale, haute de 54 mètres, sétend sur 3800 m2 et peut rassembler 1700 fidèles. Les responsables ont vu grand. Elle renferme notamment les précieuses reliques de Saint Grégoire l'Illuminateur, conservées pendant des siècles dans une église de Naples et qui ont été remises au catholicos par le pape en novembre 2000. Nous admirons de l'extérieur la cathédrale, devant laquelle se dresse la statue de David de Sassoun. Toute la statuaire de la ville, principalement luvre de Yervant Kotchar, est impressionnante, surtout pour qui aime les choses mastoc.</P>
		 
		 <P>Nous visitons le parc d'attractions, situé à proximité. Des parents sapés attendent que leurs enfants fassent un tour aux différents manèges. Les hommes ont des chaussures pointues, qui semblent être la dernière mode à Yérévan. Ils portent souvent des pantalons noirs à fines rayures blanches. Les petits garçons ont des nuds papillons.</P>

		 <P>Nous faisons un arrêt dans un des restaurants de l'allée des 2750 fontaines, avant de traverser un parc, dans lequel des enfants jouent avec un poney. Nous passons devant l'hôtel Chirak, qui date de l'ère soviétique. Un vieil homme tend une revue de mots croisés en arménien à Christian. Le groom de lhôtel essaie de len dissuader, lui disant que nous ne parlons pas arménien. Il nous poursuit. Christian lui donne une pièce. Une bonne femme tenant par la main une petite fille blonde nous réclame à son tour de largent, évoquant son mari, tué au Karabakh. Tant de tragédies.</P>
		 
		 <P>Une amie française nous emmène le soir dans un restaurant branché, The Club, qui se trouve au 40, rue Toumanian, en sous-sol. Les plats ne sont pas exceptionnels mais l'ambiance est sympathique. Les gens arrivent tard. Nous voyons quelques blondes platinées, on sent bien que les jeunes séclatent, du moins ceux qui en ont les moyens.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>D'églises en monastères</SOUS-TITRE>

		 <P>Samedi 25 juin : visite du monastère Haghartsine, au nord-est du pays. A la sortie de la ville, un « Aquapark » propose des ventes de bouées et de serviettes de bain, ce qui est ironique dans ce pays enclavé et dénué de plages, excepté pour celles qui bordent le lac Sevan. </P>
		 
		 <P>Nous nous retrouvons sur des routes de campagne. Nous grimpons en altitude et nous traversons une région agricole bucolique (si on oublie les cinq réacteurs de la centrale nucléaire de Medzamor, qui  a dû être remise en marche après le déclenchement de la guerre avec l'Azerbaïdjan). Nous passons devant l'aigle de Vaspourakan, dédié au combat héroïque de Van, durant le Génocide de 1915. Nous passons également près de la région de Tsaghkadzor (« vallée de fleurs ») Nous voyons sur la route des champs d'obsidienne, pierre volcanique noire, marron ou orange, qui étincelle au soleil.</P>
		 
		 <P>Après avoir traversé la région du Lac Sevan, où de jeunes garçons nous font signe en tendant les bras pour indiquer quils ont du ichkhane (truite, dont la pêche est strictement réglementée), nous nous dirigeons vers le nord-est, dans la région de Dilijan, qui est parmi les plus boisées dArménie. Le contraste est saisissant : après avoir pris un tunnel de 2,5 km, construit aux frais du milliardaire californien Kirk Kirkorian, nous débouchons sur léquivalent dune petite Suisse.</P>
		 
		 <P>Nous passons dans une région où les dirigeants soviétiques mettaient des villas et chalets à la disposition des artistes et des intellectuels, comme le compositeur russe Chostakovitch. La région de Dilijan a été déclarée Parc national en 2002, dans le but de protéger une faune et une flore particulièrement riches. </P>
		 
		 <P>Nous passons ensuite non loin des villages de Lermontov, de Semionov et de Fioletovo. Ils sont peuplés de Molokan, descendants de ces « Vieux croyants » de Russie centrale qui ont fui leur pays du temps de Catherine II après avoir été persécutés pour leurs croyances religieuses. Ils s'abstenaient de respecter les jours de jeûne suivis par les fidèles de léglise orthodoxe et buvaient du lait, doù leur nom de Molokan, de moloko (« lait », en russe). Nous nen croisons malheureusement aucun sur la route, les hommes sont réputés pour leurs longues barbes blanches et les femmes pour leur tenue traditionnelle. </P>
		 
		 <P>Nous nous dirigeons vers le Dilijan, une des régions les plus boisées dArménie. Nous prenons à un moment une petite route, serpentant dans les sous-bois. Derrière les hêtres touffus, nous distinguons les toits coniques rouges du monastère d'Haghartsine. Le monastère est entouré de montagnes hautes de 3000 mètres. Dès que nous arrivons sur le site, nous voyons des femmes en costume traditionnel. Le monastère aux murs rustiques de pierre blanche est composé de trois églises, dun narthex, dune chapelle et dun réfectoire. Lensemble a été édifié autour de la modeste église Saint Grégoire (XII-XIII°siècle). Lendroit est idyllique. Le monastère se fond complètement avec le paysage. Ses dimensions modestes sont touchantes. Nous entendons le torrent qui passe, plus bas. Nous voyons un ensemble de ruches près du petit chalet de bois vert, résidence du prêtre et de sa famille, ainsi que des bouts de tissus noués aux arbres en guise de vux. Nous remarquons en descendant le cadran solaire et les aigles sculptés sur l'église principale. Les églises sont sombres, percées dune étroite ouverture qui permet à la lumière de tomber de manière quasi-mystique. Le type de foi qui soulève les montagnes, apprécie Christian, qui a été enfant de chur dans sa jeunesse. Quelques jeunes allument des bougies. Nous visitons enfin le réfectoire, édifice en longueur construit par larchitecte Minas, moins sombre que les églises : ce serait un décor idéal pour le Parsifal de Wagner.</P>
		 
		 <P>Nous retournons dans la région du lac Sevan. C'est une vision magique. La région a été déclarée Parc national en 1978. C'est un des plus grands lacs de montagne du monde, à 1900 mètres daltitude. Au printemps, les eaux quadruplent de volume, doù limportance du lac pour lécologie du pays. Lhabitat compte 1700 espèces de plantes et 270 espèces doiseaux, mais de nombreuses espèces sont menacées dextinction. Les problèmes ont commencé dans les années 1930, quand le gouvernement soviétique, obsédé par lidée dassécher le lac, a cherché à diminuer la surface du lac de 80% en vue de faire place à de grandes plaines agricoles fertiles tout en fournissant de lélectricité à la plus petite des républiques soviétiques, pauvre en ressources énergétiques. Mais le lac Sevan a pâti de ces desseins grandioses, rien ne pouvant compenser le déficit énorme en eau ainsi provoqué. A la fin des années 1960, le niveau du lac avait baissé de 19 mètres et le volume deau de plus de 40%, à tel point que lîle aux oiseaux, sur la pointe nord, visitée pour ses deux églises médiévales, est devenue une presquîle. Les scientifiques essaient aujourd'hui de restaurer léquilibre écologique du lieu. En raison des pénuries énergétiques, on a beaucoup pompé dans leau du lac. Ce n'est quavec la remise en marche de la centrale nucléaire de Medzamor que la situation s'est améliorée. La surface des eaux du lac a légèrement remonté, bien quon ne puisse pas vraiment revenir aux niveaux antérieurs à 1930.</P>
		 
		 <P>Nous sommes au pied des églises. Nous commençons la grimpette sous le soleil ardent. Nous passons devant les uvres dun peintre qui a réussi à mettre le Lac Sevan et le Mont Ararat sur la même toile. Une femme âgée ouvre un livre et se met à psalmodier des prières dès que nous approchons. Avec de bons yeux, on distingue un dictionnaire arméno-russe ! Nous lui donnons une pièce pour ses valeureux efforts. Lendroit est envahi de touristes, non seulement arméniens, mais aussi japonais et indiens. </P>
		 
		 <P>Les deux églises ne présentent pas un grand intérêt artistique mais lendroit est magique. Le lac sétend à perte de vue. Nous avons le sentiment davoir la tête dans les nuages. Nous avons à nos pieds des tapis de fleurs. Un peintre expose des marines devant le mur denceinte. On voit en contrebas la Maison des écrivains. Sartre, de Beauvoir et dautres comme Mandelstam ou Bitov ont dû y séjourner. C'est vrai quon peut éprouver de la nostalgie pour un système qui valorisait tant ses intellectuels. </P>

		 <P>Nous descendons jusqu'à la plage bordant le lac. Des jeunes font du pédalo. Un navire jette lancre. Des gens rassemblés sous une tente en toile écoutent lun dentre eux raconter une histoire qui semble comique, daprès les éclats de rire. Atmosphère bucolique. Javais gardé de mon premier voyage le souvenir dune Arménie austère ; je vois des gens heureux, célébrant la vie : cest rassérénant. </P>
		 
		 <P>Dimanche 26 juin : réveil à 9h30. A 11 heures, le chauffeur de lagence, Artine, vient nous chercher pour nous emmener au monastère de Hripsimé (618), du nom dune sainte martyrisée au IV° siècle. Léglise est dune élégance particulière, sur le plan architectural, avec ses murs de couleur ocre. Elle a été construite daprès le plan de la croix inscrite dans un carré et a servi de modèle à toute une lignée dédifices religieux en Transcaucasie, doù son importance. On dit même que les églises arméniennes ont été des précurseurs de lart roman en Occident (thèse de Baltrusaitis, aujourdhui contestée).</P>

		 <P>Nous admirons à lintérieur la vaste coupole percée détroites fenêtres, qui permettent à la lumière de filtrer. Nous arrivons au moment de la messe. Nous écoutons de beaux chants liturgiques dune tristesse infinie. Nous distinguons des nonnes, au premier rang, vêtues de noir des pieds à la tête. La chorale est constituée de jeunes femmes vêtues de longues robes bleues, une voilette en dentelle sur les cheveux. Elles ont des voix angéliques.</P>
		 
		 <P>Nous visitons ensuite léglise de Gayaneh (630), située selon la tradition à lemplacement où la chrétienne aurait subi le martyre au début du IV° siècle. Léglise a été entièrement restaurée au XVII° siècle. Nous voyons un homme traîner une brebis qui sera certainement sacrifiée tout à lheure. Il la fait poser devant nous pour que je puisse la photographier</P>

		 <P>Nous entrons à lintérieur, qui nous enchante moins que celui de la première église. Les enfants de chur chantent carrément faux. Nous ne nous attardons pas, pour pouvoir assister à la fin de la messe à la cathédrale dEtchmiadzine. Ce dernier édifice est le centre de pèlerinage des Arméniens de tout le pays. Etchmiadzine signifie « descente du Fils unique », en référence à la vision de Saint Grégoire lilluminateur, auquel un ange serait apparu pour désigner lemplacement de la cathédrale. Lenceinte du monastère comprend la cathédrale, lancien et le nouveau palais du catholicos, ainsi que des bâtiments conventuels et des jardins entourant un bassin. La cathédrale est théoriquement le plus ancien édifice chrétien dArménie, étant donné quelle date du IV° siècle, mais elle a été détruite et reconstruite à plusieurs reprises, notamment au XVII° siècle. </P>
		 
		 <P>A lintérieur, nous voyons un grand nombre de prêtres et de séminaristes en noir. Les fidèles sont debout, au milieu dun grand va-et-vient. C'est peut-être ainsi que se déroulait la messe aux premiers temps de lhistoire. Seuls les ecclésiastiques de haut rang sont assis près de lautel. Nous écoutons le magnifique chur dhommes et de femmes. La tristesse des chants ferait fondre les curs les plus endurcis. Au centre, les fidèles se prosternent tour à tour devant une Bible qui semble particulièrement vénérée. Nous écoutons le début du sermon, qui est administré aujourd'hui non pas par le Catholicos, mais par un évêque frêle, aux cheveux anthracite, portant dépaisses lunettes. Les prêtres ouvrent et referment le rideau sur lautel, comme dans une pièce de théâtre. La coupole centrale, édifiée en 1627 et reposant sur quatre piliers, est magnifique, avec ses fresques aux couleurs vives réalisées dans le style persan par une dynastie de peintres arméniens. Les fresques ont été restaurées depuis peu. A la fin, les fidèles salignent pour prendre la communion. Lévêque sagenouille pour leur donner le pain et le vin consacrés car il nexiste pas de marches leur permettant de monter sur lestrade. Léglise commence à se vider. </P>

		 <P>Nous ressortons vers 13 heures. Nous nous asseyons sur un banc, près de dames âgées, en robes imprimées à fleurs qui leur tombent jusquaux chevilles. La nef de la cathédrale a été dotée au XX° siècle dune aile de style néoclassique russe, aménagée en musée, qui contient des objets de culte (ce musée est fermé le dimanche). Le Trésor compte des reliques telles que la « Lance de la Passion » dont la pointe, qui aurait transpercé le Christ, aurait été rapportée de Jérusalem par lapôtre Thaddée (un des deux apôtres qui ont évangélisé lArménie)  ainsi que des vêtements sacerdotaux brodés, des tiares incrustées de pierres précieuses, des sceptres couverts de pierreries, des tapis de culte, etc. En quittant le complexe, nous repassons par la rue Issy-les-Moulineaux (sic), du nom de la ville de France jumelée avec Etchmiadzine. </P>
		 
		 <P>Nous faisons en chemin un arrêt à Zvartnotz, très curieuse église en forme de rotonde réduite en ruines par un séisme en 930. Il nen reste malheureusement pas grand-chose, mais le peu qui en reste mérite dêtre vu.</P>
		 
		 <P>Nous retournons à Yérévan pour prendre le chemin de Garni, à lest de la capitale (28 km). Nous voyons la chaîne volcanique de Kegham, dominant la plaine de lArarat, mais le mont n'est pas visible, aujourd'hui. Nous traversons un village dont les routes se sont affaissées en raison des intempéries, ce qui pose un sérieux problème aux automobilistes. Le chauffeur manuvre prudemment.</P>
		 
		 <P>Après avoir longé des montagnes recouvertes de basalte, nous arrivons au village de Garni, à 1400 mètres daltitude. Le temple, perché sur un plateau, offre une vue panoramique sur des chaînes montagneuses verdoyantes. Le site est magnifique, il surplombe la rivière Azad. Nous voyons des gens pique-niquer en contrebas, au milieu des cascades.</P>

		 <P>Quant au bâtiment lui-même, de style romain, cest une déception pour qui a vu Baalbek, Tyr (Liban), Palmyre (Syrie) ou Jérash (Jordanie), pour ne parler que du Moyen-Orient. Disons que le site est enchanteur et mérite à lui seul le détour. Le temple a été entièrement relevé. Il est en basalte gris et entouré de colonnes à chapiteaux ioniques. Malheureusement, les pavements de mosaïque susceptibles de présenter un intérêt se trouvent dans un musée qui est aujourd'hui fermé. Daprès le guide, ces mosaïques datent du III° siècle et représentent des figures marines, entourées dinscriptions en grec. Il paraît que dans lune dentre elles, les ouvriers se sont plaints davoir travaillé pour des prunes et ne se sont pas gênés pour le dire.</P>
		 
		 <P>Avant de repartir, nous achetons du soudjouk et du miel. Les vendeurs proposent également des pelisses de renard qui semblent légèrement mangées par les mites. Nous faisons un arrêt dans un restaurant au décor surréaliste, en forme de sous-marin, avec des hublots géants et des lustres démentiels. Nous prenons un thé, en admirant le paysage en contrebas. Nous voyons des refuges naturels dans les rochers.</P>
		 
		 <P>Nous arrivons au monastère rupestre de Geghart, haut lieu de lart et du christianisme arméniens. De nombreux sacrifices rituels sont accomplis autour du monastère, doù les nombreux agneaux et poulets vendus un peu partout sur la route. Des gens font des barbecue. Un type tient deux colombes à la main. Nous nous interrogeons sur lusage quil compte en faire. Des gamins et des adultes essaient de jeter des cailloux à deux mètres du sol, dans lespoir de les faire tomber dans un des trous naturels, creusés dans la roche. Jeu insolite.</P>
		 
		 <P>Laspect actuel du monastère remonte au XIII° siècle, bien quil date du haut Moyen Age. Des chapelles troglodytiques ont probablement été creusées dans la paroi rocheuse à laquelle est adossé cet ensemble monastique. Le nom de Geghart provient de la relique du fer de la lance romaine, qui avait percé le flanc du Christ. Elle a été conservée dans ce monastère, avant dêtre exposée au musée dEtchmiadzine. Le monastère a été fondé sous le règne des princes zakarides dont il était la propriété. Nous admirons à lextérieur les khatchkars (croix sculptées) dans le roc ainsi que les bas-reliefs sur le tympan du portail sud, représentant des grenades et des ceps de vigne et, au-dessus de la fenêtre, un haut-relief représentant un lion combattant un buffle.</P>
		 
		 <P>Nous entrons dans le narthex, qui témoigne dune influence persane manifeste dans les stalactites taillées dans la coupole laissant filtrer la lumière. Au fond du narthex, nous voyons la source aux vertus peut-être miraculeuses qui serait à lorigine de la fondation du monastère. Nous entrons dans le mausolée du Prince Prochian. Nous cherchons sur un bas-relief la tête de buf tenant en laisse deux lions à queue de dragon, que nous avons du mal à distinguer dans la pénombre.</P>
		 
		 <P>Nous ressortons, éblouis après toute cette obscurité. Les barbecues nont pas diminué dintensité, au contraire. Les gens dansent, latmosphère est à la liesse. Je finis par acheter une galette aux étalages rassemblés sur le bord de la route, sur linsistance de la vendeuse. A 1000 drams (2$), ce nest pas la ruine (et dailleurs elle est délicieuse).</P>
		 
		 <P>Nous arrivons à temps à Yérévan pour visiter brièvement le « Vernissage », avant lheure de fermeture. C'est une foire qui a lieu tous les week-ends et qui propose des tapis, des livres anciens, des objets dartisanat (tout compte fait, nous aurions dû acheter le T-shirt montrant Lénine en train de dire : « F the revolution »). </P>
		 
		 <P>Lundi 26 juin : départ pour le monastère de Khor Virap, qui se trouve à 49 km au sud-est de Yérévan. En sortant de la ville, nous passons près de l'aéroport, puis nous longeons les casinos et les magasins de meubles (à remarquer : fauteuils de style improbable, alignés en rang doignon au bord de la route). Nous voyons des usines désaffectées dans les environs. </P>
		 
		 <P>Aujourd'hui, seul le sommet du mont Ararat est visible, le reste est couvert de nuages. Le monastère de Khor Virap (« fosse profonde ») est situé au milieu des vignobles et des vergers fertilisés par le fleuve Araxe tout proche. On peut y voir la fosse où Grégoire lIlluminateur a été jeté pendant 13 ans, avant den être sorti par le roi Tiridate III, rongé par la maladie et le remords (dans une autre version de la légende, Tiridate a été transformé en sanglier). Grégoire a survécu grâce aux repas que lui procuraient les curés. Daprès la légende, il a guéri le roi, qui s'est converti au christianisme, avant de convertir le pays tout entier, ce qui fait de la nation arménienne la première à avoir adopté le christianisme en tant que religion dEtat.</P>
		 
		 <P>Nous admirons la vaste plaine de lArarat, espérant voir la montagne sacrée, aujourd'hui invisible. Nous espérions avoir de ce lieu la meilleure vue sur lArarat, mais c'est fichu. Il est si élevé quil se démarque nettement de la plaine, doù limpression quil surgit de nulle part. Nous entendons en revanche toutes sortes doiseaux gazouiller. Lendroit regorge de spiritualité, même pour des non-croyants. Nous repartons en même temps que le prêtre, qui a fini de dire la messe et va casser la croûte. En redescendant, nous voyons deux cars de touristes qui se préparent à envahir les lieux.</P>
		 
		 <P>Nous quittons la vallée fertile de lArarat. Les cigognes ont dressé des nids sur les poteaux électriques. La plaine de lArarat se prolonge jusqu'à la république autonome du Nakhitchevan, enclave appartenant à lAzerbaïdjan, qui a été progressivement vidée de sa population arménienne (laquelle représentait la moitié de la population globale). Nous passons non loin de la ville-frontière de Meghri, passage obligé vers lIran, pour le moment condamné.</P>
		 
		 <P>A la hauteur de Meghri, nous faisons un virage à 90° pour aller en direction du sud-est afin déviter le Nakhitchevan. La route traverse un paysage plus coloré et plus varié. Les versants des montagnes sont recouverts de vergers et de petits vignobles. Le village dAreni, où on fabrique le vin du même nom, peut être considéré comme la porte du Vayots Dzor, la partie nord de lArménie méridionale. Depuis lautonomisation du Haut-Karabakh, cette région qui a longtemps été négligée a pris une importance accrue, surtout après le double blocus exercé par lAzerbaïdjan et la Turquie. Les paysages sont magnifiques, le terrain montagneux tapissé de fleurs : boutons dor, marguerites, coquelicots, lavande. Nous croisons sur la route des camions iraniens apportant de lessence.</P>
		 
		 <P>A lest dAreni, qui longe la frontière azerbaïdjanaise (il nexiste malheureusement pas dendroit pour faire une halte, les touristes y viennent uniquement pour des dégustations-ventes), nous bifurquons pour arriver dans une zone de beaux canyons et de grottes réputées pour leurs stalactites et des stalagmites, qui feraient la joie des spéléologues et des amateurs des chauves-souris. Les grottes sont nombreuses en Arménie, au nombre de 10 000, mais il faut vraiment être un explorateur chevronné pour sy aventurer. Une famille vient fleurir une tombe, érigée au milieu de nulle part.</P>
		 
		 <P>Nous commençons la grimpette et arrivons au magnifique monastère de Noravank (XII° siècle), qui se fond tout à fait dans le paysage. Il est situé au milieu de montagnes aux falaises abruptes, où pousse une maigre végétation. Les monuments, récemment restaurés, se détachent à peine des parois rocheuses des montagnes environnantes. Le monastère est entouré dun mur denceinte, où grimpe la vigne. Il est composé dun mausolée, de deux églises et dun narthex. Une troisième église, que nous avons du mal à discerner, se dresse à lécart, contre la muraille.</P>
		 
		 <P>Nous admirons notamment sur un tympan une scène représentant Dieu créant à son image Adam, auquel une colombe insuffle la vie. Lédifice le plus original de ce monastère est sans doute le mausolée de la Sainte Mère de Dieu (XIV°siècle), une construction à trois niveaux très richement décorés de sculptures, avec un deuxième niveau comportant des marches pratiquées en trapèze depuis la base de lédifice.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>incursion au Haut Karabakh</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous reprenons la route vers 13 heures. Nous continuons de voir de petits vignobles et des maisons rurales traditionnelles avec des charpentes en bois. Nous passons non loin du gouffre de Maguil, une des six cavités naturelles les plus profondes du monde Nous passons non loin de Djermouk, qui produit une eau minérale gazeuse aux grandes vertus thérapeutiques et qui possède des établissements de cure en bonne et due forme. Nous accédons au Zanguézour proprement dit, au niveau de la localité de Vaïk. Nous franchissons ensuite le col du Vorotan, à 2400 mètres daltitude, ouvert de juin à novembre. La rivière, un affluent de lAraxe, a creusé des gorges profondes dans la montagne. </P>
		 
		 <P>Nous voyons sur la route un groupe de femmes rassemblées devant une voiture passablement rouillée, qui semble être un lieu de rendez-vous. Nous arrivons à Goris, ville citée par Xénophon dans son Anabase, récit de la retraite des Dix Mille en 401 av. J.-C. Il avait été frappé de voir à Goris et à Khandzoresk des habitations troglodytiques, aménagées dans de curieux cônes ou « cheminées de fées », percées de portes et de fenêtres, qui devaient être drôlement inconfortables.</P>
		 
		 <P>Après Goris, nous traversons Tekh, le dernier village arménien avant la frontière. Nous quittons le territoire arménien pour nous engager dans le corridor de Latchine, qui fait 8 km de long. Il a fait lobjet dâpres combats et négociations. Il est depuis 1994 sous contrôle arménien, les régions azéries au nord (Kelbadjar) et au sud (Khoubatly) ayant été conquises par les troupes arméniennes au terme de violents combats. La route saméliore brusquement. Elle a été restaurée grâce au Fonds Hayastan, organisme international chargé de recueillir les fonds de la diaspora. On peut lire sur un panneau le nom de lingénieur chargé de lentretien de la route.</P>
		 
		 <P>Au bout du couloir, nous nous arrêtons au poste de contrôle, où nous présentons nos passeports à des soldats. Nous entrons dans le Karabakh proprement dit. Le paysage change de nouveau, nous voyons des montagnes verdoyantes, belles à couper le souffle. Difficile de croire que cette guerre a fait 30 000 morts et autant de réfugiés de part et dautres. </P>
		 
		 <P>Nous franchissons dinnombrables virages en tête dépingle avant darriver à Chouchi, 30 km plus loin. Nous faisons un arrêt dans cette ville dévastée. On dirait Grozny telle que nous la montrent les photos des journaux. Chouchi, capitale historique du Karabakh, a été dévastée une première fois lors des guerres arméno-tartares au début du XX° siècle puis une deuxième fois en 1992, lorsquelle a été évacuée par les Azerbaïdjanais, qui lutilisaient comme base pour bombarder Stépanakert, quelques kilomètres plus bas. Avant dêtre chassés de la ville par une attaque surprise des Arméniens le 8 mai 1992, les Azerbaïdjanais avaient entreposé leurs armes et explosifs dans léglise Saint-Sauveur, une église en pierre blanche du XIX° siècle qui a été entièrement détruite et vient dêtre reconstruite. La ville ne compte plus que 5000 habitants aujourd'hui. Nous en voyons quelques uns, réunis autour du petit marché. </P>
		 
		 <P>Nous prenons des chemins difficilement praticables pour voir des immeubles dévastés, de vieilles maisons en pierre avec des balcons de bois ouvragé, vestiges de larchitecture arméno-russe du XIX° siècle, des bâtiments publics, des maisons de notables, en pierre et en bois, ainsi que des mosquées du XIX° siècle aux minarets décorés de faïence émaillée, bien entendu détruits. Nous voyons des constructions de nouvelles maisons mais la plupart des ruines de la guerre ont été (délibérément, sans doute) laissées en létat. </P>
		 
		 <P>Nous remontons dans la voiture pour nous rendre à Stépanakert, où nous passerons la nuit. Lhôtel « international » Nairi est en retrait et en hauteur par rapport à la ville. Le propriétaire a fait mettre des oursons à la réception disant « I love Australia ». Il vit six mois en Australie et six mois à Stépanakert. Il est dAlep, parle français et a vécu 4 ans à Besançon.</P>
		 
		 <P>Deux cars débarquent, transportant une soixantaine de jeunes Arméniens de Los Angeles. Nous allons dîner dans un restaurant situé dans un cadre idyllique, où on entend le murmure de leau qui passe et le chant des oiseaux. Quant à la nourriture, nous espérions avoir un bon vieux khorovatz mais nous navons que du poulet bouilli jusqu'à plus soif, accompagné de frites et autres mezzés. Des hommes jouent furtivement au fond du restaurant à une version « bazar » de la belote. De jeunes femmes les rejoignent. Certains disparaissent dans les « coupés », genre de motels, derrière nous. Lendroit attire les familles désirant célébrer des baptêmes et des mariages mais pour linstant, latmosphère est tout sauf familiale. </P>
		 
		 <P>Avant de regagner lhôtel, nous faisons un tour du quartier. Jachète à lépicerie un bout de chocolat turc (je relis deux fois létiquette). Christian expérimente à la boutique de spiritueux une vodka Arabika. </P>
		 
		 <P>Mardi 28 juin :lever à 8h30. Nous nous rendons en ville pour un tour en voiture de Stépanakert, ville de style soviétique entourée de montagnes boisées. Nous passons dans un quartier entièrement rénové, avec des bâtiments administratifs. Comparés à ceux de Chouchi, les immeubles sont relativement cossus. Nous faisons un arrêt au marché local. Nous disposons de peu de temps, dommage, parce quil est pittoresque, avec les pains frits à lentrée, les fruits, les légumes et surtout les habitants aux traits marqués. Nous passons au ministère des affaires étrangères enregistrer notre présence. La procédure prend un bon quart dheure. Deux jeunes filles, dont une top-model de 1m80, recopient les contenus des deux passeports à la main, insèrent le tout dans lordinateur, puis photocopient les documents. Il faut bien soccuper.</P>
		 
		 <P>Nous quittons Stépanakert pour retourner en Arménie. Un char est exposé à lentrée de la ville. C'est lun des premiers qui a fait lassaut sur Chouchi. Nous croisons une voiture de lOSCE (une des organisations qui essaient depuis 1994 de négocier un règlement du conflit). Commence la série de tournants en tête dépingle sur 40 km jusqu'au poste de contrôle, avant le corridor de Latchine. Un gamin essaie de vendre des cerises sur le bord de la route. Il est optimiste. </P>
		 
		 <P>Nous arrivons au premier village arménien après la frontière, Tekh. C'est un village troglodytique, qui semble plutôt misérable. Nous croisons nombre de véhicules militaires en chemin, dont un char, ainsi que de nouveaux camions-citernes iraniens faisant la route Téhéran-Yérévan.</P>
		 
		 <P>A quelques kilomètres de Goris, nous nous arrêtons à une espèce de halte, non loin dun tapis de boutons dor. Nous avons rendez-vous avec un chauffeur local, qui nous doit emmener au monastère de Datev, dans sa Lada. Nous faisons connaissance. Il a un accent rocailleux. Sa fille étudie le français à lécole, dommage quelle ne laccompagne pas. Nous montons à bord de limprobable véhicule. Nous empruntons un chemin qui a dû être asphalté dans un passé fort lointain. Après une forêt de pylônes électriques, nous traversons un village dont les habitants soignent leurs jardins. Nous croisons un enfant sur un âne, transportant une énorme quantité de foin. C'est sans doute le seul moyen de transport pour les grosses charges. Nous commençons à descendre, les virages sont nombreux. Nous voyons au loin le monastère, à peine visible à lil nu. La route en lacets serpente dans un canyon vertigineux et verdoyant. Nous finissons par arriver à Datev. Heureusement le site est sublime, ce qui nous fait oublier notre fatigue. C'est effectivement un des plus beaux monastères dArménie. Il est entouré de puissantes murailles, doù lon a une superbe vue panoramique sur la vallée. Il a été relevé après un violent séisme. Au XI° siècle, le monastère, qui régnait sur de nombreux domaines alentour et abritait une brillante école, était une véritable ruche où vivaient des centaines de moines. Nous voyons la salle où ils recopiaient les manuscrits, avec un espace réservé aux livres, ainsi que le réfectoire, la cuisine. Le complexe est magnifique. </P>
		 
		 <P>Lintérieur de léglise principale, entièrement restaurée, a des plafonds élevés. Nous voyons sur les murs des fragments de fresques exécutés au XIV° siècle par des maîtres occidentaux « de la nation franque ». Il nen subsiste malheureusement pas grand-chose. Nous admirons de beaux khatchkars à lextérieur, ainsi que la vue imprenable à 180° sur le canyon. Nous voyons le belvédère, au loin, et un village, niché dans un creux. </P>
		 
		 <P>Départ à 15 heures pour Yérévan. Le trajet dure 4 heures. Nous avançons plein nord. Au bout dun moment, nous arrivons dans la plaine de lArarat. A 19 heures, le soleil tape encore dur. Nous voyons distinctement les deux monts, le grand et le petit Ararat, avec les neiges éternelles qui recouvrent le premier. Les vignobles sétalent à perte de vue. Nous croisons des troupeaux de moutons et de vaches. Nous arrivons dans les villages qui sont en bordure de Yérévan. Quelques kilomètres encore et nous sommes aux abords de la ville. Juste après la grande distillerie, nous sommes arrêtés par un policier bedonnant (ils le sont tous) qui nous demande les papiers de la voiture. Simple contrôle.</P>
		 
		 <P>Mercredi 29 juin : dernière journée de visite à Yérévan. Au bout de la rue Tigrane se trouve le Marché arménien qui comporte une section fruits et légumes à lextérieur. Les gens vendent leurs produits à même le coffre de la voiture. A lintérieur, dans un grand bâtiment moderne, se vendent toutes sortes de produits : pain lavash (sans levure), fromages, produits maraîchers, poulet, viande, spécialités locales. Tout est dune propreté remarquable. Les fruits sont particulièrement savoureux, notamment les abricots et les cerises. Dautres marchés se trouvent de lautre côté de la rue, plus près de la gare, avec des amoncellements de bonbons et surtout de bouteilles de whisky aux formes les plus biscornues, comme des instruments de musique ou des chaussures pour femmes. </P>
		 
		 <P>Visite du musée Paradjanov, à environ 3 kilomètres du centre, dans le quartier dit « ethnographique » en raison dune rangée de demeures anciennes, du siècle dernier, qui ont de jolis balcons ouvragés en bois. La maison a été choisie par Paradjanov, qui y a fait transposer sa vaste collection. Il est malheureusement décédé en 1990 avant davoir pu y habiter. La maison est à deux étages, en pierre de taille, au bord du col de Hrazdan. </P>
		 
		 <P>A lentrée, on voit une série daffiches originales de festivals de cinéma et dautres manifestations culturelles dans le monde entier. Paradjanov y figure aux côtés des plus grands cinéastes comme Fellini, Godard, Pasolini, etc. Il a une grande collection dalbums, de lettres, de photos, de cartes postales, de collages, de poupées, de chapeaux extravagants, de costumes Ses uvres sont extrêmement baroques, il utilisait tous les éléments qui lui tombaient sous la main, coquillages, bouts de verre ou de tissu, assiettes cassées, etc. Il a été emprisonné plusieurs fois sur des charges probablement fabriquées. Il est probable que ses murs et ses idées dérangeaient, son cinéma abondait de thèmes folkloriques et religieux qui nétaient pas vraiment compatibles avec le réalisme social soviétique. Des intellectuels sétaient mobilisés en sa faveur et Aragon avait personnellement demandé à Brejnev sa libération, ce qui ne la pas empêché de refaire de la prison. Sa filmographie n'est pas très vaste, mais chacun de ses films est un bijou. Javais vu de lui Achek Kerib (1988), qui mavait beaucoup impressionnée par la richesse de ses thèmes. </P>
		 
		 <P>Deux pièces du musée ont été aménagées comme si cétait les siennes, comme nous lexplique une des responsables du musée, qui nous accompagne dans notre visite et qui parle français. Il se peut quelles aient été inspirées directement de sa maison de Tbilissi. Il a fallu aux conservateurs 15 ans pour constituer cette collection. Nous ressortons. Latmosphère est légèrement étouffante. Ce ne devait pas être évident dêtre un cinéaste ouvertement homosexuel et daller à lencontre de lesthétique ambiante. </P>
		 
		 <P>Deuxième musée de la journée, celui du génocide, qui surplombe la ville. Il est situé dans le parc de Tsitsernakaberd. Le mémorial a été inauguré en 1967-1968 et le musée en 1995. Le mémorial consiste en une stèle de granit de 44 mètres de haut et en 12 blocs de basalte penchés sur une flamme éternelle, qui est le sanctuaire du mémorial. Les 12 blocs rappelant les khatchkars représentent les provinces dArménie occidentale où se sont produits les massacres, alors que la stèle symbolise la survie et le renouveau spirituel des Arméniens. Elle est fendue, pour montrer la dispersion tragique du peuple arménien. </P>
		 
		 <P>Nous descendons voir le mémorial qui est sobre et réussi. Le 24 avril, il est recouvert de centaines de fleurs. Le mémorial juif de Berlin, qui vient dêtre inauguré, a été construit dans le même esprit. Que dire, face à un génocide.</P>
		 
		 <P>Nous cherchons le musée, qui est en sous-sol. Une jeune fille nous propose des explications en français. Nous déclinons poliment. Le musée est bien fait. A lentrée, on voit une liste des provinces arméniennes, avec le nombre dhabitants, décoles, déglises, à la veille et au lendemain du génocide. Les statistiques sont accablantes. Dans la salle principale, on voit des photos géantes prises principalement en 1915 par lofficier allemand Werner, stationné en Asie mineure, et par le travailleur humanitaire américain John Elder en 1917-1919. Les témoignages de diverses personnes de lépoque sont nombreux. Il sagit de diplomates comme lambassadeur américain Henry Morgenthau, de missionnaires comme le docteur allemand Lepsius, de responsables de banques ou de résidents arabes. En sortant, nous voyons une rangée darbres plantés par des dirigeants du monde entier qui reconnaissent le génocide. On trouve parmi eux de nombreux chefs dEtat, le pape, lévêque de Lyon, des congressmen américains, des organisations caritatives et autres et même de simples particuliers</P>
		 
		 <P>Troisième arrêt-musée de la journée, le Maténadaran, un institut de recherche scientifique qui comprend aujourd'hui 11000 manuscrits et 3000 fragments anciens, dont 2500 de sources étrangères, principalement des ouvrages sur la culture classique et médiévale arméniennes : histoire, géographie, grammaire, droit, philosophie, cartographie, cosmographie, théorie du calendrier, médecine, mathématiques, alchimie, chimie, traductions, littérature, chroniques, histoire de lart, enluminures, musique et théâtre. Certaines uvres de lAntiquité ne sont connues quà travers leurs traductions en arménien. </P>

		 <P>La salle ouverte au public depuis 1959 ne comporte que quelques rares manuscrits, qui méritent certainement la visite : livres de poèmes, romans,  ouvrages dAristote traduits en arméniens (il en existe de Théon dAlexandrie, du 1er siècle ou de Zénon), manuscrits de lhistorien Movsés Khorénatsi, ouvrages scientifiques, bibles, livres de prières, recueils de colophons des manuscrits médiévaux arméniens, un manuscrit fait par des moines du monastère de Datev, etc. Le plus grand livre est lHomiliaire de Mouch, qui date de 1200. Il fait 70 x 55 cm, il pèse 27 kg et compte 603 folios. Le plus petit manuscrit, posé juste à côté, est un calendrier datant de 1434. Il mesure 3 x 4 cm et pèse 19 grammes. Il compte quand même 104 folios en parchemin. Le Maténadaran a aussi des ouvrages en hébreu, en éthiopien, en sanskrit, ainsi quun décret de Napoléon et une partition italienne. Nous navons pas eu le temps de voir la Galerie nationale dart, ni le Musée dhistoire arménienne, avec les objets de lépoque ourartienne. Ce sera pour la prochaine fois. </P>
		 
		 <P>Nous faisons un arrêt au café Charm, au bord de la route, qui a un charme indolent. Nous regardons la carte, qui ne propose que des boissons alcoolisées. Un cognac « Louis XIII », particulièrement rare semble-t-il, se vend à un million de drams, c'est-à-dire à 2000$ ! Nous sommes encore tombés sur un café fréquenté par des mafieux. Mais ils ont du cappuccino (non, il n'est pas aussi bon quà Rome). Nous nous enfonçons dans des sièges moelleux. De belles filles aux robes moulantes et aux talons aiguille passent sur le trottoir, en se déhanchant avec ostentation. A 19 heures, nous allons dîner à la terrasse du Marriott. Lécran géant passe une seule pub, celle dune boutique de mariée. La pub en question utilise deux fois la Marche nuptiale de Lohengrin dans son jingle, qui passe en boucle. Au bout de la vingtième fois, ils ont définitivement réussi à me faire haïr Wagner. Nous sommes heureux davoir un peu de fraîcheur. Nous allons à 20 heures à l'aéroport Zvartnotz qui à lui seul vaut le détour, tant il est emblématique de lépoque soviétique. Nous prenons le vol de retour pour Beyrouth qui est retardé de 45 mn (en raison dun gros orage)</P>
		 
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

