<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Australie</TITRE>

      <AUTEUR>FADM</AUTEUR>

      <DATE>2008</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
   
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Ouest Australie </SOUS-TITRE>

         <P>Il est vingt deux heures lorsque nous posons le pied sur le sol australien. Un coup de téléphone à l'hôtel pour confirmer notre réservation et nous apprenons que c'est complet. Nous avions réservé sans le savoir par le biais d'un tour opérateur qui ne vérifie pas les disponibilités. Ils n'encaisseront pas l'argent, mais nous sommes à la rue. Plongeon dans l'annuaire téléphonique. Tout semble plein. Nous sommes en pleine période estivale et les australiens voyagent beaucoup. Il est près de minuit lorsqu'une voix endormie nous dit de venir : «nous nous débrouillerons». Trente minutes plus tard, le taxi nous débarque au North Lodge. Un papi endormi nous donne deux chambres. Demain il fera jour !</P>

         <P>Les enfants ont pris un peu de retard avec cette bousculade et ils rattrapent leurs cours pendant que Masya et moi partons en reconnaissance. Perth est une jolie ville neuve à l'architecture agréable. A peine cent cinquante ans se sont écoulés depuis que le premier pionnier a posé le pied sur le bord de la rivière Swam. Le centre quadrillé de rues piétonnes est occupé par de hauts immeubles futuristes et de jolis parcs où les australiens pratiquent sports et farniente. Passée la gare ferroviaire et vous vous retrouvez à la campagne. Plus d'immeubles imposants, des petites maisons avec jardinet bordant des rues larges et calmes. Le million et demi d'habitants que compte la localité ne s'empile pas, il s'étale. La place ne manque pas dans ce pays où nous pourrions caser quinze fois la France. Notre hôtel qui au début nous semblait mal situé n'est en fait qu'à dix minutes à pied du centre ville. Après les cours nous faisons de nombreuses balades dans la ville.</P>

         <P>Dans la nuit du huit au neuf, le bateau arrive à l'heure prévue. Nous allons pouvoir récupérer le camping car. Le dix nous avons rendez vous avec la douane pour la fouille du véhicule sur le port de Fremantle. L'Australie est le pays qui possède les règles d'importation les plus drastiques. Le douanier commence son inspection. En fait ce qui l'intéresse, ce sont les aliments que nous transportons. Chaque boite est inspectée minutieusement. Les épices sont triées une à une : celle-ci est mise d'un côté, celle-là de l'autre. Au bout d'une heure, il me fait son rapport. Je dis "me" car Masya qui m'a accompagnée n'a pas été autorisée à rentrer. Une seule personne est admise dans le transit. Elle m'attend à l'ombre quelques mètres plus loin, derrière la grille. L'inspection est satisfaisante. Le douanier a rempli une poche contenant quelques sachets d'épices entamées, de lentilles, de maïs à pop corn et un pot de miel. J'apprends que ce sont des produits à risque de contamination et qu'il doit les détruire. Le véhicule doit également être lavé par une équipe de la quarantaine car il peut être porteur de germes ou de graines. Qu'à cela ne tienne. L'opération prendra l'après midi et le véhicule sera disponible le lendemain. Parfait ! Il était temps, car l'hôtelier nous a fait savoir qu'il aura besoin de la chambre. Depuis le deuxième jour nous nous étions regroupés dans notre chambre qui était très grande et très agréable avec balcon donnant sur une belle avenue très calme. La découverte du pays peut enfin commencer après avoir fait remplacer quelques pneumatiques. Les protections anti intrusion dans la cellule ont été efficaces et rien ne manque à l'appel, à l'exception des superbes housses de sièges avant que nous avions achetées en Thaïlande et que nous avons oublié de retirer dans la précipitation du départ. </P>

         <P>L'Australie étant un très grand pays, nous devons faire des choix. Pour rejoindre le centre du pays nous avons le choix entre une route nord et une route sud. Aux dires de tous, celle du sud est la plus agréable car elle croise de très jolis endroits. C'était également notre idée première. Donc, cap au sud ! Les dernières maisons de Perth s'estompent, l'autoroute prend fin et commence alors une longue route à double sens de circulation. Nous sommes dans l'out back. Tout de suite ce qui frappe, c'est l'impression de gigantisme que nous ressentons. A vrai dire en Australie tout est immense. Le pays, les gens (si on en croit les statistiques diffusées par la télévision, quarante neuf pour cent des australiens sont en surpoids) et le gouvernement a fait de cette année, l'année du grand régime « the bigger looser », les arbres quand il y en a, les véhicules, les camions : Les fameux road trains, ensembles routiers pouvant mesurer jusqu'à cinquante quatre mètres de long.</P>

	  </SEC>
   


      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Balade dans la vallée des géants</SOUS-TITRE>

         <P>Nous ne tardons pas à apercevoir nos premiers kangourous, malheureusement ils sont aplatis sur le bord de la route. On comprend mieux pourquoi les véhicules sont équipés d'énormes pare-buffles. Nous pénétrons dans une forêt que nous n'allons pas quitter pendant plus de quatre cents kilomètres, si ce n'est le soir lorsque pour l'étape nous nous approchons de la plage. </P>

         <P>Nos bivouacs sont somptueux : Côte déchirée par les tempêtes d'hiver aux énormes blocs de gneiss et aux vagues géantes, plage de sable blanc et aux eaux turquoises, forêt d'eucalyptus gigantesques. Quelques kilomètres avant Albany, localité au sud de Perth, nous nous offrons une balade au faîte de ces arbres plusieurs fois centenaires dans la vallée des géants. La passerelle s'élève doucement jusqu'à une quarantaine mètres de haut. Les jambes de Masya tremblotent et après avoir parcouru trois cents mètres dans la frondaison, elle est contente de retrouver la terre ferme. Quelques photos au pied des ces arbres séculaires pour immortaliser le moment. Imaginez un peu : Treize mètres de circonférence au pied pour cinquante mètres de hauteur. Jamais je n'aurais pensé qu'un eucalyptus puisse atteindre une taille pareille.</P>
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Albany et Espérance</SOUS-TITRE>

         <P>Albany est une petite bourgade balnéaire agréable à vivre entourée de jolies plages ou déambulent mouettes et pélicans à la recherche de leur pitance. Nous faisons la connaissance de quelques routards australiens toujours prêts à rendre service. Certains d'entre eux vivent et voyagent dans leurs caravanes ou camping-cars depuis plus de quatre ans. La route longe la côte en direction d'Espérance, une autre bourgade trois cents kilomètres plus à l'Est. Elle doit son nom à la goélette française l'Espérance qui aborda la côte à cet endroit en compagnie d'une autre goélette : la Recherche il y a cent cinquante ans environ. Nous roulons sur une petite route surplombant la côte. A nos pieds les plages désertes se succèdent, toutes plus belles les unes que les autres. Difficile de faire le choix du bivouac dans ces conditions. Nous tentons en vain notre chance à la pêche. La saison n'est pas propice. Nous arrivons deux mois trop tôt au dire des locaux. Bientôt les saumons vont envahir les eaux. Tant pis, ce sera peut être pour une prochaine fois. Le pays est grand et nous ne pouvons pas trop nous attarder.</P>
      </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Entrée dans le bush</SOUS-TITRE>

         <P>Nous quittons maintenant la côte et nous nous enfonçons dans le bush plein nord en direction de Kalgoorlie, le Dawson australien, le cœur de la ruée vers l'or. Le paysage défile immuable. De temps à autre, une boite aux lettres, un numéro sur le bord de la route et une piste qui s'enfonce loin dans le bush signale la présence d'une ferme. On les aperçoit quelques fois au sommet d'une colline entourées de leurs milliers d'hectares d'herbe rase et sèche dans lesquels pâturent d'immenses troupeaux de moutons ou de vaches. Nous avons une petite pensée pour les familles vivant dans ces contrées perdues et surtout pour les enfants. Ce ne doit pas être facile et gai tous les jours. </P>

         <P>Les nombreux lacs que nous croisons sont asséchés et couvert d'une fine pellicule de sel blanche immaculée. La plupart des lacs à l'intérieur de cet immense pays à la géographie, il faut bien le reconnaitre hostile, sont saumâtres et où que vous vous trouviez, le désert n'est jamais bien loin. Nous faisons notre première étape à l'intérieur du pays à Norseman. Petite localité à l'intersection de la route Adélaïde Perth et Coolgarie Espérance. La localité à des allures de ville fantôme. Nombreux sont les bâtiments délabrés et abandonnés au vent du sud qui soulève les tôles des toitures. Personne dans les rues. Pourtant la ville est habitée par un millier de personnes d'après les guides touristiques. C'est ici qu'a eu lieu la première découverte de l'or. C'est de là également que sont parties les caravanes vers le nord, vers d'autres filons plus riches, acheminées à dos de cheval, puis rapidement remplacés par des chameaux venus d'Afghanistan beaucoup plus résistants à la chaleur et au manque d'eau. </P>
      
		 <P>La forêt a cessé depuis longtemps maintenant et nous avançons dans un paysage de garrigue et de maquis. Nous croisons des camions de plus en plus longs porteurs d'engins monstrueux. Les mines d'or approchent. Kalgoorie est la plus grande ville de l'out back australien avec ses seulement trente mille habitants. Tout le monde ici vit de l'or. L'eau qui a pendant longtemps fait cruellement défaut et a provoqué la mort de centaines de pionniers est maintenant acheminée par un pipe line depuis Perth et stockée dans un immense réservoir au cœur d'une colline.</P>
	  </SEC>	  
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Visite de mines</SOUS-TITRE>

         <P>La première mine dans laquelle nous descendons, la seule qui se visite à ma connaissance témoigne de la difficulté de la tache des premiers pionniers et de leurs successeurs car elle n'a fermée qu'en 1990, plus assez rentable. Nous progressons pliés, dans d'étroits boyaux, autrefois chargés de la poussière des roches que l'on piquait pour avancer, de la fumée des lampes à pétroles et plus tard du bruit infernal des marteaux piqueurs. Notre guide y a passé trente ans de sa vie, bien payé car le travail était dur, douze heures par jour sans pouvoir remonter à la surface. Dix pour cent de ses poumons sont détruits et il ne lui manque que quelques doigts. Il est heureux. D'autres ont eu moins de chance.</P>

         <P>La seconde mine toujours en exploitation, la plus grande du pays, que nous ne pouvons que contempler de haut témoigne des progrès technologiques considérables entre les deux époques. Là, fini les boyaux étroits, les lampes à pétrole et autres. Les grands moyens sont utilisés. Nous nous trouvons face à un gouffre gigantesque de trois kilomètres de long et de plus de cinq cents mètres de profondeur. Des pistes ont été tracées sur les flancs du gouffre et d'immenses dumpers chargés chacun de 250 tonnes de matériaux par des pelleteuses monstrueuses de 680 tonnes se suivent et se croisent dans leur ballet pour regagner la surface où ils vident leur chargement dans d'immenses trémies. Chaque heure qui passe, 1600 mètres cubes de matériaux sont extraits pour un rapport de 75 000 dollars. Fini le pic, le marteau et la batée !</P>
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Direction le Sud</SOUS-TITRE>

         <P>Pour rejoindre l'Australie du Sud, nous devons faire demi-tour sur plus de deux cents kilomètres et rejoindre une nouvelle fois la localité de Norseman toujours aussi animée. De là, nous mettons cap à l'Est vers Adélaïde. Le long ruban bitumeux et droit traverse une immense région désertée par l'homme. Le paysage de landes, de causses ou de garrigue défile lentement dans ses immenses lignes droites. Entre Balladonia et Calgura, nous parcourons la plus grande ligne droite du pays : 146,5 kilomètres.</P>

         <P>De temps en temps, du haut d'une colline nous pouvons apercevoir l'océan cuivré des jeunes pousses d'eucalyptus qui nous entoure. Nos seuls compagnons de route sont les road trains que nous croisons, fonçant à plus de cent kilomètres à l'heure vers leur destination et qui nous chahutent au passage dans leurs turbulences, quelques caravanes de vacanciers, les kangourous, certains biens vivants et beaucoup aplatis et quelques émeus. Sur les mille kilomètres du parcours nous ne croisons que quatre ou cinq localités. Localité et un grand mot en fait il s'agit de « road house », l'équivalent de nos relais routiers. On peut compléter son réservoir, manger, dormir et ...reprendre la route. Circuler il n'y a rien à voir ! Impossible de faire le plein d'eau. Nous sommes en période de sécheresse et l'eau se fait rare. A la porte de chaque officine le même panneau : « Ne nous demandez pas d'eau, nous en avons à peine pour nous ». Nous faisons avec nos réserves et économisons pendant trois jours.</P>
      
		 <P>Un seul changement sur le parcours, donc il mérite d'être signalé : La passe de Madura, le troisième relais. Une curiosité géologique. Il y a plusieurs millénaires, la partie la plus au sud du pays semble s'être affaissé d'un seul coup sur plusieurs centaines de kilomètres. Nous roulons maintenant en longeant une falaise d'une centaine de mètres de hauteur sur notre gauche. Le paysage change également et nous nous trouvons dans un environnement de type savane. L'avantage de ce genre de pays c'est que les enfants peuvent dormir deux heures en roulant sans rien perdre du paysage. A la passe d'Eucla, vous l'aurez compris, nous remontons sur le plateau et la route se poursuit. Mais là, nous venons de pénétrer en Australie du sud et c'est une autre histoire.</P>

	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Sud et Nord Australie : du 25 janvier au 13 février 2008</SOUS-TITRE>

         <P>Bien que nous roulions depuis plus de quatre cents kilomètres depuis Eucla, frontière géographique entre l'ouest et le sud du pays, c'est à Ceduna que nous attend la douane. L'importation de fruits et légumes étant interdite entre les deux états. La raison : une mouche qui pique fruits et légumes et les rend impropres à la consommation. Il faut dire qu'en ce qui concerne les mouches, ils ont assez des leurs sans en importer d'autres. Les mouches sont vraiment le fléau du pays. A peine avez-vous posé le pied sur le sol australien qu'elles semblent vous avoir adopté. Chassez en une il en arrive deux, puis trois puis quatre puis toute une escadrille qui tente de fuir les rayons du soleil en pénétrant vos oreilles, vos narines, vos yeux et votre bouche si vous avez le malheur de l'ouvrir. Plus vous vous enfoncez dans l'out back, plus nombreuses elles sont.</P>

         <P>C'est aussi ici que recommence la vie, après plus de mille cinq cents kilomètres pendant lesquels nous n'avons croisé que quatre ou cinq « road house », sorte de relais routier. Les premières fermes font leur apparition et nous roulons bientôt dans une mer céréalière principalement du blé. Comment font-ils pour travailler de si grandes surfaces dans les délais impartis. La réponse tient en deux mots et nous la voyons lorsque nous traversons les petits hameaux : Les tracteurs ! Oubliez les tracteurs conventionnels comme nous les connaissons chez nous. Imaginez plutôt une locomotive montée sur des trains de chenilles caoutchouc ou six, huit ou dix roues tirant une ribambelle de socs et des rampes de traitement de la largeur d'un terrain de foot. Chaque bourgade s'annonce de loin par les hautes tours des silos à grains sous lesquels viennent se gaver les road trains ou les trains en partance vers les bateaux de Port Lincoln. Près de cinquante pour cent de la production céréalière du pays provient de cette zone. Kimba tient le haut du pavé et doit sa richesse aux soixante dix mille tonnes de grains dorés produits annuellement. C'est ici qu'a été installé un grand nombre de soldats australiens de retour de la seconde guerre mondiale. En récompense des services rendus, le pays leur a donné terrains et matériels.</P>
      
	  </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Direction le Sud</SOUS-TITRE>

         <P>Port Augusta est une petite localité agréable à vivre à l'extrémité nord du golf de Spencer. C'est aussi le carrefour des routes ouest-est et sud-nord. C'est là que nous attendons notre courrier pendant quelques jours avant de repartir vers le nord du pays. Quelques jours de farniente entrecoupés de balades sur le port et dans la rue du centre. Il faut dire que comme dans beaucoup d'endroits, le tour de la ville est vite fait. Il est temps maintenant de prendre la direction du nord vers Ayers Rock et Alice Springs par le Stuart highway, du nom de John Mc Douall Stuart qui fut le premier à reconnaitre l'axe Adélaïde Darwin en 1858.</P>

         <P>Très vite nous nous enfonçons dans une sorte de désert ponctué par endroits de végétation rachitique dans laquelle sont éparpillées bizarrement quelques têtes de bétail échappées des troupeaux et abandonnées par leurs propriétaires lors du regroupement vers la ferme pendant la durée de l'été. Elles errent à quelques mètres de la route, crevant de soif. Beaucoup périssent, percutées par les road trains et leurs carcasses alternent avec les épaves de voitures. Il faut dire qu'en cas de panne majeure ou de sortie de route, l'heure du bilan à sonné et le calcul est vite fait. Le jeu en vaut il la chandelle ? Est-ce que la valeur de la voiture mérite le dépannage ? Mille kilomètres d'un côté, peut être plus de l'autre et la facture du dépannage s'envole. Si la réponse est non, la voiture vient grossir le nombre des épaves du désert. Une allumette, un peu d'essence et le véhicule est débarrassé de ses caoutchoucs et plastiques. Le temps et la corrosion accélérés par le feu auront raison de la carcasse.</P>
      
		 <P>L'australien ne s'embarrasse pas de ses reliques, nous l'avions remarqué à Kalgoorlie sur les sites délaissés par les chercheurs d'or où les vestiges de campement sont toujours visibles. De temps en temps nous doublons une piste d'atterrissage. Pour pallier le manque d'agglomération importantes pourvues d'infrastructures aéroportuaires, les australiens on créé des pistes pour permettre l'atterrissage d'éventuels avions en détresse tous les deux cents ou trois cents kilomètres, tout comme on peut en rencontrer en Israël même si là-bas, c'est pour d'autres raisons.</P>

	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Champs d'opales à Cooper Pedy</SOUS-TITRE>

         <P>"Zone à circulation restreinte, interdit de quitter la route, interdit de ramasser des pierres précieuses sous peine d'amende" ! Nous arrivons sur les champs d'opales de Coober Pedy, Kupa Piti en aborigène, ce qui veut dire l'homme blanc dans le trou. Quarante cinq nationalités sont réunies dans ce trou perdu dans le désert. Tous venus chercher fortune grâce à ces pierres multicolores. La technique de fouille est simple : un modèle réduit de tunnelier qui s'enfonce dans le sol et à la surface, relié au tunnelier par une gaine extensible, un camion transformé en gigantesque aspirateur qui aspire les gravats vers la surface ou ils seront fouillés à la recherche des pierres précieuses. Sur des dizaines de kilomètres, la vision du paysage est apocalyptique : partout des monticules de terre, partout des "camions pipes".</P>

         <P>La ville s'est installée en grande partie dans les anciennes mines et la moitié des habitants vit sous terre à une température constante de vingt cinq degrés. Agréable et économique climatisation au milieu du désert.</P>
      
		 <P>A une cinquantaine de kilomètres au nord de Coober Pedy, nous croisons l'ouvrage le plus long réalisé par l'homme sur notre planète : la ‘fence dogs'. Une clôture de cinq mille kilomètres pour protéger les troupeaux de moutons du sud de l'Australie contre les Dingos, les chiens sauvages du Nord. Avec le temps, cette barrière a été endommagée par la chute d'arbres et les incendies et n'a plus l'efficacité recherchée et les dingos ont également envahi le sud.</P>

	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>La zone aborigène</SOUS-TITRE>

         <P>Un peu plus haut, nous prenons un cap à l'ouest et abandonnons provisoirement le Stuart Highway pour nous rendre vers Ayers Rock et le Mont Uluru, la montagne sacrée des aborigènes. Elle nous apparait au petit matin, à une cinquantaine de kilomètres, après une nouvelle nuit à la belle étoile. Immense monolithe rouge dans le désert. Magnifique !</P>

         <P>Nous nous trouvons maintenant dans une zone Aborigène, strictement réglementée. Je n'ai jusqu'à maintenant pas parlé des Aborigènes car il faut bien le reconnaitre, nous les avons rarement vu à leur avantage. Trainant surtout en limite de ville ou dans les parcs, une bouteille d'alcool à la main, pas très propres sur eux et souvent encadrés par la police. Chassés de leur terre vers l'intérieur aride du pays par les premiers colons il y a environ cent cinquante ans, puis tolérés, puis acceptés pour être enfin reconnus il y à seulement quelques années, ils occupent actuellement les coins les plus inhospitaliers du pays pour ce que nous en avons vu. Choix délibéré ou absence de choix ? Le miracle du mont Uluru, immense rocher de trois cent cinquante mètres de hauteur pour deux kilomètres de long dans le désert aride de Victoria tient à deux sources qui suintent depuis le sommet, coulent sur ses flancs et viennent alimenter tout au long de l'année deux mares de part et d'autre du monolithe. C'est ici que vivent en parfaite harmonie ou plutôt vivaient, aborigènes et animaux sauvages. Les uns ne prélevant que le strict nécessaire sur les seconds afin de maintenir un équilibre parfait pendant plus de vingt mille ans. </P>
      
		 <P>Le mont Uluru c'est aussi un lieu chargé d'histoires fantastiques que perpétuent les anciens aux plus jeunes. La légende de Mala, le lièvre Kangourou venu du nord du pays, de Kuniya et de Liru, les serpents du désert. C'est ici que depuis des milliers d'années, dans les caves créées par l'empilement des rochers, tapissées de peintures rupestres et signes incompréhensibles que se sont transmis connaissances et art de vivre du peuple Anangu.</P>

	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Alice Springs</SOUS-TITRE>

         <P>Nous roulons maintenant vers Alice Springs. De part et d'autre de la route, de minuscules tornades de poussières rouges naissent et disparaissent. Loin devant nous, le paysage, la route et le ciel se marient dans le mirage des brumes de chaleur. Etranges apparitions que ces véhicules roulants vers nous et qui semblent flotter dans les airs au dessus de leur image réfléchie. Alice Springs est la première ville que nous croisons qui pourrait ressembler à une ville de chez nous. Elle tranche sur les villes australiennes jusqu'ici rencontrées avec leurs alignements précis et leurs larges artères. Enchâssée dans la chaine montagneuse Mac Donnell, son relief et ses petites rues bordées de cafés, et de boutiques en tous genres lui confèrent un caractère particulièrement agréable. C'est aussi un important lieu de rassemblement Aborigène et le point de départ de nombreuses excursions dans la région.</P>

         <P>La dernière curiosité sera pour les marbles rocks, surprenants blocs de granit sculptés et façonnés par l'érosion au long des millénaires.</P>
      
		 <P>Un peu au nord de Tennant Creek, nous bifurquons vers l'Est et direction de Cairns et de la barrière de corail. Notre dernière vision du Nord Australien est pour un immense feu de brousse que nous logeons sur près de trente kilomètres. Devant nous s'ouvre le Queensland et ses fourmillieres geantes.</P>

	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Queensland et Nouvelle Galles du Sud</SOUS-TITRE>

         <P>Nous roulons dans le Queensland comme si nous trouvions dans les Corbières caillouteuses. La route louvoie et ondule de colline en colline. Fini les grandes lignes droites interminables et la platitude du paysage ou l'œil porte à l'infini.</P>

         <P>Mount Isa est la première ville que nous traversons. L'importante localité vit de la mine de cuivre qui occupe tout le sud de l'espace. Tout le monde travaille. On ressent l'effervescence dans chacune de ses rues de ses bureaux. C'est là que nous récupérons pour la deuxième fois notre courrier qui est distribué jusqu'à tard dans la soirée à un guichet, bien que la poste soit fermée depuis longtemps.</P>
      
		 <P>A Cloncurry, nous quittons l'axe principal et grimpons vers le Nord. Nous voulons mettre un coup de canne à Karumba, réputée pour ses superbes Baramundis "magnifiques poissons pouvant atteindre deux mètres de long". De part et d'autre de la route d'immenses troupeaux de bovins paissent l'herbe grasse d'un plateau caillouteux et vert à l'ombre des feuillus. Un fermier survole son troupeau dans un petit hélicoptère. A chaque pays ses moyens.</P>

		 <P>Véritable régal des yeux, des dizaines d'espèces d'oiseaux occupent l'espace : perroquets et perruches de toutes les couleurs, de toutes les tailles, rapaces, lourdes et belles outardes, grues casquées de rouge écarlate, des dizaines de grands lézards ou varans traversent lentement la chaussée . De plus en plus souvent la route se résume à une seule voie étroite. Nous devons nous jeter dans le fossé pour laisser passer les road trains filant à toute allure. Heureusement ils sont de moins en moins nombreux tout comme la circulation qui de réduite en général est pratiquement inexistante. Il nous arrive de rouler plus de deux heures sans croiser le moindre véhicule, sans rencontrer la moindre habitation. Les gros cumulus déversent sporadiquement quelques averses. Toute cette verdure, toute cette fraicheur nous fait le plus grand bien après ces milliers de kilomètres de désert. De plus en plus souvent nous devons franchir des passages à gué.</P>		 
	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Normanton et crocodiles</SOUS-TITRE>

         <P>Normanton est une petite bourgade située au fond du golfe de Carpentarie. C'est à partir de là que nous devons rejoindre Karumba à une cinquantaine de kilomètres plus au nord. Un rapide contact avec l'office du tourisme suffit à nous saper le moral. Un trublion s'est invité à la fête : La mousson. Depuis un mois elle sévit dans la région, noyant tout sur son passage. Le passage à gué de la rivière Walker en crue est infranchissable pour plusieurs jours. Nous devons nous résigner et prendre la direction de Cairns. La gentille et prévenante dame de l'office du tourisme, informée de notre projet nous douche une deuxième fois. La route de Cairns est vraisemblablement coupée en plusieurs endroits aussi par d'autres rivières.</P>

         <P>Nous prenons le temps de photographier le plus grand crocodile marin jamais capturé dans le monde, dont la réplique à l'échelle réelle est exposée dans un parc : huit mètres soixante trois. La prise eut lieu dans les environs de Normanton en 1957, elle est l'œuvre d'un petit bout de femme et de son gros fusil. Les crocodiles en cette période de l'année sont partout nous dit-on. On peut les rencontrer à quelques mètres des maisons. Ils sortent des rivières pour se nourrir de chiens, dingos ou vaches.</P>
      
	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Passage difficile des rivières</SOUS-TITRE>

         <P>Nous constatons rapidement que le niveau de l'eau monte. Les fossés sont pleins, l'eau affleure la route. A Croydon, suivant les conseils avisés de la dame, nous contactons le policier de service qui nous informe que la route est coupée soixante kilomètres plus loin. Nous roulons encore un moment et nous nous arrêtons pour la nuit. A quoi bon. Au petit matin nous repartons doucement vers la rivière Guilbert. Une voiture est arrêtée au milieu de la chaussée. Nous l'imitons et bientôt deux autres véhicules nous rejoignent. Généralement petit ru tranquille, le ruisseau est largement sorti de son lit. Nous traversons à pied. L'eau monte au genou et le courant est fort. Nous devons attendre. Des petits cailloux placés par les premiers arrivants montrent que la décrue est amorcée.</P>

         <P>Le policier rencontré la veille arrive. Nous prenons le temps de discuter. Ils sont deux en poste à Croydon pour surveiller une zone de quarante quatre mille kilomètres carrés : cinq ou six de nos départements et seulement trois cent quatre vingt neuf habitants. A Georgetown, plus loin sur la route le policier est seul, bien que la circonscription soit plus grande, mais à Croydon nous dit-il, les hommes sont rudes et bien souvent après le travail et quelques bières, ils font le coup de poing. C'est un anglais de Bath qui aime le rugby et s'est installé dans la région après avoir épousé une australienne. Il aime le coin. Nous parlons rugby et élevage. La plus grande des fermes de sa zone occupe un million d'hectares et abrite vingt mille têtes de bétail et cinq mille chevaux sauvages. Ils sont obligés de temps en temps d'organiser des séances d'abattage par hélicoptère. Les fermiers et leurs familles vivent reclus pendant les trois ou quatre mois que dure la mousson. L'école se fait par radio et internet et s'il y a un gros souci, ils envoient un hélicoptère car toutes les pistes sont coupées. </P>
      
		 <P>Nous avons fait la connaissance de nos voisins d'infortune. Ils sont de Cairns. Deux d'entre eux reviennent d'une semaine de pêche à Karumba. Le troisième de retour d'Adélaïde est passé par là pour éviter les inondations sur la côte. Mauvaise pioche ! Les derniers : frère et sœur tentent de passer depuis deux jours. Dans la soirée nous franchissons le premier gué sans trop de difficultés. Le frère et sa sœur préfèrent faire demi-tour une troisième fois. Leur petit véhicule de tourisme est trop bas. Trois cents mètres plus loin, de l'autre côté de la colline, ce coup-ci c'est plus sérieux. La rivière est haute, trop haute. Trois cent mètres de large et plus d'un mètre d'eau sur la route. Nous distinguons à peine la jauge de hauteur. Il faut se résigner et s'installer pour la nuit. Toutes les heures nous allons voir le niveau qui baisse lentement. Nos voisins qui se sont regroupés ont abattu un arbuste d'un coup de tronçonneuse et allumé un grand feu dans lequel ils font cuire à même la boite, cassoulet et spaghettis en conserve. La même boite calcinée leur servira de tasse à café qu'ils préparent avec l'eau boueuse de la rivière. De véritables cowboys !</P>

		 <P>A deux heures du matin l'un deux vient frapper au camping car : "Man, faut passer maintenant" Un camion arrivé dans la soirée a traversé et les deux pêcheurs également dans leur 4x4. Lui attend car il trouve que le niveau est trop haut pour sa petite berline. Je démarre le camping car et m'approche de la rivière. Je roule sur les mètres cubes de débris déposé par la crue. Dans mes phares le courant est encore impressionnant et les deux cents mètres d'eau restante m'effraient. Je m'avance prudemment et je stoppe : la trouille ! Nous sommes à peine engagés et l'eau arrive au marche pied. Prudente marche arrière sur les débris et retour sur la terre ferme. Je m'avance penaud vers le cowboy: "Hey man, you must go through. It's easy!" (Hé mon gars tu dois passer, c'est facile). Pour me prouver ses dires et bien qu'il voulait attendre cinq minutes plus tôt, il me double s'engage dans l'eau et petit à petit, dans la lueur de nos phares, nous le suivons des yeux et le voyons s'enfoncer vers la rive opposée. L'eau dépasse largement le bas des portières. Cinq minutes plus tard, interminables, il atteint la rive. Ouf ! Son exploit m'a rassuré et nous l'imitons dans un silence d'outre tombe. Le bruit le l'eau contre la carrosserie est impressionnant. Le camping car se comporte dignement et nous arrivons plus facilement que je ne l'aurais cru de l'autre côté. Le cowboy nous attend : "j'ai calé au milieu nous dit il. J'ai eu la trouille".</P>		 
	  
	     <P>La troisième difficulté et de loin la pire que nous devons affronter pour relier Cairns a pour nom Heidelberg river, la même qui coupait la route de Karumba. La vallée est noyée de plus de deux mètres d'eau sur prés d'un kilomètre de large. Nous retrouvons une nouvelle fois nos compagnons d'infortune et nous installons pour une longue attente qui durera trois jours, jusqu'à ce que le niveau baisse suffisamment. Nous scrutons le ciel chargé de nuages en croisant les doigts. Ce coup-ci, rassurés par les capacités de franchissement du camping-car, nous n'attendons pas. Lorsque le premier camion traverse, nous lui emboitons le pas et au ralenti nous parcourons les quelques cinq cents mètres avec de l'eau jusqu'à la portière.</P>
	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Direction barrière de corail</SOUS-TITRE>

         <P>Pour atteindre la barrière de corail, nous devons franchir la cordillère australienne et grimpons rapidement jusqu'à mille deux cents mètres d'altitude. Nous croisons de petits chalets de montagne entourés de grasses prairies où pâturent de beaux troupeaux dans les brumes d'un orage passé. Quelques éoliennes tournent lentement. Un peu plus loin, nous traversons de grandes plantations de manguiers et en profitons pour acheter un plateau de ces superbes et délicieux fruits sur le bord de la route. Nous payons dans la boite d'honnêteté. Ici les agriculteurs n'attendent pas le chaland. Ils installent leurs fruits sur le bord de la route avec le prix indiqué sur un carton et chacun met l'argent correspondant à ses achats dans la boite.</P>

         <P>Avant d'entreprendre la descente vers Cairns nous jetons un regard sur les impressionnantes chutes de la rivière Barron gonflée par les pluies de mousson.</P>
      
		 <P>La barrière de corail, autant le dire tout de suite nous déçoit pour plusieurs raisons. Nous nous attendions à quelques belles plages, des eaux turquoise et une faune marine importante que l'on pourrait admirer à l'aide d'un masque depuis la côte, un peu comme en Polynésie. Ici rien de tout cela. Comme son nom le laisse supposer, il s'agit d'un paysage sous-marin mais qui se situe entre cinq et trente kilomètres de la côte. Pour s'y rendre, il faut louer les services d'une agence qui facture au prix fort la balade dans des embarcations à fond de verre. De plus en cette période de l'année la plongée, tout comme la baignade est interdite. De minuscules méduses, pas plus grosses que l'ongle du pouce et pourvus de longs filaments de plusieurs mètres de long et dont le seul contact peut vous envoyer au paradis ou en enfer selon votre passé terrestre, pullulent dans ces eaux de novembre.... à mai. Si cela ne suffit pas à vous convaincre, peut être que les crocodiles marins également présents et leurs longues dents effilées y parviendront-ils. Des panneaux d'interdiction sont présents à chaque accès à la côte. Il en va de même pour les estuaires et rivières que remontent méduses et sauriens. Aucun doute possible sur la véracité de ces mises en garde. Personne sur les plages, personne dans l'eau. Une balade dans Cairns nous révèle la tristesse de la situation. Une immense piscine en bord de mer est envahie par la jeunesse "Cairnaise". Les parcs sont pris d'assaut pour la bronzette.</P>
	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Direction le Sud</SOUS-TITRE>

         <P>Inutile de s'attarder, nous mettons cap au sud. Si les routes ne posaient pas problème jusqu'alors, à part pendant les inondations, il n'en va plus de même. Nous avançons maintenant sur une route sinueuse guère plus large qu'une de nos départementales et souvent en mauvais état, largement en deçà de ce qu'elle devrait être pour absorber l'importante circulation. Quatre vingt dix pour cent des vingt et un millions d'habitants que compte le pays sont installés sur la côté entre Cairns et Adélaïde et bien évidement la circulation s'en ressent. Je me croirais revenu par moments aux plus mauvaises heures de la nationale 20, lorsqu'il fallait douze heures pour relier Paris depuis Brive. De longues files de voitures et de camions se suivent guettant les rares et courts créneaux de dépassement pour foncer...jusqu'à une nouvelle file. Pendant prés de mille kilomètres nous roulons entre les deux murs de verdure des champs de cannes à sucre. Nous croisons de nombreuses voies ferrées qui permettent aux trains de venir charger la canne directement à la ferme. Le paysage est vite tristounet. Les camions qui ici, ne sont pas limités mécaniquement en vitesse me pressent. Ils me suivent à plus de quatre vingt dix kilomètres par heure, le nez de leur gros Kenworth à deux ou trois mètres. J'entends le ronflement excité de petits coups d'accélérateurs de leurs puissantes turbines comme un avertissement à dégager la route. Lorsque faute de place je les fais attendre un peu trop, il arrive qu'un de leurs conducteurs me fasse savoir son mécontentement en me "serrant" lors du dépassement. Je lui réponds d'un doigt vengeur qu'il ne voit probablement pas. C'est dans ce climat d'allégresse que nous atteignons Brisbane où nous devrons embarquer le camping car vers l'Amérique. Nous marquons une pause pour rencontrer Holly. C'est elle qui s'occupe du dossier. Pour le moment aucune nouvelle du bateau. Nous sommes encore à trois semaines du départ. Nous continuons vers Sydney.</P>

         <P>Au sud de Brisbane, à part la route, les choses s'arrangent considérablement. Nous roulons toujours, coincés entre la cordillère australienne et la mer. Nos sondages vers la côte pour les bivouacs nous conduisent vers de belles plages de sable blanc ou à l'intérieur de parcs nationaux où l'on côtois kangourous, émeus, varans et toute une variété d'oiseaux tellement habitués à l'homme, qu'ils s'approchent de nous à pouvoir les toucher. Magnifique ! Cerise sur le gâteau, les méduses et crocodiles ne sont pas admis sous cette latitude.</P>
      
		 <P> Coolangatta, nous admirons la dextérité des surfeurs qui frôlent les rochers pour exploiter à fond les puissants rouleaux. Quelques plaques commémoratives nous rappellent que tous n'y parviennent pas. Nous ratons de cinq jours une épreuve du championnat du monde. Dommage !</P>
	  </SEC>	  

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Sydney</SOUS-TITRE>

         <P>Nous rentrons dans Sydney un dimanche pour éviter la grosse circulation. Généralement je n'aime pas les grandes villes où il est difficile de rouler, de se garer, de s'orienter, surtout ici, en Australie où j'ai l'impression que les têtes pensantes du pays ont pris le dicton "pourquoi faire compliquer quand on peut faire simple" à l'envers.</P>

         <P>Depuis le pont enjambant la baie de Jackson nous avons une vue magnifique sur l'opéra de Sydney que l'architecte Danois Jorn Utzon a dessiné, voulant reproduire l'impression d'un immense voilier toutes voiles déployées.</P>
      
		 <P>Nous sommes à la St Patrick. Des groupes de jeunes le crane à moitié rasé, déambulent dans les rues à peine éméchés à cette heure matinale, arborant les couleurs irlandaises en célébrant leur saint, l'apôtre d'Irlande qui aurait utilisé, pour symboliser la Trinité, un trèfle, plante qui est maintenant le symbole national irlandais. La bière coule à flots dans les tavernes et en haut des rues patientent des véhicules de la croix rouge qui traiteront les cas d'ivrognerie les plus sérieux.</P>
	     
		 <P>Le temps passe vite et il est temps de remonter vers Brisbane. Le terme de nos visas approche. Dernière réception de courrier, dernier nettoyage du camping car et nous le remettons à Holly apres une visite eclair de cette ville commercante, pas la plus belle du pays. Il quittera Brisbane le cinq avril pour Long Beach au sud de Los Angeles. Nous devons le retrouver le quinze mai pour la suite du voyage à trois.</P>
      
		 <P>Nous nous envolons le soir même pour Bangkok d'où partira Kachiri vers la France dans quelques jours pour ses partiels de première année. Nous la retrouverons le temps d'une pause au pays en août.</P>
	  
	  </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

