<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage au Cambodge</TITRE>

      <AUTEUR>Gregory Buchakjian</AUTEUR>
	  
	  <DATE>2005</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>HISTOIRES D'UNE VILLE</SOUS-TITRE>

		 <P>Il y a presque dix officiers pour délivrer le visa d’entrée. Ils sont assis les uns à côté des autres, le passeport passe de main en main, avant de revenir à son propriétaire. L’opération se déroule dans le calme, sans cohue. Le cadre est avenant. L’aéroport de Pochentong a été entièrement rénové et donne l’impression de débarquer dans un pays paisible et charmant. La route qui mène à Phnom Penh est déjà un peu plus poussiéreuse, mais le centre de la ville dégage une atmosphère de quiétude. Espaces verts, pagodes, palmiers, immeubles coloniaux et corniche au bord du lac Tonlé Sap. Notre hôtel, le Renaksé, est en face du palais royal devant les portes duquel l’armée parade en uniforme d’apparat. Une superbe demeure coloniale au fond d’un jardin, tout à l’air décidément si agréable après la fièvre de Bangkok que les conseils de prudence du réceptionniste «be careful, very dangerous!» nous paraissent déplacés. </P>
		 
		 <P>Nous accomplissons la visite qui s’impose au bon touriste de passage, celle du Palais Royal et de la Pagode d’Argent. Complexe qui a son équivalent à Bangkok mais qui semble ici tellement plus élégant, moins chargé, et surtout moins bondé de visiteurs. A côté de la grande salle du trône dont le toit est couronné de quatre têtes vaguement inspirées du Bayon à Angkor se trouve une délicieuse construction de facture occidentalisante. Il s’agit d’un pavillon offert par Napoléon III (toutes les structures de ce palais datent de la seconde moitié du XIXe siècle et du début du XXe) et qui brille par une délicatesse a faire oublier les lourdeurs du style architectural associé à ce personnage et dont la nauséabonde pâtisserie qu’est l’opéra de Paris (Garnier) est l’expression la plus illustre. Au sein du même complexe, la pagode d’argent tire son nom du sol pavé de 6000 dalles en argent massif. Elle comporte de nombreux objets précieux et est entourée d’une galerie dont les murs sont tapissés en linéaire de scènes du Ramayana, épopée hindoue, qui se lisent sur plusieurs centaines de mètres de long. </P>
		 
		 <P>Sous un ciel tantôt ensoleillé (il fait très chaud), tantôt grisâtre, nous arpentons les avenues, allant d’une pagode à un monument comme le très stalinien groupe sculpté glorifiant l’amitié vietnamo-cambodgienne. Parfois, on croise des moines bouddhistes couleur safran, parfois de enfants à poil se baignant dans une fontaine. Comme d’habitude, Patrick a déniché, sur le parcours, des bonnes adresses dont un spa magnifique et un nombre de belles boutiques. Mon premier achat est un étrange objet, une sorte de dragon en marionnette suspendue destiné à être accroché, avec un corps évidé. Zeina dit que ça peut être Reahou, démon qui, ayant bu la liqueur d’immortalité, fut puni par Vishnou qui lui coupa la tête et Patrick dit en avoir vu un similaire chez une amie s’était rendue au Laos. La promenade se poursuit et nous marchons sans plus vraiment savoir où nous allons, ce qui ne nous inquiète pas outre mesure. </P>
		 
		 <P>La dérive urbaine est un excellent mode de découverte. Nous approchons d’un quartier blotti autour d’une pagode dont se dégage la toiture flamboyante. Il y a là une étroite ruelle bordée de misérables constructions provisoires, comme dans les camps de réfugiés. Des vieux sont assis par terre et nous sourient tandis que des enfants qui jouent ne semblent pas spécialement réjouis de notre présence. Nous nous faufilons jusqu’à l’entrée du temple ou le principal nous reçoit avec bienveillance mais étonnement. Le lieu de culte est constitué, à l’intérieur, d’une vaste salle rectangulaire dont les murs sont couverts de scènes de la vie de Bouddha peintes avec des couleurs vives. Le principal nous demande quel bon vent nous emmène, nous lui répondons simplement la découverte, la promenade. C’est alors qu’il nous explique que nous ne devrions pas traîner dans les parages. Le quartier que nous avons franchi est composé de constructions illégales occupant le jardin de la pagode. L’endroit est contrôlé par les mafias locales et la criminalité y est aussi élevée que dans les plus insalubres favelas de Rio. Cerise sur le gâteau, les enfants aperçus toute à l’heure ne jouaient pas. Il sniffent de la colle et roulent des pétards, friandises gracieusement fournies par les parrains du coin qui savent comment faire des investissements à long terme en misant sur l’avenir.  </P>
		 
		 <P>Bienvenue à la réalité. Derrière son décor de nostalgie tropicale, Phnom Penh est une cité de la peur, de la misère, de l’insécurité et de la corruption. Un moine du temple nous escorte jusqu’à la sortie du taudis et nous donne des indications pour retrouver le chemin du centre. Zeina, Patrick et moi ne sommes plus très rassurés et suivre les pas de Guy Debord (la dérive) ne nous amuse plus tellement. Nous longeons une avenue bordée par un interminable mur dont nous ne voyons pas la fin. Nous aimerions sortir de là mais il n’y a pas de taxis à Phnom Penh, les tuk tuk ne se trouvent que dans les quartiers touristiques et le seul moyen de locomotion est la moto (un passager derrière le motard) ce qui ne nous inspire pas vraiment confiance d’autant que nous serions obligés de nous séparer. Le plan de la ville nous dit que derrière cet interminable mur se trouve une autre avenue plus fréquentée, donc le salut. Nous voyons enfin, sur notre droite, une ruelle qui s’y enfonce et pensons qu’il s’agit d’une transversale reliant les deux artères. Sans hésiter, nous nous enfonçons là dedans. Une ruelle, oui, droite, non. C’est un labyrinthe, on tourne en rond sans savoir ou tout cela nous mènera. Le quartier est désert, toutes les maisons sont barricadées avec des fils barbelés, et notre paranoïa prévoit des scénarii les uns plus inquiétants que les autres. </P>
		 
		 <P>Une clairière. Des palmiers, des stupas, une petite construction dans laquelle deux moines dorment à l’abri du soleil. L’endroit est idyllique mais nous imaginons que c’est le moment, comme dans les films américains de la guerre au Vietnam, ou un groupe de truands va venir nous égorger et repartir avec nos appareils photo et nos dollars. Personne ne vient, le calme se prolonge, mais un peu plus loin, nous débouchons, enfin, sur le boulevard annoncé ou nous attend un cyclopousse. Phnom Penh est ainsi faite d’expériences intenses et parfois dangereuses. A l’issue de notre voyage, un français nous a raconté qu’un jour, sur une moto, il fut poursuivi par des gangsters qui se sont mis à lui tirer dessus, et qu’il a réussi à les semer. Phnom Penh n’est plus cette perle de l’Indochine ou il faisait bon de vivre nonchalamment. De toutes façons, tous les magasins, restaurants, bars ou autres établissement un tant soit peu clean ne reçoivent qu’une clientèle d’expatriés. La société civile cambodgienne semble avoir disparu dans les décombres du génocide de Pol Pot. </P>
		 
		 <P>L’histoire du Cambodge a pourtant laissé d’autres traces qui ne provoquent que les louanges, comme celle de l’âge d’or des royaumes d’Angkor dont des exemples admirables de la statuaire sont exposés au musée national. Joyau de l’architecture coloniale de l’entre deux guerres (mondiales), le musée a été construit par un certain Groslier dans un style évoquant les palais et pagodes khmères. L’espace est aménagé autour d’une belle cour carrée au centre de laquelle trône, sous un baldaquin, une statue nue et asexué provenant de la terrasse dite du roi lépreux à Angkor Thom et qui fut remplacée in situ par une copie.</P>
		 
		 <P>Autre vestige de la période coloniale, le marché central (Psar Thmei) est une des constructions les plus étonnantes qui soient. Un gros corps hémisphérique de style art déco encadré de quatre bras, avec, évidement, toute la cohue qui s’impose autour. A l’intérieur, c’est une vaste salle circulaire sous la gigantesque voûte dont les ouvertures multiples laissent pénétrer des rais de lumière. Le son semble aspiré vers les hauteurs et nous sentons que nous sommes dans le ventre d’une bête qui respire. C’est grouillant et paisible à la fois. Dans la rue, un tuk tuk nous emmène vers le Vat Phnom, le lieu le plus sacré de la ville. Perché au sommet d’une colline, c’est un endroit qui attire les dévots qui viennent y faire des vœux. Comme la nuit commence à tomber, il n’y a plus personne d’autre que des singes pour nous accueillir. Personne? Si, il y avait, en chemin, un agent de sécurité qui nous a demandé des sous pour un droit d’entrée qui ne nous donnait aucun droit mais, forts de nos mésaventures égyptiennes, nous n’avions pas envie de le contrarier. </P>
		 
		 <P>Et puis il s’est mis à pleuvoir, pour nous rappeler que nous étions encore en saison des pluies. Tout à coup, la rue s’est transformée en lac, et les enfants se sont mis à se baigner là dedans. Au passage de notre tuk tuk, ils se sont accrochés à notre tuk tuk comme pour faire du ski nautique. C’était très bizarre, après ça, d’aller prendre un thé dans le salon feutré mais rassurant du Raffles Le Royal, palace colonial où logeaient les correspondants de guerre et qui fut généreusement restauré dans les années 1990 par une chaîne haut de gamme singapourienne. </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>LE CAUCHEMAR, TOUJOURS</SOUS-TITRE>

		 <P>Canadia Bank. Drôle de nom pour une banque cambodgienne. A l’intérieur, des gens attendent sous des ventilateurs. Certains lisent le journal. Une banale opération de change (achat ou vente de dollars) prend une bonne demi heure. On remplit des papiers, on fait des comptes, on examine les coupures, on remplit d’autres papiers, on consulte des registres, le client signe et enfin il peut sortir avec son argent neuf. </P>
		 
		 <P>Dehors, le chauffeur attend avec ses lunettes en verre miroir qui lui donnent une allure de dealer du Bronx. La voiture démarre, direction les faubourgs de la capitale. Zeina, Patrick et moi sommes assez silencieux. Sans doute l’angoisse de ce qui nous attend, les camps d’extermination de Choeung Ek, dits aussi Killing Fields. Pourtant les paysages semblent tellement riants sous ce beau soleil. Les rizières, qui ont été abondamment arrosées les jours précédents, rayonnent de lumière et donnent à la promenade un air bucolique. Le mauvais état de la route – terre battue, poussière, etc. – nous confirme que nous avons bien fait de choisir la voiture plutôt que le tuk tuk pour faire le trajet.  Quelques villages plus tard, nous arrivons. </P>
		 
		 <P>Un champ vert, des arbres, une pagode de style khmer et de facture récente. Un parc, quoi. L’arrivée à Choeung Ek ne ressemble pas à l’image qu’on a d’Auschwitz – cette fameuse porte surmontée d’une tour de surveillance qui est dans tous les esprits. Tout semble si normal. Dans un coin, sous un hangar de bois, des artisans repeignent une grande barque. A l’entrée, des guides proposent leurs services. Après une introduction générale sur le régime Khmer rouge et ses pratiques, le guide nous emmène à travers les vergers dans lesquels plus de 8000 corps furent découverts (mais au moins autant sont toujours ensevelis). Les régulières dénivellations du sol sont les fosses dans lesquelles les corps des prisonniers étaient jetés après avoir été exécutés à l’aide d’un plant de palmier (pas question de gaspiller des munitions). Ce procédé étant assez approximatif, on imagine le nombre de gens qui ont pu être enterrés vivants. Le guide continue de parler, d’évoquer cette horreur avec détails à l’appui. Je ne l’écoute plus vraiment, plongé dans une sorte de torpeur, regardant les arbres, la rivière, essayant d’imaginer comment un lieu si paisible a pu servir de théâtre à cette barbarie. Tout a coup, le guide se penche ver le sol et ramasse quelque chose. On dirait un caillou mais c’est un peu plus allongé. Il nous explique que c’est un ossement humain. Un fragment parmi des millions de fragments. Je me penche à mon tour vers la terre que je n’avais pas vraiment regardée jusqu’à présent et je me rends compte que des fragments comme ça il y en a partout, comme des cailloux ou des feuilles mortes, et que nous sommes en train de marcher dessus depuis que nous avons commencé la visite. </P>
		 
		 <P>La pagode qui se trouve au milieu de tout ça a été construite en 1988. Elle renferme les reliques de ces victimes, crânes, ossements, vêtements, qui ont été soigneusement classés, numérotés et posés sur des étagères superposées. Après l’invasion vietnamienne et la chute du régime de Pol Pot, on a exhumé à partir de 1980 ces restes anonymes qui constituent aujourd’hui une macabre installation. Je me souviens de la visite du mémorial du Génocide Arménien à Deir Ezzor, en Syrie. Dans la crypte d’une chapelle, étaient exposés des ossements trouvés dans la région. Là bas, les vestiges étaient épars, car le génocide arménien avait eu cette particularité d’être disséminé. Les corps étaient jetés dans l’Euphrate, dans des grottes, au fin fond du désert, ce qui rend leur découverte plus problématique (et permet, entre autres, à la Turquie de continuer à nier l’existence d’une extermination programmée). Tandis qu’au Cambodge, ce ne sont pas les pièces à conviction qui manquent. Elles sont là, témoignent au grand jour, s’exhibant à qui veut bien les voir et attendent toujours que justice soit faite. Et elles risquent d’attendre encore. </P>
		 
		 <P>L’ambiance n’est pas à la joie sur le chemin du retour. Le chauffeur a branché la radio sur Rfi (Radio France Internationale) pour faire plaisir à ses passagers. Car comme la majorité de ses compatriotes, il ne parle ni ne comprend un mot de français. Rfi consacre un long dossier à l’enquête internationale sur l’assassinat de l’ancien premier ministre libanais Rafic Hariri. On évoque la création d’un tribunal international et ça en fait tout un plat. Ici, au Cambodge, plus d’un million de personnes ont été massacrées sans raison aucune et aucune forme de justice n’est venue troubler la quiétude des anciens bourreaux. Nous avons d’ailleurs rendez vous sur leur ancien lieu de travail puisque notre prochaine étape est la prison de haute sécurité S21, dite aussi Tuol Sleng, l’endroit ou séjournaient les actuels habitants des charniers de Choeung Ek.</P>
		 
		 <P>Tuol Sleng était le lycée Tuol Svay Prey. Comme on n’avait plus besoin de lycées sous un régime qui bannissait toute forme de connaissance et d’intelligence, on a affecté une nouvelle fonction. Une prison de haute sécurité pour enfermer les personnes dangereuses à la stabilité de l’état. Celles qui pouvaient préparer des complots pour le compte de la CIA, du MI6 (services de renseignements de sa gracieuse majesté), du KGB ou éventuellement des trois qui se seraient réunis pour faire chuter la république des honnêtes travailleurs et y instaurer une dictature au service de l’impérialisme. Tuol Sleng a reçu à ses heures de gloire (1975-1979) plus de 17000 pensionnaires dont seul sept sortirent vivants. Et il ne faut surtout pas croire que c’était le seul établissement de ce genre dans le pays, seulement le plus prestigieux. Ici aussi, une guide, qui a proposé ses services, nous emmène à travers les bâtiments de l’ancien lycée. Dans la cour, on nous montre les tombes de prisonniers dont les corps ont été découverts par les soldats vietnamiens lors de leur arrivée sur les lieux. Les derniers martyrs de Tuol Sleng. </P>
		 
		 <P>Les salles de classe ont été réaménagées en cellules. Il y a différents types. Les cellules individuelles avec des murs construits en brique ou en bois, alignées les unes à côté des autres, et les cellules collectives ou les prisonniers étaient couchés à même le sol les uns à côté des autres. Et puis il y a quelques pièces très spéciales, les chambres de torture. Le mobilier est composé d’un lit en fer. Le prisonnier y était attaché et subissait des choses atroces. Sur un des lits, il y a une décoration avec un soleil rayonnant, quelle ironie du sort. Lorsque les vietnamiens sont arrivés, les lits étaient encore occupés par les cadavres des dernières victimes (citées plus haut) que des oiseaux et autres charognards avaient commencé à dépecer. Dans chaque pièce a été accrochée une photo d’époque pour prouver que la réalité était pire que les plus épouvantables cauchemars. </P>
		 
		 <P>L’administration khmère rouge gérait l’art de la torture avec un soin inégalé dans l’histoire moderne. Certes, les hommes de la gestapo et les gestionnaires de l’administration carcérale nazie n’étaient pas mal dans leur genre côté sens de l’organisation. Ici, chaque prisonnier avait un dossier avec photo, informations diverses, procès verbal des interrogatoires, etc. Rien d’approximatif. Comme dans tout système de ce genre, la torture allait en crescendo. L’administration comportait des médecins, ou plutôt des apprentis sorciers, des hommes ou des femmes qui avaient reçu une formation médicale sommaire de trois semaines (!) et dont la fonction était de «réparer» les victimes après les interrogatoires trop musclés. On était tellement pointilleux que, non seulement on savait qu’on allait tuer tous les prisonniers, mais, par-dessus le marché, on les tuait à petit feu, pour en profiter au maximum. Ainsi, on torturait, on «réparait», et ainsi de suite. Et, finalement, si le prisonnier était encore vivant, on l’envoyait à Choeung Ek accomplir son dernier voyage. Comme les prisonniers n’avaient plus beaucoup d’espoir dans leur existence, leur vœu le plus cher était de mourir le plus vite. Mais là aussi, leurs matons avaient tout prévu. Ils avaient enveloppé les bâtiments de fers grillagés pour empêcher les tentatives de suicide genre grand saut par la fenêtre. </P>
		 
		 <P>Un des moments les plus forts de la visite est la galerie de portraits. Des salles qui se succèdent en enfilade, avec des panneaux sur lesquels sont accrochés des photos d’hommes, de femmes et d’enfants. Tous les pensionnaires de la maison, photographiés lors de leur arrivée (évidement, sinon ils seraient en trop mauvais état). On relève sur certains portraits de profil, un curieux détail. Une sorte de barre de fixation derrière la tête. Ce n’est pas un instrument de torture mais un autre aspect de la maniaquerie des tortionnaires. Ils avaient inventé un siège spécial doté d’un dispositif obligeant le modèle à se tenir bien droit. Comme ça, les photos sont toutes parfaites. On regarde ces visages qui ne connaissent pas forcément encore le sort funeste qui les attend. Certains ont quand même un regard épouvanté. Une intuition? Des informations qu’ils avaient obtenues? La simple peur d’être placé en détention? Je me souviens de ces images depuis que j’avais vu le film Baraka de Ron Friecke. Un film sans paroles, juste des images et une bande son, qui dressait un portrait du monde au début des années 1990. Le Cambodge y avait la part belle puisqu’on y montrait les temples d’Angkor à une époque ou peu nombreux étaient les touristes qui s’y risquaient. Je me souviens encore des images du Ta Prohm sous les racines des fromagers et des sourires du Bayon à Angkor Thom sous la voûte étoilée. Mais je me souviens surtout de ces visages qui m’imploraient, qui attendaient, qui pleuraient. Et c’est peut être pour eux, pour venir leur rendre hommage, que je suis venu jusque là, dans ce petit pays d’Asie, dans cette capitale que les voyageurs ont délaissé au profit de Siem Reap. </P>
		 
		 <P>1975 a été une année funeste pour le Cambodge et pour le Liban, notre pays. Certes, à côté de leur génocide, nous ne pouvons pas prétendre à un pareil degré dans l’horreur. Depuis les évènements du Printemps de Beyrouth, on reparle des personnes disparues au cours des années 1975-1990. Des hommes et des femmes, de tous bords, de toutes religions, qui ont été enlevés et puis plus rien. Parfois, des femmes descendent manifester en silence au centre de la capitale avec des portraits de leurs disparus dont personne n’a plus jamais eu de nouvelles. Plusieurs milliers qui se sont volatilisés dans la nature. Ici, à Tuol Sleng, point de doutes, point d’interrogations. Tout le monde est bien mort, tout le monde a bien été assassiné. Les registres et cette exposition photographique qui ressemble aux installations de Christian Boltanski – artiste français qui a largement bâti son œuvre sur le travail de la mémoire - est là pour le prouver. </P>
		 
		 <P>A la sortie du musée Tuol Sleng, nos regards tombent sur deux touristes occidentales qui descendent d’un tuk tuk. Vêtues de robes aux couleurs claires, elles dégagent quelque chose d’étrange après cette visite. Leur beauté et leurs sourires semblent presque indécents dans ce monde lugubre alors qu’elles viennent voir la même chose que nous et qu’elles ne tarderont pas à avoir la tête d’enterrement que nous affichons depuis un moment. Patrick les prend en photo. En dix ans de voyages en commun, c’est la première fois que je le vois photographier des touristes. L’image révélera un détail étrange que personne n’avait remarqué: la tête du motard casqué à travers une ouverture… </P>
		 
		 <P>La nuit est noire à Phnom Penh. Sur les bords du lac, les badauds se promènent. Des marchands vendent des en cas, des œufs, des insectes grillés et des jouets. Après un dîner réparateur au Foreign Correspondants Club, nous sommes attirés par les lumières d’un soi disant spa qui relève plus du bordel soft et ne nous fait pas oublier les misères de la ville. Le lendemain matin, le réveil est rude. Nous sommes en retard pour attraper le bateau qui doit nous emmener à Siem Reap. Nous ramassons nos affaires dans la précipitation, une voiture nous attend pour rejoindre le port ou nous arrivons in extremis. En chemin, nous nous rendons compte que l’enveloppe qui se trouvait dans le coffre de l’hôtel avait été vidée du plus clair de son contenu, peut être par ce même réceptionniste qui, trois jours auparavant, nous avait prévenu des dangers de la ville. </P>
		 
		 <P>Enfin à bord du bateau rapide, nous nous installons sur le toit, espace que nous partageons avec trois françaises. Nous parlons de la France, des français, de la crise, de leurs mécontentements récurrents et de leur goût pour la contestation sans savoir que quelque mois plus tard ce pays allait s’enflammer dans la crise du CPE… Cinq heures durant, nous avons droit aux paysages du Lac Tonlé Sap, des villages alentours submergés mais dont les maisons restent protégées grâce à leur construction sur des pilotis. A l’arrivée à Siem Reap, il, y a, sur un quai minuscule, une foule de bonshommes qui brandissent en braillant des panneaux et des écriteaux à l’adresse des passagers du bateau. C’est le deuxième chapitre du voyage au Cambodge, celui des temples d’Angkor, qui s’ouvre à présent. </P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>ANGKOR WAT</SOUS-TITRE>

		 <P>C’est en des termes qui ne cachent pas son émerveillement que Henri Mouhot, premier occidental à voir les temples khmers, décrit Angkor Wat (1). On était au XIXe siècle, l’occident finissait de découvrir – et coloniser – le monde. Le Cambodge était alors une contrée perdue et insalubre aux confins de l’Indochine. Il y eut ensuite la France colonisatrice et ses fastes tropicaux, le roi Sihanouk (acte I) et son cinéma, la piste Ho Chi Minh et sa guerre américaine, les khmers rouges et leurs atrocités, avec la re-disparition du pays des parcours touristiques. Enfin, le roi Sihanouk (acte II), la paix retrouvée, toujours la misère et le retour des touristes.</P>
		 
		 <P>Le monde entier se précipite aux portes d’Angkor Wat, comme il le fait au pied des pyramides de Gizeh, du Taj Mahal et du Parthénon. Comme ces lieux célébrissimes, Angkor Wat est le landmark d’une civilisation toute entière, voire le symbole d’un pays puisque la silhouette inoubliable du temple figure sur le drapeau national, au même titre que le cèdre pour le Liban. Cette gloire, cette médiatisation à outrance ne sont pas disproportionnées. Au cœur d’Angkor, le plus grand site archéologique du monde, le temple d’Angkor Wat – temple de la cité – est probablement le plus grand lieu de culte jamais construit. Une enceinte rectangle de 1,5 x 1,3 km, un édifice central de 332 x 258 m (42 m de haut). Seul le temple de Karnak en Egypte peut soutenir la concurrence.</P>
		 
		 <P>La représentation du monde. Construit entre 1131 et 1150 par le souverain Suryavarman II, le temple dédié Vishnou représente l’univers selon la cosmographie hindoue. Les douves qui l’entourent sont les océans enserrant la terre tandis que les galeries concentriques représentent les chaînes de montagnes au cœur desquelles se dresse la pyramide centrale, le Mont Mérou, centre de l’univers. Contrairement aux autres temples khmers, Angkor Wat est orienté vers l’Ouest (au lieu de l’Est) ce qui a laissé à penser qu’il s’agirait d’un temple funéraire.</P>
		 
		 <P>Au-delà des douves se trouve le mur d’enceinte enserrant le complexe du temple. De longues galeries alternées par des gopura – pavillons. Dans celui de l’angle Sud Ouest (à droite par rapport à l’entrée) se trouve une statue de Vishnou de 3,25 m de haut sculptée dans un seul bloc de grès. Les huit bras de la divinité tiennent une massue, une lance, un disque, une conque et autres objets. Lorsque la religion du royaume khmer est passée de l’hindouisme au bouddhisme, la statue a été réemployée en Avalokitésvara (2) et demeure un objet de vénération. Les fidèles déposent à ses pieds des mèches de cheveux déposées par des fidèles en remerciement à un vœu exaucé. </P>
		 
		 <P>La carte postale. Silhouette du temple, inoubliable, au bout de la perspective de la chaussée longue de 325 m qui y mène. Les khmers ont développé le concept du temple montagne connu en Inde(3) et lui ont donné l’ordonnance d’un plan symétrique en quinconce. Quatre tours d’angle (qui s’alignent dans la vue frontale qui ne laisse paraître que deux) et une tour centrale. Le temple est précédé de bassins dans lesquels pousse une végétation que viennent cueillir des vieilles femmes. A l’intérieur, de longues galeries à portiques font le tour de l’édifice. La voûte apparente était initialement cachée par un plafond à caissons qui a été restauré sur un tronçon. Face aux baies, les murs sont intégralement tapissés des scènes sculptées en bas relief. Des images qui peuvent s’étaler sur près de 50 m de long sans aucune interruption, un si grand format qu’il ne peut être embrassé d’un seul coup d’œil mais doit être parcouru par le spectateur. Le cinéma avant le cinéma, ce n’est pas l’image qui est animée mais celui qui la regarde. </P>
		 
		 <P>Certaines scènes représentent des passages du Mahabharata et du Ramayana, grandes épopées hindoues. Sur la section Nord de la galerie Ouest se trouve un des morceaux les plus spectaculaires, la Bataille de Lanka, au cours de laquelle Rama, aidé de l’armée de singes de Hanuman, part récupérer sa femme Sita enlevée par Ravana (lequel a scellé une alliance avec les démons). Cette guerre de Troie orientale est figurée dans un gigantesque enchevêtrement de figures et d’armes qui occupent l’espace qui se trouve totalement saturé. Sur le mur Est, section Sud, le Barattage de la mer de lait, un grand mythe de la création est assez mouvementé aussi. Le jugement de Yama (galerie Sud, section Est) est une composition en apparence plus lisible car découpée en trois frises horizontales, celle du dessus représentant le paradis ou les élus sont transportés à bord de palanquins tandis que celle du bas illustre évidement les enfers ou sont maltraités les damnés. </P>
		 
		 <P>Derrière ces galeries d’images, le temple s’articule en quatre cours autour de la tour centrale, cours au centre desquelles se trouve un bassin de purification. A partir de là s’amorce la montée vers le niveau supérieur qui reprend lui aussi cette division en quatre. Les escaliers sont très raides. Comme sur tous les temples khmers. Le visiteur ne peut pas s’amuser à monter avec la désinvolture des stars sur les marches du palais des Festivals à Cannes. Si les escaliers sont taillés de la sorte, c’est pour obliger l’usager à faire preuve d’humilité face à la sacralité des lieux. Et à moins d’être un singe, on ne peut que s’incliner. Au sommet, la vue est splendide. Alors que notre guide continue de nous expliquer des choses, passionnantes au sujet d’Angkor Wat, Patrick ne manque de remarque les nuages noirs qui s’approchent inexorablement. L’averse et proche, et descendre ne sera pas chose aisée sachant qu’il n’y a qu’un seul endroit ou une rampe a été installée pour aider les visiteurs à la descente. Descente qui est bien plus difficile que la montée. Gare au vertige ! Comme la visite de la pyramide dans Tintin et les Picaros. Sitôt la haut, sitôt redescendus en précipitation. Il était moins une! </P>
		 
		 <P>En quelques instants, un déluge vient de s’abattre sur Angkor. La chaussée monumentale qui précède le temple est devenue une rivière dans laquelle nous nous ébattons joyeusement, comme des mômes, complètement trempés. Une sensation difficile à expliquer, tant elle semble inappropriée de la part de personnes civilisée mais qui exprime cet état d’extase qui s’est emparé de nous. Et qui rappelle que dans la découverte de ces ruines grandioses, les conditions naturelles – climat, etc., font partie des ingrédients indispensables pour donneur aux lieux toute leur saveur. </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>ANGKOR THOM</SOUS-TITRE>

		 <P>La ville dans la ville. Angkor Thom, la citée fortifiée ou citée murée est une enceinte carrée de 10 km2 au cœur de laquelle se dressent certains des plus beaux monuments qui soient. Les murs d’Angkor Thom sont percés de cinq portes monumentales, une au milieu de chaque côté, et une cinquième, à l’Est, dans l’axe de l’avenue de la victoire sur laquelle se tenaient parades et autres festivités triomphales. Chaque porte est surmontée d’une tour sur laquelle sont encastrés quatre visages de Boddhisattva Avalokitésvara, un être qui, dans la tradition bouddhiste, a renoncé à la divinité afin de porter assistance à l’humanité. De part et d’autre de la porte se trouvent des figures de 54 dieux (à gauche) et 54 démons (à droite) tirant un gigantesque serpent dans le Barattage de la Mer de lait, un mythe créateur dans la mythologie hindoue. Ces statues sont dans leur majorité très abîmées et nombre d’elles ont été amputées par des pillards.</P>
		 
		 <P>Au cœur d’Angkor Thom, se trouve le Bayon, sur lequel nous reviendrons plus bas. Non loin de ce dernier (au nord), on verra le Baphuon, temple pyramidal plus ancien en mauvais état et dont la chaussée surélevée est la chose la plus intéressante, puis le Phimeanakas ou « palais céleste », une pyramide en latérite dont la forme rappelle celles que l’on trouve en pays Maya. Il faut voir enfin la terrasse du roi lépreux et la terrasse aux éléphants, esplanades surélevées surplombant une vaste avenue ou défilaient les armées, un exemple d’architecture séculaire ou le sacré este quand même très présent. Ne pas manquer les soubassements avec une galerie couverte de figures sculptées dont un impressionnant Lokeshvara - éléphant à cinq têtes. En voyant la photo de cette créature étrange, notre ami Pierre Hage Boutros s’est exclamé : « si il y avait la place, ils en auraient mis encore plus ! »</P>
		 
		 <P>Retour au Bayon. De loin, c’est un enchevêtrement de tours hétéroclites, comme une étrange forêt de concrétions minérales. Loin de la clarté graphique que dégage la silhouette d’Angkor Wat, le grand temple construit vers 1200 par Jayavarman VII donne une impression de chaos. C’est d’ailleurs un lieu de culte assez singulier puisqu’il regroupe deux religions à la fois, le bouddhisme auquel avait adhéré le souverain, et l’hindouisme largement pratiqué dans le royaume. Comme Angkor Wat, le Bayon est de plan carré avec des galeries qui en font le tour. Les murs sont ici couverts de scènes de batailles entre les khmers et leurs alliés thaï et les chams, leurs ennemis intimes qui peuplaient le centre de l’actuel Vietnam. Les images les plus impressionnantes sont les reliefs de combat naval sur le Lac Tonlé Sap avec, au premier plan (ou plutôt en bas, comme si c’était sous les eaux), des scènes de vie quotidienne, dont un accouchement. Dans de nombreuses salles, sur les colonnes – ou plutôt piliers – sont finement sculptées de apsaras – danseuses. </P>
		 
		 <P>Le Bayon est surtout célèbre pour ses visages de pierre.  Comme pour les entrées d’Angkor Thom, ce sont des Boddhisattva Avalokitésvara tournés vers les quatre points cardinaux. Il y a 54 tours de différentes tailles savamment ordonnées dans une sorte de labyrinthe de pierre. Les visages sont tous marqués d’un sourire énigmatique. Tous se ressemblent mais sont différents. On dit que le roi Jayavarman VII s’est fait identifier aux Boddhisattva Avalokitésvara et que l’ouvrage est doté d’un message politique. Le royaume khmer comptait alors 54 provinces. Les 54 tours aux 54 x 4 visages souriants symboliseraient le contrôle total du roi sur son territoire. L’art au service de l’absolutisme, comme à Abou Simbel avec Ramsès II, comme à Versailles avec Louis XIV.</P>
		 
		 <P>Le royaume de Jayavarman VII s’est éteint depuis des lustres. Le Cambodge a sombré dans l’oubli, dans la guerre, dans la misère. Enfouis dans la végétation, les temples sont restés, pour témoigner de ce passé glorieux. Parfois, la nature les a engloutis. Et Souvent, trop souvent, depuis quelques décennies, on s’amuse à les démembrer de leurs joyaux. Profitant de l’immensité du site, de l’isolement de la région et des misérables ressources pour la protection, les pillards ont découpé les temples, les ont saigné à blanc, pour en extraire une tête, un buste, qui, via Bangkok, irait orner le salon de collectionneurs peu scrupuleux quand à l’origine de ce qu’ils achètent. Faut-il rappeler, avant de s’insurger contre le laxisme des autorités locales, que le trafic d’œuvre d’arts est comme celui de la drogue. Tant qu’il y a de la demande, il continuera de fonctionner.  </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>BANTEAY SREI</SOUS-TITRE>

		 <P>A propos de voleurs… Il y en a un qui s’est illustré par ses exploits rocambolesques. En 1923, André Malraux est au Cambodge, alors colonie française. Il écrira à l’issue de ce voyage La voie royale, un récit d’aventures initiatique. Malraux visite le petit temple de Banteay Srei et y est particulièrement sensible à la statuaire. Tellement sensible qu’il fait découper quatre sculptures d’Apsaras afin de les ramener avec lui. L’écrivain cambrioleur est pris la main dans le sac par des autorités de Phnom Penh qui récupèrent les trésors et l’enferment quelques temps en résidence surveillée avant de le laisser regagner la Métropole. L’affaire a de quoi dresser les cheveux sur la tête, surtout quand on sait que quelques décennies plus tard, l’intéressé deviendra ministre de la culture, en charge, entre autres, de la protection du patrimoine. C’est cocasse, grotesque, mais doit être remis dans le contexte de l’époque. Malraux n’a pas volé pour revendre, comme le font les pillards habituels. Il a volé par passion, comme le faisaient alors nombre d’artistes et d’intellectuels. Picasso n’avait il pas dans son entourage une connaissance qui passait au Louvre une fois par semaine faire son marché comme on va aux puces ou aux Galeries Lafayette?</P>
		 
		 <P>Le nom de Banteay Srei est une appellation récente qui signifie «citadelle des femmes» en référence a la délicatesse du décor sculpté qui n’aurait pu être fait que par des femmes (?). Situé à 20km d’Angkor, ce petit temple n’est pas une fondation royale mais l’œuvre d’un certain Yajnavaraha, conseiller du roi Rajendravarman puis gourou de Jayavarman V. On y arrive après avoir franchi plusieurs gopura - portails finement ouvragés. Sa silhouette se dégage discrètement du fond tapissé d’arbres tandis que la pluie qui tombe en abondance semble faire un écran supplémentaire dans le paysage. Le temple est relativement petit, construit sur un seul niveau. Il est composé de trois tours précédées d’un vestibule – mandapa – et entourées de deux bibliothèques dans lesquelles étaient entreposés les textes sacrés.</P>
		 
		 <P>Banteay Srei nous remet à une échelle plus humaine. Tandis qu’Angkor Wat et le Bayon instaurent un culte du colossal, ici, on sent un espace plus intime, plus proche de nous. C’est comme la chapelle des Scrovegni de Giotto que certains préfèrent au gigantisme de Michel-Ange à la Sixtine. Il faut dire qu’on n’a beau tourner, regarder, méditer, s’arrêter, nul défaut, nul accident ne vient perturber l’œil. Le temple, dans un remarquable état de conservation, est parfait. Les motifs sculptés atteignent un sommet dans le raffinement et l’invention. Les apsaras, qui jouent ici le rôle de gardiennent – d’où la dialectique féministe – qui avaient plu à Malraux sont sublimes.  </P>
		 
		 <P>Et puis il y a les scènes en relief sur les linteaux. Peut on résister à la vue de Reahou, démon qui a bu la liqueur d’immortalité, et qui fut puni par Vishnou qui le découpa? On voit sa tête et ses deux bras flotter au milieu de rinceaux de flammes! Que dire, à propos, de flammes, de cette extraordinaire incendie de la forêt Khandava? C’est sur la façade Est de la bibliothèque Nord. L’incendie a été allumé par le dieu Agni qui voulait tuer le naga Taksaka. Tandis que les oiseaux tentent de fuir le brasier, Indra, dieu du ciel montant son éléphant tricéphale Airavata, crée la pluie pour étreindre les flammes. C’est alors qu’Agni demande l’aide de Krishna et de son frère Balarama qui lancent des flèches pour empêcher l’eau de tomber. On comprend alors que les stries qui ressemblent à des averses sont des flèches, tandis que la pluie est représentée comme un plan d’eau horizontal suspendu.</P>
		 
		 <P>Parmi les autres scènes intéressantes, citons, sur la façade Ouest de la bibliothèque Nord, Shiva tuant son oncle Kamsa qui l’avait poursuivi et tourmenté, et, sur la façade Est de la bibliothèque Sud, le démon Ravana (têtes et bras multiples) agitant le mont Kailasa ou Shiva et Uma sont installés. Ceux qui n’ont pas encore eu l’occasion d’aller sur place peuvent prendre la direction du musée Guimet, à Paris. Dans la grande galerie au rez de chaussée de cet établissement consacré aux arts d’Asie, se trouve un fronton du temple de Banteay Srey, porche du gopura III Est. Y figure une scène du Mahabharata au cours de laquelle deux jeunes premiers, Asura Sunda et Upasunda, se disputent la belle Tilothama.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>LES TEMPLES, LA NATURE, LA RUINE</SOUS-TITRE>

		 <P>En route vers le Beng Maelea, 40 Km à l’est d’Angkor. La Nissan blanche roule sur une route de campagne, traversant les rivières aux reflets verts et quelques villages. Le parcours est l’occasion de découvrir l’habitat rural khmer, les maisons construites en bois sur pilotis permettant aux habitants d’être au sec pendant la saison des pluies. Une leçon sur laquelle devraient méditer ceux qui s’installent dans ces zones inondables et régulièrement inondées en Europe et aux Amériques. Si on y pense c’est parce que nous sommes précisément en saison des pluies et que la région est abondamment arrosée depuis le début de ce séjour.</P>
		 
		 <P>Stop. La voiture s’est arrêtée, on ne passe plus. Sur un tronçon d’une cinquantaine de mètres de long, la route été totalement submergée. C’est devenu un lac aux eaux beigeâtres qui confirme cet avertissement dans le Lonely Planet qu’aucun d’entre nous ne semble avoir lu: «Durant la saison des pluies, aucun véhicules ne franchit les derniers dix kilomètres.» Notre guide va aux nouvelles. Il retrousse son pantalon noir de fonction et traverse le lac. </P>
		 
		 <P>«Le monsieur dit que peut être la voiture peut passer. Mais peut être qu’elle ne passera pas», annonce-t-il à son retour à Patrick, Zeina et moi. A nous de prendre la décision, soit de rentrer sur nos pas et de dire adieu au temple de Beng Maelea, soit de foncer au risque de voir la voiture engloutie et nous bloqués en rase campagne. Comme aux premières heures de Baron et Baron, Patrick se lance dans plaidoyer du style «l’aventure c’est l’aventure!», suivi de Zeina, tandis que je les traite de fous et leur certifie que nous sommes bon pour finir notre aventure trempés dans ce bled perdu. Pendant ce temps, alors que les gens du coin s’attroupent autour de nous pour assister, amusés, à notre débat surréaliste, certains continuent de passer tant bien que mal, comme cet éleveur qui a arrimé un cochon vivant à sa moto, pattes en l’air, pour le faire traverser au sec. Le salut arrive avec un camion citerne à bord duquel nous franchissons l’obstacle, laissant le chauffeur manœuvrer la Nissan à vide avant de la récupérer sur l’autre rive. Quelques kilomètres de route déserte plus tard, nous franchissions l’entrée du site de Beng Maelea.</P>
		 
		 <P>Construit au XIIe siècle dans un style proche de celui d’Angkor Wat (c’est ce que disent les livres, car on n’en voit qu’un tas de pierres dans la jungle), le Beng Maelea est une ruine envahie par la végétation. Il resta longtemps hors des circuits touristiques - éloignement, mines, etc. Le site n’est que partiellement balisé : Des passerelles en bois ont été installées pour le tournage du film Les deux frères de Jean Jacques Annaud. Pour le reste du parcours, autant être en bonne condition physique et avoir de bonnes chaussures. Il faut sans cesse escalader et dévaler des blocs de pierre amoncelés les uns sur les autres et couverts de mousse glissante. Et lorsqu’il se met à pleuvoir, la fête est totale. Ceci dit, Patrick avait raison d’insister pour venir jusque là. Le Beng Maelea est bien plus sauvage que les autres temples d’Angkor que nous avons visités. Il n’y a personne, et il ressort de cette ambiance étrange une poésie romantique qui a du toucher les artistes du XVIIIe siècle qui peignaient les ruines de Rome totalement délaissées. </P>
		 
		 <P>Dans certaines de ses Vedute di Roma – Vues de Rome, le graveur italien du XVIIIe siècle Piranèse insiste sur la texture de la pierre des monuments antiques, une pierre rongée comme par le temps – ou la lèpre ! Cette lutte de la nature et du bâti, cette « junglification » des ruines chez Piranèse mais aussi dans les cités maya du Mexique et du Guatemala, est omniprésente à Angkor. C’est beau et oppressant à la fois. Oppressant car on revient toujours à notre maudite condition humaine – de la terre nous venons et à la terre nous retournerons, oppressant car on ne voit pratiquement que le gris de la pierre et le vert foncé de la végétation. Sentiment d’envahissement que l’on ne ressentira pas à Palmyre (Syrie) ou Dougga (Tunisie) et encore moins en Grèce, en Egypte ou en Anatolie, car ces sites sont incrustés dans des espaces dégagés qui respirent – souvent grâce à un grand ciel bleu. </P>
		 
		 <P>Le Ta Prohm est un exemple aussi éloquent que le Beng Maelea. Beaucoup plus accessible, donc visité par les groupes de touristes, il ne reste pas moins impressionnant. Ce temple bouddhiste du XIIe siècle est immense. On dit que 80.000 personnes travaillaient à son entretien, c’est peut être plus que tous les diocèses d’Italie réunis. Le visiteur qui se rend au Ta Prohm a en tête ces images surréalistes d’arbres gigantesques – des fromagers – qui ont poussés sur les voûtes du bâtiment. L’Archeological Survey of India, qui est en charge de la restauration des lieux, a installé des structures en bois pour soutenir la construction. Parfois, le fromager, qui a phagocyté l’immeuble, s’est vu lui-même envahi par un autre parasite, un ficus. Chacun des acteurs de ce mariage à trois devient dépendant de la vie des deux autres. Quelque part, un fromager a été frappé par la foudre. L’arbre est mort, son tronc est en train de pourrir. Un beau jour, ce monstre s’effondrera et emportera dans sa chute tout l’édifice sur lequel il repose. La loi de la nature est ici la plus forte. La nature a souvent joué des tours aux temples d’Angkor, et ça fait un moment que ça dure! </P>
		 
		 <P>Si la majorité des édifices en ont fait les frais après l’effondrement de l’empire khmer, certains ont eu un destin encore plus funeste. C’est le cas du Ta Keo, temple construit par Jayavarman V à partir de 975. Grande structure en quinconce – cinq tours – sur une plate forme pyramidale reprenant le concept du temple montagne, le Ta Keo ne possède pas la richesse ornementale de ses pairs, y compris les plus délabrés. Penser que sa construction ait relevé d’un parti dépouillé à la Adolf Loos – ornement = crime – serait totalement farfelu d’autant que les murs sont clairement dotés de niches destinées à abriter tout les panthéon de divinités hindoues. Croire que le temple a été totalement nettoyé par les pillards, sans laisser aucune trace, relève aussi du délire. Selon les dires des gens, le temple a été laissé inachevé car, lors de sa construction, il a été frappé par la foudre, ce qui porterait malheur. On imagine la tête de l’architecte devant se résoudre à abandonner ce chantier après tant de labeur. </P>
		 
		 <P>Fin de parcours à Phnom Bakeng. Premier temple d’état à Angkor, Phnom Bakeng annonce le transfert, au Xe siècle, de la capitale du royaume khmer, de Roluos (au sud de Siem Reap) à Angkor. Phnom Bakeng est en état assez dégradé, on y vient surtout pour le décor naturel. Le temple est édifié au sommet d’une éminence de sorte à ce que la représentation du Mont Mérou vienne elle-même couronner une montagne. A travers les arbres, on découvre une vue sur la région, avec les tours d’Angkor Wat. </P>
		 
		 <P>Le guide attire notre attention sur un curieux objet, le linga. Sorte de phallus en pierre, le linga est indissociable de la religion hindoue. Sa forme passe du cercle (en haut), qui évoque Shiva, à l’octogone (au milieu), pour Vishnou, et enfin au carré (base) pour Brahma. En Inde, le Linga, qui donne la vie, est aspergé de lait de coco qui se déverse sur une gargouille (côté Nord) qui évoque Ouma, l’épouse de Shiva.  Toujours les éléments de l’univers, la nature, et l’architecture. </P>
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

