<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Chine</TITRE>

      <AUTEUR>Antimorue</AUTEUR>
	  
	  <DATE></DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Présentation du voyage</SOUS-TITRE>

		 <P>L'idée m'est venue lorsqu'on m'a demandé ce que je voulais pour l'anniversaire de mes 18 ans. Je me suis dis que j'aimerai quelque chose de pas banal. Un appareil photo, un baladeur, une chaîne hifi ne sont que des cadeaux matériels qui ne m'intéressait pas c'est pourquoi l'envie de faire un beau voyage est apparue. Car un voyage ne se limite pas au 3 semaines passées sur place mais il perdure bien au delà à travers les souvenirs. C'était donc décidé je partirai en voyage pour mes 18 ans mais il fallait désormais savoir où car je n'avais pas de destination arrêtée (mon rêve d'aller un jour à Tahiti ne pouvait se réaliser à cette occasion pour des raisons de coûts) et il fallait que je trouve quelqu'un avec qui partir parce que je ne me voyais pas partir seul, seulement à 18 ans c'est dur de trouver des amis qui peuvent se payer un tel voyage. J'ai rapidement pensé partir en Chine avec Lucie et Cindy 2 amies que je connais depuis toujours (Lucie a fêté ses 20 ans à Hong Kong alors que Cindy n'avait que 17 ans lors du voyage elles sont soeurs). Pourquoi la Chine me diriez vous ? Tout simplement parce que Cindy est attirée par ce pays depuis longtemps et je savais qu'elle voulais y aller. L'idée leur a tout de suite plu c'était donc décidé nous partirons ensemble en Chine. </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Pékin : Cité interdite, muraille de Chine, palais d'été ...</SOUS-TITRE>

		 <P>Ca y est l'heure du départ à sonnée et à sonnée un peu trop tôt à mon goût 6h30 tout le monde debout et vous n'imaginez pas tout ce qu'il faut faire pour se rendre d'Orvault (Nantes) à Pékin. Tout d'abord 30 mn de bus le n°12 de la TAN direction la gare SNCF de Nantes puis 2 heures et quart de TGV direction la gare Montparnasse s'en suivent 45 mn de car Air France afin de se rendre à l'aéroport de Roissy CDG (où j'ai rejoint Lucie et Cindy) et enfin après les interminables attentes liées à l'enregistrement et autres formalités incontournables, 10 heures d'avions pour atterrir à Pékin et je n'oublis pas les 2 heures de queue à la douane et la demi heure de bus pour enfin rejoindre la ville. Au final environ 30 heures mais bon on est motivé ou on ne l'est pas !!!</P>
		 
		 <P>Nous y voilà après 6 mois de préparation, 10 heures d'avion et 6 heures de décalage horaire dans les dents nous sommes enfin arrivés à Bejing il est 9 heure du mat' heure locale et les 1ère difficultés se font sentir à savoir comment rejoindre le centre ville lorsqu'on a pas de Yuan et que l'on ne parle pas mandarin ? Réponse : on se débrouille comme on peut! Application du Système D car on a rapidement compris qu'il ne faudrait pas compter sur les policiers pour nous aider ceux ci étaient bien trop "occupés" mais surtout hilares à la vue de ces 3 pauvres jeunes français complètement paumé. Bon j'accentue un peu le trait mais heureusement que nous étions armés de notre Routard et du Lonely Planet. Au bout d'une demi heure on trouva enfin le bus qui allait nous mener jusqu'à notre hôtel.</P>
		 
		 <P>Aussitôt arrivé à l'hôtel (une superbe suite nous attend située au 4ème sous sol donc sans fenêtre payée 80 Y/nuit/personne soit 6 ) aussitôt reparti avec nos gros sacs de routard en moins (ça fait du bien) direction la place Tian An Men et la Cité Interdite située à 15 mn à pied et c'est sous un magnifique ciel bleu que nous avons débuté la visite de Pékin ce 1er jour fut exclusivement réservé à la découverte de cet immense site nous y sommes restés quelques heures mais une journée entière ne serait pas de trop pour tout découvrir. Finalement après cette journée bien remplie, une bonne nuit de sommeil s'impose surtout qu'au programme du lendemain il y a un rendez vous avec la Muraille de Chine notre impatience était trop grande pour pouvoir attendre plus longtemps...</P>
		 
		 <P>Selon un proverbe chinois : "Celui qui n'a pas gravi la Grande Muraille n'est pas un brave" Ouf !!! En ce jour du 19 Août 2004 je suis devenu un brave. Ca fait plaisir. Non sincèrement je suis content d'avoir vu au moins une fois dans ma vie ce "Dragon de 10 000 lis" comme on la surnomme. Cette construction est si mythique si évocatrice qu'elle apparaissait comme le clou du voyage (dès le 2ème jour ca fait peur...). Depuis Pékin, il existe 4 sites principaux pour aller la voir. Deux sont rénovés (Badaling et Mutianyu) et deux sont laissés en l'état depuis la construction datant de l'ère des Ming (Simatai et Huanghua). Nous voulions à tout prix éviter Badaling qualifié "d'Eurodisney" par un français rencontré à Pékin en raison du nombre de touristes c'est le site le plus visité, c'est à cet endroit que les agences de voyages envoient leurs clients. Cet endroit est bondé et nous ne sommes pas venu ici pour nous faire oppresser par la foule. Nous avons donc opté pour Huanghua (à tort) un petit coin calme avec un joli lac bordant la muraille et surtout à l'abri des foules touristiques. Ce site apparaissait donc comme idéal à un élément près. Nous avons appris plus tard que Huanghua à la différence des 3 autres sites n'est pas contrôlé par le gouvernement, nous nous sommes donc retrouvés confrontés aux paysans locaux qui ne furent pas spécialement hospitalier. </P>
		 
		 <P>Désireux de vouloir profiter eux aussi de l'industrie du tourisme ils ont disposés tout au long de la muraille des barrages qu'ils nous autorisent à passer qu'en échange de quelques Yuans alors pour les 2 premiers on paie (le prix est peu élevé pour des touristes occidentaux) mais lorsqu'on se rend compte qu'il y a ce type de barrage tous les 100 mètres on commence à en avoir mare de subir ce racket surtout qu'un français (énervé comme nous de devoir payer tous les paysans du coin) rencontré sur place nous à raconté qu'il avait tenté de franchir l'un de ces barrages illégaux, bien mal lui en a pris puisque le paysans a sorti un couteau de boucher. A l'écoute de cetteanecdote nous avons conclu qu'il valait mieux faire demi tour et rentré sur Pékin extrêmement déçu.</P>
		 
		 <P>Cet épisode ne nous a pris que la matinée et le début de l'après midi. En revenant sur Pékin nous avons décidé de passer le reste de la journée au Palais d'été et là nous ne furent pas déçu il est magnifique et dire qu'apparemment à côté de celui de Chengde il est "minable"... (sur la foi de cette affirmation et sans avoir été à Chengde je conseille à tous les voyageurs en Chine de se rendre dans cette ville situé à 200 km au nord de Pékin car déjà celui de la capitale nous a paru magnifique alors qu'est ce que ça soit être là bas !!!) Comme on le voit sur la photo il est situé en plein dans la ville nouvelle mais c'est vraiment un havre de paix au beau milieu de toute l'agitation de cette grande ville. Les chinois semblent apprécier s'y balader il y a énormément de monde sur l'artère centrale qui longe le lac nous avons donc décidés d'emprunter le chemin qui monte sur la colline d'où on a une très belle vue du palais d'été et au loin de la ville. Autre avantage, il n'y a personne à croire que nous étions les seuls à nous être rendu compte qu'il existait plusieurs chemins on peut compter sur les doigts de nos mains le nombres de personnes que l'on a croisé. On a vraiment beaucoup aimé nous perdre dans ce labyrinthe et flâner entre les temples. Ce fut une excellente après midi.</P>
		 
		 <P>Nous avons passés les jours suivants à Pékin intra muros plus besoin de se lever aux aurores pour aller prendre des bus et faire 2 heures de transport et ça fait plaisir de se réveiller un peu plus tard de temps en temps. Sauf à une occasion réveil à 5h30 j'avoue que c'est un peu dur d'émerger. Pourquoi une heure si matinale ? Tout simplement pour faire une balade autour des grands lacs du centre ville (Beihei, Qianhai, Houhai, Xihai ...) et voir les chinois faire leur Tai-chi matinal et je dois dire que matinal il ne manque pas de l'être ces chinois quelle surprise nous avons eu en sortant de l'hôtel et d'avoir vu le jour déjà bien levé tout comme la ville qui était déjà en éveil on se serait cru en plein après midi alors qu'il n'était que 6 heure du matin !!! Bref ce petit tour des lacs complété de la visite du quartier traditionnel des Hutongs et des tours du tambour et de la cloche fut sympathique. Les pékinois débordent d'énergie dans les "salles de sport" de plein air construit par la municipalité. Evidemment la ville regorge de temples, vu que l'on ne pouvait pas tous les voir nous en avons sélectionnés deux. Avec le recul on se dit qu'on a pas du se tromper.</P>
		 
		 <P>Le 1er d'entre eux est le temple du ciel un modèle d'architecture. C'est également l'un des centres religieux de la ville il a une grande importance spirituelle. Le seul problème c'est que nous y avons été un dimanche et le site était bondé mais cela est resté très supportable et j'ai beaucoup apprécié cet édifice pittoresque au possible. Le second temple que nous avons visités est le temple des Lamas nous y avons été sans grande conviction un peu par défaut mais finalement nous ne l'avons pas regrettés. Il est magnifique ce qui est dommage (mais compréhensible) c'est que l'on ne peut pas prendre de photos à l'intérieur des temples sur le coup c'est un peu frustrant car on aimerait ramener des images du plus grand bouddha "indoor" au monde (une plaque du guiness book nous le certifie). Chacune des salles renferme des trésors inestimables c'est vraiment une visite incontournable lorsqu'on se rend à Pékin (enfin à mon avis).</P>
		 
		 <P>Voilà nous pensions au bout de 5 jours en avoir terminé avec Pékin ou du moins avoir vu l'essentiel de la ville. Notre programme nous menait par la suite à Tai'An pour l'ascension du mont Taishan. C'est ce qui était prévu mais finalement devant la complexité de cette escale du fait du peu de temps dont on disposait (2 jours) pour réserver les billets de train de Tai'An à Shanghaï (l'étape suivante) nous avons renoncé ce qui nous laissait 2 jours de plus. Alors toutes les hypothèses on été avancées. Qu'allons nous faire ? Aller à Chengde voir le palais d'été, aller à Pingyao, aller à Qindao... finalement nous avons décidé de couper la poire en deux et de passer un jour de plus à Pékin et un jour de plus à Shanghai.</P>
		 
		 <P>Mais que pouvons nous faire de plus à Pékin puisque je viens de dire que nous avons fait l'essentiel... Et bien retourner à la Muraille de Chine mais sur un autre site. Nous avons donc choisi Mutianyu un endroit rénové mais qui ne subit pas le tourisme de masse comme à Badaling. Ce site a été rénové pour désengorgé un peu ce premier. Mais cela ne semble pas marcher car il n'y avait personne et on n'a pas compris pourquoi. Ici enfin, on a pu réellement se balader sur la muraille et c'était très plaisant. Le beau temps ne fut pas vraiment au rendez vous mais qu'importe j'étais si heureux d'avoir effacé "l'échec" de la précédente expérience que je me serai contenté de très peu. Ici nous avons pu admirer cette réalisation dans toute sa splendeur et son immensité avec la muraille qui s'en va au loin derrière les montagnes et donne l'impression d'être infinie. Au final je fut extrêmement satisfait d'y être retourné avec le recul je me dit qu'il aurait été dommage de quitter la Chine sans avoir vu ça !!! Cette journée marqua la fin de notre expérience pékinoise qui lança le voyage sur de bons rails cette ville m'a bien plu de part sa diversité et sa richesse culturelle. Désormais nous allons faire route vers Shanghaï via un train de nuit...</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Shanghaï : la ville, Bund, Pudong, Nanjing Lu</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous sommes donc arrivé à Shanghaï avec un jour d'avance sur ce qui était prévu. On a pris le train de nuit en 1ère classe car c'est la seule catégorie pour laquelle il restait des places (enfin c'est ce qu'on nous a dit ...) mais c'était génial du grand confort pour un prix raisonnable (pour nous français) l'équivalent d'environ 55  pour un trajet de 8 heures. Avec une super chambre nous étions que nous 3 et on en a vraiment bien profité pour nous reposer comme il le faut et nous sommes arrivés au petit matin à Shanghaï. Les chinois sont en train de se faire construire une ligne à grande vitesse (l'équivalent de notre TGV) entre ces deux villes, elle sera en circulation en 2007 et il faudra alors 2 heures pour se rendre à Shanghaï depuis la capitale.</P>
		 
		 <P>Je dois dire que nous avons eu de la chance durant tout le voyage car nous n'avons pas eu de gros problèmes on s'attendait à "galérer" plus comme on se le disait. Mais là cette 1ère matinée fut vraiment pénible. Je vous explique. Nous sommes arrivé à la gare sur les coups de 7/8 heure et la première mission était de trouver l'hôtel. On en avait repéré un dans le routard mais une fois sur place on s'est mis en tête d'en chercher un autre moins cher. Donc on s'est rendu à l'adresse d'un hôtel toujours donné par l'un de nos guides car les prix correspondaient mieux à notre budget. Mais une fois arrivé on nous a dit qu'il est complet. On n'en pouvait plus on a du affronter le métro aux heures de pointe du matin et marcher un long moment le tout avec nos sacs qui semblaient peser des tonnes. Le miens me sciait les épaules j'avais un mal de chien et nous n'avions toujours rien trouvé. Après un petit temps de repos nous voilà repartis en sens inverse direction le point de départ à savoir : la gare centrale près de laquelle se trouvait l'hôtel que nous avions jugé un peu cher mais où nous avons quand même décidé d'aller car on a vite compris que de toutes façons les prix à Shanghaï n'étaient visiblement pas les mêmes que ceux de Pékin. Une fois arrivé à la gare (il était bien 10h-10h30 donc ça faisait près de 3 heures qu'on tournait en rond avec nos dos qui commençaient à crier misère) on à pris la rue de l'hôtel qui partait donc de la gare. Mais on a vite déchanté voyant la rue partir dans notre sens du numéro 1 alors que notre hôtel était au numéro ... 1230 !!! Soit une éternité on n'en voyait plus la fin, on faisait des pauses tous les 100 mètres pour nous reposer un peu. De plus on était dans une sorte de bidonville on se demandait où on allait tomber. C'est à ce moment que j'ai vraiment vu l'extrême pauvreté de la majorité des chinois qui vivent dans des conditions déplorables on se demande comment il est possible de laisser vivre des gens dans une telle misère j'ai eu beaucoup de peine pour eux. On se rend bien compte que Shanghaï plus qu'ailleurs est vraiment la ville de tous les extrêmes. Enfin en ce qui nous concerne on a continué à marcher, marcher et encore marcher avant d'assister à un mirage. Un superbe hôtel sortie de nulle part portant le numéro tant recherché. Il n'y a pas de doute c'était bien celui qu'on recherchait depuis des heures. Notre euphorie n'eut d'égal que notre épuisement. Et là tout change à l'entrée un chasseur était là pour nous accueillir, une superbe réception où je dois dire que nous faisions un peu tache avec nos shorts et gros sacs au milieu des businessmans, le contraste avec l'extérieur fut étrange. Et vers midi nous avions enfin put poser nos valises dans notre chambre qui était très bien et comble du luxe en Chine nous avions nos propres sanitaires avec une baignoire !!! Vous n'imaginez pas le bien fou que ça fait de se prendre un bon bain en pareilles circonstances. Donc voilà nous étions crevé de notre première matinée mais finalement heureux de la chambre que nous avions. Tout est bien qui finit bien.</P>
		 
		 <P>Avant d'arriver sur place on a entendu un peu de tout soit on aime, soit on aime pas. En ce qui me concerne je n'ai pas été particulièrement séduit. Je n'ai pas été déçu non plus mais quand on lit la description qu'en a fait le routard je me dis qu'on a pas du voir la même ville. Nous avons commencé notre visite par le Jardin Yu réputé comme étant l'un des plus beau de Chine et c'est vrai qu'il est particulièrement agréable de s'y promener. Le décor est soigné, l'atmosphère est paisible, on s'y sent bien. </P>
		 
		 <P>Le Bund (Zhongshan Donglu en chinois) est un long boulevard exclusivement piéton qui longe la rivière Huang Pu. On nous l'a décrit comme le lieu de promenade préféré des habitants de Shanghaï et on comprend pourquoi. C'est vraiment un endroit très agréable, loin de la torpeur du centre ville et malgré le monde on s'y sent bien et au moins on respire à la différence du reste de la ville où l'atmosphère y est désagréable. La présence de la rivière apporte un peu de fraîcheur qui fait du bien en plein mois d'Août. De plus l'environnement est spectaculaire et le décalage entre tradition et modernité y est saisissant. On a l'habitude de décrire Shanghaï comme LA ville des extrêmes en Chine et ceci prend tout son sens en ce lieu où sur la rive gauche (celle du Bund) on peut voir les plus belles façades de Shanghaï datant d'un autre temps avec les très beaux bâtiments de la Hong Kong and Shanghaï Bank et puis sur la rive droite on a une vue unique sur le quartier flambant neuf de Pudong où les délires architecturaux se côtoient les uns des autres. C'est vraiment ce décalage surprenant qui ma le plus plu dans cette ville. </P>
		 
		 <P>La mini expo photos qui se trouve dans le parc situé au centre de Pudong montre l'évolution spectaculaire qu'a connu ce quartier en seulement une dizaine d'années (depuis 1992). Il y a une photo par an prise au même endroit ce qui donne une impression vertigineuse (et pourtant je vous promet que j'essai de peser mes mots) des changements de cette ville dans la ville. Il s'agit évidemment du quartier des affaires où les businessmans côtoient des touristes ébaillis par tant de constructions plus farfelues les unes que les autres avec en point d'orgue L'oriental Pearl TV Tower avec ses étonnantes boules sorties de nulle part et la Jin Mao Tower qui avec ses 420 mètres est la 3ème plus haute construction du monde au moment de notre visite.</P>
		 
		 <P>(Mais la vérité d'un jour n'est plus celle du lendemain surtout dans ce domaine où tout va tellement vite...). Lucie et moi (Cindy ayant le vertige a préféré ne pas nous accompagner) voulions visiter l'une de ces deux tours ma préférence allait à la Pearl Tower que je trouvais plus originale mais Lucie voulait aller à la Jin Mao qu'elle trouvait plus belle finalement la force de persuasion féminine l'a emporté et après d'après négociations (là par contre j'exagère un chouïa) je me résilia à faire la visite de cette dernière, satisfait tout de même d'aller dans la plus haute des tours et on ne le regretta pas car le panorama du dernier étage est impressionnant. Shanghaï semble ne jamais s'arrêter et on peut voir des constructions à perte de vue. Petite précision concernant l'ascenseur : je vous décrit la bête, construit par Mitsubitchi motor il "propulse" ses utilisateurs à près de 10 mètres/seconde si bien qu'on a les oreilles qui se bouchent c'est plutôt surprenant (bien qu'on ne ressente aucune sensation de vitesse) et un petit témoin lumineux nous indique durant la montée notre position en temps réel ce qui provoque une petite montée d'adrénaline tant ce témoin va vite le tout accentué par le comportement des gens dans l'ascenseur qui font monter la "pression" à mesure que nous nous approchons du sommet mais finalement une fois en haut tout est très bien conçu et ne donne nullement un sentiment de vertige (bien que je ne soit pas trop une référence dans ce domaine) si bien que même Cindy aurait pu venir...</P>
		 
		 <P>Impossible d'aller à Shanghaï sans se promener sur la Nanjing Lu. C'est l'avenue commerçante par excellence le temple de la consommation, La Mecque des poches percées (bon je m'arrête là je sens que j'en fait un peu trop). Bref c'est sympa c'est mieux pour y faire du shopping que pour s'y balader simplement comme nous l'avons fait mais cela nous à permis à la tombée de la nuit de découvrir le vrai Shanghaï "by night" avec tous ses néons, toute cette extravagance que l'on n'a pas chez nous en France. Puis nous avons finis par retourner sur le Bund qui se trouve à l'extrémité de cette avenue afin de voir le quartier de Pudong sous les feux des projecteurs (c'est bien le cas de le dire).</P>
		 
		 <P>Ce n'est qu'un au revoir [...] mais nous nous reverrons bientôt... Et oui les vacances continuent mais pas pour tout le monde y en a qui reprennent les cours plus tôt que les autres, c'est pourquoi Cindy à du repartir dès la fin de notre escale à Shanghaï pour retrouver les joies du métro-boulot-dodo. Mais pour Lucie et moi ça patientera encore deux semaines donc en attendant direction Xi'An...</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Xi'An : Armée enterrée, ville de Xi'An, auberge de jeunesse</SOUS-TITRE>

		 <P>Xi'An est une petite ville de 7 millions d'habitants (et oui en Chine c'est petit) située un peu plus au centre de la Chine (on va dire au centre de l'Est de la Chine pour être précis) qui a été l'objet d'un miracle le mot n'est pas trop fort en 1974. Alors que cette région n'avait auparavant que pour seul intérêt d'avoir été l'ancienne capitale de l'empire elle est devenue depuis un haut lieu touristique quasiment incontournable pour quiconque pose un pied en Chine. En effet, cette année des paysans qui creusaient un puit sont tombés sur une découverte qui allait métamorphoser cette ville et booster la région d'un point de vue économique : l'armée enterrée de l'empereur Qin.</P>
		 
		 <P>Un peu d'histoire. On doit cette réalisation à l'empereur des Qin qui devint en 221 avant JC Shi Huangdi le premier empereur de la Chine unifiée. On raconte que cet homme était hanté par la mort et qu'il décida dès son accession au pouvoir de construire son tombeau (il n'avait alors que 13 ans) et il y aurait eu plus de 500 000 personnes qui y travaillèrent pendant 36 ans !!! Il s'est fait construire tout autour de son (futur) tombeaux une armée en terre cuite censée le protéger dans l'au delà. Et c'est cette armée qui est aujourd'hui admirée par des milliers et des milliers d'individus qu'ils soient féru d'archéologie ou de simple curieux venus admirer tout le génie, toute la grandeur ou tout simplement toute la mégalomanie de cet empereur. Aujourd'hui, malgré l'immensité (les superlatifs ne sont vraiment pas de trop) visible par les visiteurs, on aurait découvert que 30 % de l'armée complète et des archéologues venus des 4 coins du monde travaillent toujours sur ce chantier.</P>
		 
		 <P>La visite en elle même. La découverte se fait en plusieurs étapes car l'armée est visible dans plusieurs sites différents et le sens de visite conseillé est spécialement conçu pour nous permettre d'être surpris à chaque fois car plus on avance plus les sites sont impressionnants tout ça pour finir par la fosse n°1 qui nous a émerveillé. En entrant on tombe sur une quantité de soldats en position, parfaitement alignés et disposant chacun d'un visage différent la subtilité va même jusqu'aux bouclions de ceinture et aux queues des chevaux qui sont différents les uns des autres bluffant !!! Le tout dans un état de conservation remarquable. Ca a été l'un des moments fort de notre voyage.</P>
		 
		 <P>En dehors de l'Armée enterrée l'intérêt de la ville est limité et 2/3 jours suffisent largement à en faire le tour. Nous avons visité le quartier musulman car Xi'An est la première ville musulmane de Chine et il est surprenant de voir le mélange de deux types architecturaux différent. En effet les influences chinoises et arabes se mélangent parfaitement dans une harmonie inédite et ce jusque dans la mosquée que nous avons visités avec étonnement, nous avons également visité le souk entourant la mosquée en profitant au passage pour y acheter quelques souvenirs. C'est ce mélange auquel on ne s'attendais pas en arrivant qui nous à fait aimé cette ville. Sinon on à profité de notre passage pour aller voir la très belle pagode de l'oie sauvage, les remparts entourant la vieille ville sur lesquels il est possible de circuler à vélo, l'un des principaux temple de Confucius ainsi que les tours de la cloche et du tambour témoin de la mondialisation lors de notre passage. En effet, on à eu l'amusement de voir une petite campagne de pub d'Heineken qui avait reproduit la tour Eiffel, le Tower Bridge ainsi qu'un moulin à l'hollandaise en canettes de bière devant ces deux tours. Alors certains s'en inquiéteront probablement. En ce qui nous concerne le décalage nous a plutôt fait sourire. (voir dans l'album "insolite")</P>
		 
		 <P>J'ai décidé de vous parler un peu de notre auberge à Xi'An car l'hébergement fait aussi parti du voyage et celui ci nous a laissé de bons souvenirs. L'auberge est situé au pied des remparts et est caractérisées par un cadre pittoresque et une excellente ambiance le soir où les jeunes du monde entier se retrouve autour de bières gratuites (offertes par l'auberge) le tout en écoutant certains jouer de la musique avec des instruments mis à disposition par l'auberge. Vraiment une très bonne ambiance à un prix de routard (moins de 5  la nuit).</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Kunming et Shilin</SOUS-TITRE>

		 <P>Cap sur le sud et nous voici désormais dans la magnifique région du Yunnan. On a fait le trajet Xi'An-Kunming en avion, on aurai pu le faire en train mais le voyage durait 30 heures et on a pas eu le courage malgré les économies que cela aurait engendrées. Nous voici donc 1 heure plus tard arrivé à destination. Cette région fait bien souvent l'objet d'un voyage en entier tant les richesses sont nombreuses et les intérêts sont variés, avec le recul je me dis qu'on aurait pu rester plus longtemps que les 3 malheureux jours qu'on y a passé mais avant le départ on ne s'est pas rendu compte de tout ce que le Yunnan renfermait comme trésors tant pis ce sera pour une prochaine fois peut-être... Notre escale se divise en 2 points d'une part une randonnée sur "les monts de l'ouest", puis la visite de la fameuse forêt de pierre de Shilin.</P>
		 
		 <P>A Kunming nous avons logés dans un bel hôtel un peu comme à Shanghaï tout confort avec petit déjeuner etc. C'est complètement involontaire vu qu'on ne choisissait qu'à partir du prix mais des fois pour pas grand chose on a quelque chose de pas mal du tout. De cette ville on a pas vu grand chose c'était plus notre base où l'on dormais. La ville ne semble pas spécialement intéressante et mieux vaut consacrer son temps à la découverte de ses environs.</P>
		 
		 <P>Situés à une quinzaine de Km de Kunming les monts de l'Ouest font l'objet d'une très belle randonnée de quelques heures et les plus motivés qui arrivent jusqu'au sommet (comme nous) on pour récompense une vue superbe sur "les monts de la beauté endormis" comme on les surnomme et sur le lac Dian. L'effort est intense car la pente est extrêmement raide sur certains passages, d'ailleurs bon nombre de personnes préfèrent le faire en voiture ou en télésiège. Durant toute la montée on peut visiter des temples et des oratoires en nombre conséquent. Cette marche est également un lieu de recueillement pour les chinois qui viennent en nombre pour prier. Au bout de quelques Km on arrive sur un tronçon exclusivement piéton un petit chemin de terre qui nous fait arriver jusqu'au sommet une fois là haut un bon goûter s'impose : un peu d'eau et quelques biscuits salés, c'est frugal mais le plaisir n'est pas là. Pour le retour on a opté pour la solution télésiège pas très chère mais tellement plus rapide et moins fatigant, ayant bonne conscience suite à notre montée on s'est dit qu'on le méritait bien !</P>
		 
		 <P>En allant dans le Yunnan on avait de nombreuses options et finalement nous avons été voir la forêt de pierres de Shilin, une curiosité géologique extrêmement rare que l'on ne retrouve ailleurs qu'à Madagascar. Le site se trouve en théorie à 2 heures de train de Kunming mais il nous a fallu en réalité 4 heures. Mais les paysages qui allaient s'offrir à nous valaient le coup. Mais avant cela je vais vous raconter comment acheter des billets de trains quand on ne parle pas chinois, c'est déjà un défi en soit! Parce qu'à la différence d'une grande ville comme Pékin il n'y a pas de guichet réservé aux étrangers où l'on peut parler en anglais. Non ici on doit affronter la foule aux abords des 3 malheureux guichets ouverts pour servir des dizaines et des dizaines de personnes. De plus les chinois voyant qu'on est étranger ne se gênaient pas pour nous passer devant pensant que nous nous laisserons faire ce fut assez pénible. Surtout pour se faire comprendre une fois arrivé au guichet les gens derrière nous s'impatientaient mais finalement nos avons eu nos billets pour le lendemain direction Shilin. Le lendemain comme prévu nous voici de bon matin dans le train après avoir échappé aux innombrables chinois nous proposant de nous emmener en voiture, mais au bout d'une douzaine de jours on commence à avoir la technique en esquissant un "pouïao" (je ne sais pas comment ça s'écrit mais ça signifie quand c'est bien prononcé ça ne m'intéresse pas) qui nous à permis de nous échapper de nombreuses situations. Bref, le voyage en train fut long (4h au lieu de 2 si bien qu'on commençait à se poser des questions à savoir si on avait pris le bon train) et pénible (avec les odeurs de fumée, le bruit etc.). Une fois arrivé, on à rencontré 3 allemands dont une personnes qui vivait à Shanghaï et qui parlait donc le chinois, elle avait en plus de bonnes notions de français ce qui nous a bien aidé. Nous avons passé la journée avec eux, ce fut très sympa, les paysages sont étonnants, les pierres portent des noms évocateurs tels que "femme attendant son mari" ou encore "rhinocéros contemplant la lune" mais il faut beaucoup d'imagination...</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Yangshuo : la rivière Li - croisière Xingping-Yangdi, rafting, balade en vélo au milieu des rizières</SOUS-TITRE>

		 <P>Notre escale à Yangshuo petit village situé à 1 heure de route de Guilin fut probablement la plus attendue du voyage. Avant de partir on avait vu et revu les splendides paysages de la rivière Li réputée pour être l'une des plus belle du monde. Mais avant d'y arriver j'avais peur d'être déçu, de m'en être fait tout une montagne pour finalement pas grand chose. Mais je vous rassure ce fut parfait on en est reparti comblé. C'est incontestablement notre coup de coeur du voyage.</P>
		 
		 <P>Depuis l'aéroport, nous avons pris une navette qui nous a conduit jusqu'au centre ville de Guilin d'où de nombreux minibus nous propose de nous emmener à Yangshuo. Alors pourquoi Yangshuo? Tout simplement pour éviter le tourisme de masse qu'il y a à Guilin, de plus le plus beau tronçon de la rivière Li la principale "attraction" de la région se situe à proximité de Yangshuo où par ailleurs il y règne une très bonne ambiance assez jeune et très actif le soir notamment c'est vraiment un endroit sympa. Ensuite une fois arrivée à destination une chinoise rencontrée dans le bus nous a aidée à trouver un hôtel nous lui avons offert un verre puis nous nous sommes séparé, des fois j'y pense à toutes les rencontres faites en voyage que ce soit en Chine ou ailleurs j'aime bien y repenser à tout ces gens simplement croisés pour demander une destination, ou bien avec qui on est resté un peu plus longtemps le temps d'une soirée comme avec cette chinoise très sympa qui à pris sur son temps pour nous aider ou encore ces 3 allemands qui ont passés la journée avec nous à Shilin, ces australiens qui ont joués de la guitare à Xi'An. J'adore faire des rencontre en voyage, discuter avec des gens qui vivent à 10 000 km de chez vous, qui ont des vies diamétralement opposées aux nôtres et avec qui on peut parler de tout et de rien des heures et des heures autour d'un verre, je trouve qu'il n'y a rien de plus enrichissant, ça nous donne une certaine ouverture d'esprit je pense. Enfin bref je me suis un peu écarté du sujet mais je voulais en parler un peu. Donc comme je disais cette chinoise dont j'ai bien évidemment oublié le nom nous à conduit au "bamboo house" une auberge au confort assez rudimentaire mais bien entretenue et à un très bon prix bref exactement ce qu'on cherchait. Le soir même nous avons réservé notre mini croisière sur la rivière Li pour le lendemain matin avant d'aller prendre un bon repas au "Lisa's café" un resto conseillé par le routard qui nous a de suite séduit par l'accueil très chaleureux, la qualité de la nourriture, et l'ambiance maoïste qui y règne avec un véritable culte voué au "grand timonier" à l'aide d'affiches et de centaines de petits livres rouge. C'est très pittoresque et plutôt représentatif de l'amour que porte un grand nombre de chinois pour Mao Zedong. Cet endroit nous a tellement plus que nous y avons mangé tout nos repas avec à chaque fois le même contentement.</P>
		 
		 <P>Après une courte nuit due à un réveil (très) matinal aux alentours de 6 heure du mat' nous voici parti pour Xingping d'où nous débuterons notre croisière jusqu'à Yangdi, le tout pour une durée d'environ 2/3 heures. Le fait de faire les activités si tôt ne résulte pas d'une volonté de notre part de nous lever aux aurores mais c'est tout simplement à cause du climat. En effet, l'après midi la chaleur est insupportable je me souviens d'un thermomètre qui indiquait plus de 40 C° à l'ombre ! Mais finalement ce n'était pas plus mal de se lever à cette heure puisque nous avons pu contempler un superbe levé de soleil et le photographe en herbe que je suis a pu s'en donner à coeur joie. La ballade fut magique, je pense que je m'en souviendrai toute ma vie, les paysage sont sublimes, notre bateau se balade tranquillement sur un cour d'eau qui semble tout petit, écrasé par les majestueux pains de sucre qui longe la rivière de tous les côté c'est vraiment magnifique, c'est calme, il n'y a aucun bruit le temps semble s'arrêter et dire que 1 semaine plus tôt nous étions sur la Nanjing avenue en plein Shanghaï! Le contraste est incroyable. Nous sommes rentrés sur Yangshuo en début d'après-midi.</P>
		 
		 <P>L'après-midi nous nous sommes séparés moi j'avais envie d'aller m'essayer au rafting alors que Lucie pas trop motivée par ce programme à préférée rester sur Yangshuo se reposer un peu, se balader dans les ruelles commerçantes et nous nous sommes retrouvé en fin d'après-midi chacun satisfait de son activité donc c'était parfait. En ce qui me concerne j'ai réservé le rafting dans une agence mais tout le monde propose les même activités agence, hôtel, restos etc. donc on entre quelque part au hasard et c'est bon. J'ai du payer l'équivalent de 7/8 . Une voiture m'a accompagné jusqu'au site on a bien mis 1 heure pour le trajet et ensuite c'est parti. On était 2 par raft et avant le départ il y avait une dizaine de rafts en train d'attendre quand une bonne bataille d'eau s'est improvisée et bien sur quand au bout de quelques secondes ils ont vu qu'il y avait un étranger j'ai eu en face de moi une vingtaine de personnes qui mon aspergées d'eau (pas méchamment) c'était dans une très bonne ambiance tout le monde était content sauf... le chinois partageant mon raft qui lui aussi s'en est pris plein la ******. Une fois parti c'est du pur plaisir on alterne entre des petits passages lent limite balade en bateau mouche avec des courants assez violent et 2 chutes d'une petite dizaine de mètres plutôt impressionnantes surtout quand on les prend de dos. Au final j'ai donc passé un bon moment j'aurai aimé ramener des photos mais n'ayant pas pu prendre mon appareil à cause de l'eau et n'ayant pas non plus d'argent pour acheter les photos qu'ils prennent de nous (un très bon business pour eux) je ne garderai ces souvenirs que dans ma tête.</P>
		 
		 <P>Le lendemain nous avons loué 2 vélos avec un guide qui nous à fait découvrir les alentours de Yangshuo. Le prix est dérisoire (pour nous mais on a du mal à se rendre compte de ce que ça représente pour eux). J'ai adoré cette journée car on a pris notre temps, on avançait à notre rythme, je m'arrêtais souvent pour prendre des photos puis je rattrapais Lucie et notre guide. Les gens que nous avons croisé semblaient surpris de nous voir, à croire que les touristes restent dans le centre de Yangshuo sans prendre le temps de découvrir ses environs et ne limitent leur visite qu'à la balade en bateau et je trouve ça bien dommage car en sortant de la ville on s'est baladé au beau milieu des rizières qui valent vraiment le coup d'oeil. En plus nous y étions début septembre juste après la saison des pluies pendant la récolte au meilleur moment pour les admirer. Puis notre guide nous a conduit comme on le lui avait demandé jusqu'à "colline de la lune", une étonnante colline percée un peu comme une arche, c'est vraiment très joli car elle s'intègre parfaitement dans le paysage (en même temps c'est vrai que je trouve que tout est bien ici mais cette région est tellement belle que je ne peux pas faire autrement). Après s'être acquitté de notre droit d'entrée (10Y soit environ 1) nous avons pu grimper jusqu'à la base de la colline juste sous l'arche (il est impossible d'aller plus haut) et là ce fut mémorable, je me souviens il était aux alentours de midi le soleil était au zénith, la température était difficilement supportable (sûrement entre 35 et 40 C° à l'ombre... mais y a pas d'ombre) l'ascension fut vraiment difficile on n'a jamais transpiré autant de notre vie, c'est pareil qu'en sortant d'un sauna d'ailleurs vous pouvez voir les photos prises au sommet et vous verrez dans quel état on est et pourtant on s'est essuyé juste avant de prendre les photos! Enfin bref une fois en haut on a une vue très sympa sur la campagne environnante, je pense que c'est à faire quand on va à Yangshuo. Ensuite nous sommes reparti avec notre guide retour au centre ville dans l'après-midi où nous avons fini notre journée en flânant de boutiques en boutiques pour acheter quelques souvenirs (un chapeau et un livre en ce qui me concerne) le soir on a mangé au Lisa's café pour changer avant de partir en bus couchette pour Shenzhen d'où on traverse la frontière avec Hong-Kong en train.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Hong Kong</SOUS-TITRE>

		 <P>Bon vous allez voir avec un peu de concentration c'est très simple, jusqu'en 1842 Hong Kong était chinois, mais suite à la guerre de l'opium, l'île de Hong Kong devient anglaise après la signature du traité de Nankin (mais juste l'île dans un premier temps). En 1860, grâce à la convention de Pékin, l'Angleterre récupère également la péninsule de Kowloon ainsi que 240 autres îles. En 1898 de nouveaux territoire viendront s'ajouter à la liste. La Chine accorda un bail de 99 ans aux anglais. Mais pendant la seconde guerre mondiale, Hong Kong devient japonais puis re-anglais en 1945. Le 19 décembre 1984 l'Angleterre s'engage à rende Hong Kong à la Chine en juillet 1997. Mais les habitants ont vu d'un mauvais oeil la rétrocession de leur territoire à la Chine ils revendiquaient clairement leur indépendance. Aujourd'hui le statut de Hong Kong est pour le moins ambiguë. En effet, même en y étant aller, je ne peux toujours vous dire si Hong Kong est une province chinoise ou un Etat. De ce que j'ai vu la situation semble favorable à la seconde hypothèse. Officiellement il s'agit d'une RAS (Région Administrative Spéciale) mais dans les faits cela signifie que Hong Kong à son gouvernement, sa monnaie et surtout sa culture. De plus j'ajouterais que lorsqu'on arrive à Hong Kong on doit passer par la douane avec contrôle des bagages à la sortie du territoire chinois, re-contrôle des bagage à l'entrée dans Hong Kong, avec bien évidement passage obligé à la douane qui martyrise mon passeport à coup de tampons etc. et puis une fois que l'on est dans la rue, on ressent toute l'influence anglaise avec la conduite à gauche, les tramways à l'impériale... Et chose extraordinaire on peut parler anglais, et ça, ça fait plaisir ! Alors qu'en est-il du statut de Hong Kong? Moi je n'en sais rien, vous n'avez qu'à en juger par vous même...</P>
		 
		 <P>Nous sommes arrivé à Shenzhen tôt le matin et malgré la taille minuscule des couchettes, j'ai bien dormi mais notre passage à Shenzhen fut vraiment pénible. A la descente du car, nous nous sommes retrouvé là comme deux idiots avec nos sacs sans savoir où se trouvait Hong Kong, ni comment y aller. Bref, on a tourné en rond un bon moment avant de se résilier à prendre un taxi qui nous a emmené directement à la gare qui fait office de poste frontière. On accède à Hong Kong par train après avoir satisfait toutes les démarches administratives dont je vous ai parlé.</P>
		 
		 <P>A l'arrivée, c'est le choc! Nous qui venons de passer 3 jours au calme à Yangshuo, nous nous retrouvons en plein Hong Kong dans l'un des endroits les plus dense au monde avec toute la circulation etc. Je dois dire qu'on était un peu perdu, puis on à du se familiariser avec une autre monnaie: le Hong Kong Dollar (HKD). Bref tout ça nous a fatigué, en plus on a eu du mal à trouver notre hôtel, on est passé plusieurs fois devant avant de se rendre compte que c'était bien là. On était le 5 septembre, le jour des 20 ans de Lucie mais elle n'était pas très bien, elle est restée à l'hôtel toute la journée, je pense qu'elle avait un peu le blues, peut-être envie de rentrer en France. En ce qui me concerne, bien que je n'étais pas trop motivé à l'idée de partir directement à la découverte de cet endroit atypique pour des raisons de fatigue et moi aussi j'avais un peu le blues de Yangshuo où comme Lucie je serai bien volontiers resté plus longtemps. Je me suis quand même forcé à sortir en me disant que j'étais là que 2 jours et que je le regretterais sûrement de ne pas avoir visité Hong Kong en y étant aller. Malgré ma crainte de redécouvrir un autre Shanghaï, j'avais tout de même l'espoir de passer une bonne journée et je n'ai pas eu tort... </P>
		 
		 <P>Déjà, avant toute chose, j'ai commencé par chercher un endroit pour manger et là c'est le 2nd choc, après un premier choc culturel et démographique par rapport à Yangshuo, me voici confronté à une 2nd réalité économique celle ci. Elle est bien loin l'époque où on chipotait pour économiser seulement 2-3 Yuans. Ici on est dans la ville la plus chère du monde au classement de 2003 conséquence: ce sera Mac Do. C'est certes moins typique mais tellement plus économique que le choix est vite fait. J'ai commencé par traverser. la péninsule de Kowloon du Nord où se trouvait notre hôtel au Sud, au niveau de la célèbre baie de Hong Kong De là, j'ai rapidement pris un bateau sur la mythique "star ferry" direction l'île de Hong Kong qui présente nettement plus d'intérêts. On y trouve le CBD (Central Business District) et puis surtout le célèbre Pic Victoria. Après une petite balade au milieu des grattes-ciel, je me suis dirigé vers le funiculaire qui nous emmène au sommet du Pic. Une fois en haut, on a devant nous la vue la plus célèbre de Hong Kong avec en contre bas, le CBD avec derrière la superbe baie. Il y a un monde fou venu spécialement pour prendre LA photo à ne pas manquer. Je dois vous avouer que je fais moi aussi partie de ces gens là (y a des photos comme ça qu'on ne peut pas rater...), mais je ne me suis pas limité à la vue, j'ai choisi de redescendre à pied par l'autre versant du Pic où on a encore une fois un contraste saisissant avec la fourmilière humaine du côté Nord. Ici on se croirait dans un monde parallèle (n'est-ce pas Sandrine... désolé vous ne pouvez pas comprendre) avec la présence d'une forêt dense qui tranche complètement avec ce que j'avais vu de Hong Kong auparavant. Sur le chemin qui fait 4-5 Km, on peut apercevoir une partie des nombreuses îles qui constituent l'archipel. Une fois en bas, j'ai pris la ligne de tramway qui traverse l'île d'Est en Ouest et je suis revenu à mon point de départ. C'est une bonne façon de la découvrir quand on a peu de temps. Mais une fois revenu alors que la nuit était déjà tombée, j'ai eu un sursaut inexpliqué de motivation et j'ai décidé de remonter au Pic Victoria histoire d'avoir une vue by night. J'ai donc fait l'aller-retour et j'ai mangé en haut. C'était assez cher mais de toute façon, je me suis vite rendu compte que les prix étaient les même partout et enfin après un dernier coup d'oeil, je suis retourné à l'hôtel fatigué mais satisfait de m'être bougé le matin car j'ai passé une très bonne journée. J'ai préféré Hong Kong à Shanghaï de part son environnement, Hong Kong est plus agréable, plus aéré que Shanghaï où on a l'impression d'être "enfermé"dans la ville.</P>
		 
		 <P>Bon certes c'est notre dernier jour mais c'est tout de même une journée bien remplie qui s'annonce. Notre avion ne décolle qu'à 23h55 on à donc du temps devant nous. Le matin fut consacré à une petite balade au marché des oiseaux et des fleurs où je me suis mis dans la tête la stupide idée de ramener un Bonzaï de Hong Kong à Nantes... et nous avons choisi de passer notre après-midi sur l'île de Lantau, la plus grande de l'archipel. Nous y avons été pour deux raisons, d'une part on voulait se baigner avant de repartir et puis on souhaitait voir la statue géante de Bouddha. Pour le 1er point on à vite déchanté car après 3 semaines de beau temps, la pluie fait son apparition comme un cadeau de départ super! Donc on s'est contenté de la visite de cette fameuse statue, la plus grande d'Asie du Sud Est. Elle mesure 34mètres et est en bronze. Pour y accéder par contre faut être patient on à rouler en car une bonne heure pour l'atteindre et pendant le trajet on se demande vraiment où on va atterrir. Cette île est désertique il n'y a personne que des montagnes et de la végétation on ne se croirait plus du tout à Hong Kong. Et une fois arrivé, l'édifice impressionne car les 34 mètres de la statue sont surélevés par un promontoire composé de 270 marches. Le tout doit faire environ 120 mètres de haut il parait même que par beau temps on peut la voir depuis Macao ! Les fidèle montent au sommet en gravissant les marches à genoux et en priant à chacune d'entre elles. Une fois au sommet la vue est bien dégagée on aperçoit en contre bas le monastère entouré de forêt à perte de vue. En la regardant de plus près je l'aime bien cette statue, j'aime la position de Bouddha et son visage paisible. C'est étonnant de voir un tel monument si bien intégré dans ce paysage il y règne une forme d'harmonie. Bouddha est entouré par une douzaine de servantes. Mais l'heure tourne et on ne doit pas traîner on a encore nos bagages à récupérer après quelques emplettes dans l'épicerie au pied du site pour le trajet du retour, nous voici reparti à Kowloon.</P>
		 
		 <P>La nuit commence à tomber et c'est le même calvaire à chaque fois celui de se trimbaler nos gros sacs accompagné de tous les souvenirs rapportés d'un peu partout en Chine l'encombrement est maximum dans la rue les gens nous dévisagent, mais on commence à avoir l'habitude. On prend le bus direction Chek Lap Kok le tout nouvel aéroport situé au Nord de l'île de Lantau. J'étais très déçu d'apprendre que le mythique aéroport Kai Tap était fermé depuis 1998 j'aurai tellement aimé décoller au beau milieu des buildings mais il est vrai que pour des raisons de sécurité la construction d'un nouvel aéroport s'imposait. Une fois arrivé on s'ennuie on n'a quasiment plus d'argent et on attend qu'une chose le départ. Le retour fut vraiment génial alors que les 10 heures de l'aller m'avaient parues interminables, les 13 heures du retour furent géniales. Décollage vers minuit, ensuite distribution d'un plateau repas et dans cet avion on avait des TV individuelles vraiment bien faites avec de la musique, plusieurs films au choix, des jeux vidéo etc. Je me suis regardé Troie qui doit durer environ 3 heures (sans mauvais jeux x de mots) et je me suis endormis. Je me suis réveillé une dizaine d'heures plus tard au moment de notre descente sur Roissy CDG vraiment merci Air France. Un fait qui mérite d'être souligné notre avion a atterrit en avance bon juste un quart d'heure mais c'est tellement rare que ça mérite d'être souligné. Et voilà comment se terminèrent nos 3 semaines dédiées à la découverte de l'Empire du Milieu...</P>

      </SEC>

   </RECIT>
</BALADE>

