<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Everest</TITRE>

      <AUTEUR>Tamara Haddad</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Juillet 2007</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La vallée de Katmandou</SOUS-TITRE>

		 <P>Katmandou, 8h du matin. Une pluie fine et du brouillard nous accueillent. Laéroport est étonnant. On dirait tout sauf un aéroport. Il ressemble plutôt à une école, tout en brique, posé très sereinement sur un gazon vert. A lintérieur, le sol est en marbre, les murs sont décorés de grands miroirs encadrés de bois gravé de motifs très fins et, à la sortie un joli paon en bois forme une rosace. </P>
		 
		 <P>Premières impressions de la ville : Maisons en brique, jeunes filles en costume rose ou vert sur le chemin de lécole. Vélos et rickshaws nous happent, sans compter le brouhaha, les odeurs et les couleurs des vêtements. On aperçoit les montagnes vertes du Népal aux dénivelés assez forts et sur lesquelles il est impossible de skier en hiver. Les rues ne sont pas asphaltées, et comme nous sommes en période de mousson, elles sont très boueuses. Elles sont aussi très étroites (toujours à double sens) et automobiles, motos, vélos, rickshaws et piétons doivent se débrouiller pour ne pas se heurter - les conducteurs népalais jouissent dune habileté remarquable  sans compter les chiens qui choisissent de dormir au milieu de la chaussée. Le quartier de Thamel est plein de cafés, restos, hôtels et surtout agences de trekking. Le Népal est le pays du trek par excellence. Thamel est très bruyante et très colorée, les enseignes sentrecroisent dans des rues dà peine trois mètres de large. Un peintre de Thangkhas expose des images caractéristiques de lart népalais, ou se mêlent dans les moindres détails, les éléments de la vie, de la terre et toute la philosophie bouddhique.</P>
		 
		 <P>19h30, black out. Chaque soir, à cette heure précise, et jusquà 20h30, la ville séteint. Plongée dans lobscurité, balayée par les phares des véhicules. Les enseignes sestompent, les boutiques reçoivent leurs clients à la lumière adoucie des bougies. </P>
		 
		 <P>Il pleut de bon matin. Un guide envoyé par Tek, lorganisateur du voyage, et son chauffeur nous mènent au Stupa de Bodnath. Ce stupa occupe le centre dune place circulaire entourée de marchands et danciens bâtiments népalais. Les fidèles font le tour du stupa en tenant leurs moulins à prière. Beaucoup de sérénité et de ferveur dans les yeux. Le stupa est composé de 3 niveaux : Le premier, les marches, représente la terre, le second, la coupole, pour leau, surmontée de la tête avec les yeux de Bouddha, symbolisant le feu. Et enfin la flèche qui signifie le ciel. Dinterminables drapeaux de prière, toujours présents dans ces lieux de pèlerinage, colorent le ciel blanc et brumeux. Depuis la coupole, la vue de la est saisissante sur la place et les monastères plus récents. Nous pénétrons dans lun deux. A lintérieur, des fresques évoquent en couleur les huit bons signes qui portent chance, le cycle de la vie. </P>
		 
		 <P>Le parcours se poursuit au site de Pashupatinah, plutôt hindou. A cinq kilomètres à lest de Katmandou, cest lun des centres les plus sacrés du pays, une ville de pèlerinage baignée par la rivière Bagmati, le Gange du Népal en quelque sorte. Si le site est vénéré depuis longtemps, les bâtiments actuels datent du XVIIeme siècle. Lhistoire dit quun raja, Ptratap Malla dut, après avoir violé une fille impubère qui en mourut, accomplir un acte de piété. Pour expier son crime, il fit une retraite de 3 mois à Pashupatinah et agrandit le sanctuaire. Pashupatinah est lun des multiples noms de Shiva. Cest aussi une bourgade dune très grande homogénéité architecturale. Le principal temple est celui de Shiva, dans lequel avait lieu ce jour là sa célébration. Les femmes hindoues portant des saris rouge vif, avec leurs parapluies de toutes les couleurs se précipitent en dehors et à lintérieur du temple, des centaines de pratiquants récitant leurs prières à voix haute et des enfants qui viennent vous tirer la manche pour se faire photographier. Il nous est interdit de pénétrer le temple lors de cette cérémonie, encore moins de prendre des photos. Nous nous contentons donc de faire nos prises à la porte du temple, qui est impressionnante, avec au centre la statue de Siva entouré de ses deux fils, Ganesh et Kimar. </P>
		 
		 <P>Il y a des sâdhus, des enfants avec leurs vaches, et beaucoup de singes. Nous passons par ces petits temples alignés gardés par des têtes de taureaux ou quelques personnes viennent allumer des encens. Alignés aussi, sont les Shiva Lingam, ces cercles de pierre munis de phallus de Shiva, tous dirigés vers le Mont Kailash au Tibet. Du haut dun des temples, nous avons une vue panoramique sur le temple de Shiva et les sept lieux de crémation. Le corps, amené par des porteurs, fait plusieurs fois le tour du lieu avant dêtre posé. On lui ôte ensuite ses interminables bandes de tissus, et on jette dans le fleuve tous les bouquets de fleurs qui le recouvrent de partout. Enfin, on le place au centre, ou est préparé bûcher (il faut environ 200kg de bois pour une crémation). Cest alors que commence la crémation. Il faut deux à trois heures pour que le corps disparaisse en cendres. </P>
		 
		 <P>Lambiance de ce site est lourde et chargée. Cest un mélange de joie, de tristesse, de ferveur, et de mysticisme. Tout ce monde, habitué, ayant lair de vivre très bien ces moments et nous, nous ne sachant plus quoi ressentir </P>
		 
		 <P>A Pashupatinah, se trouvent aussi délégants bâtiments très linéaires, ayant servi auparavant de caravansérails. Aujourdhui le gouvernement y loge les plus démunis. En route, nous croisons des écoliers rentrant chez eux. Il est treize heures. </P>
		 
		 <P>Nous traversons New Road pour nous rendre à Durbar Square, ou se trouve lancien palais royal, beaucoup de temples datant des XVIIeme et XVIIIeme siècles, et des marchés. Ces monuments sont tous en briques et en bois gravé. Les détails des portes et fenêtres sont magnifiques. Plus aéré que Thamel, Durbar Square ne manque pas de charme mais aussi de misère. Nous visitons le Palais de Koumari, dans lequel une place carrée souvre au centre, comme larchitecture de tous les palais et monastères népalais. On dit quune petite fille y habite, elle serait lincarnation de la déesse Koumari, choisie par un jury exigeant 32 qualités physiques et autres Elle doit y demeurer jusqu'à la puberté, puis sera remplacée par une autre. On entre ensuite au Kasthra Mandap, appelé aussi la maison de bois, toute en bois évidemment. Ce monument date du XIIeme siècle, et le plus important serait que le nom de Katmandu provient du nom de ce lieu et que ce dernier a été construit dun bois provenant dun seul et unique arbre. Bon cest une légende, on ne va pas tout croire mais cest amusant. On dit aussi que si on souffre dun mal de dos, et quon se frotte a lun des poteaux de la maison, un miracle se produit et le mal disparaît. Sur la route, un très joli mur de pierre gravé de textes écrits en plusieurs langues (larabe entre autres) dit que si lon arrive à lire ce texte dans toutes ces langues, du lait coulera de la petite fente carrée du mur Durbar Square est vraiment chargée dHistoire et dhistoires ! Et les népalais ne manquent pas dimagination. Enfin on rencontre larbre sacre de Bouddha, le Ficus, au tronc vraiment impressionnant avant de visiter plusieurs petits monastères qui se ressemblent et de très belles pagodes datant du XVIeme siècle au XVIIIeme, aux portes très basses dédiées à Ganesh et Vishnou  </P>
		 
		 <P>Nous ne pouvons pas manquer dans un coin de rue la statue aux couleurs très vives de Shiva, quon a trouvé dit-on, sous terre en creusant à Katmandou, et au pied de laquelle plusieurs croyants viennent sincliner. La pluie est continue, nous marchons dans la boue, je dirai plutôt nous pataugeons avec les motos, les rickshaws et les voitures. Marcher dans cette ville est une aventure à part entière. Ici on se fait suivre par trois népalais qui se débrouillent en anglais pour nous vendre leurs petits objets, cadenas en tigre de cuivre et jeu métallique très mignon. Nous navions pas de monnaie et essayions de les faire reculer en refusant avec insistance. Mais plus vous refusez, plus ils vous suivent. A un moment nous avons cru être débarrassés deux, mais de retour à Thamel (à pied) une vingtaine de minutes plus tard, nous les voyons marcher près de nous avec la monnaie !!! Après un éclat de rire, nous les avons débarrassés de leurs gadgets à moitie prix. </P>
		 
		 <P>Nous voici au Stupa de Swayambunath qui date du premier siècle, et au sommet duquel les yeux de Bouddha vous surveillent Appelé aussi Monkey Temple, il est perché sur une colline à deux kilomètres à louest de Katmandou. Outre que Swayambunath possède lun des plus beaux stupas du Népal et le plus ancien, cest aussi lun des pèlerinages les plus populaires et enivrants. Ce stupa est considéré comme lun des premiers sanctuaires bouddhiques du monde. Sa légende est la suivante : Un ermite a fendu le rocher qui tenait la vallée de Katmandu, doù leau jaillit et entraîna le lotus qui donna naissance à Bouddha, vers la colline. Plus tard, un autre ermite construit ce stupa au dessus du lotus. A coté du Stupa se trouve un monument dont la forme, en épi de mais, est inspirée de lInde. Il est aussi sacré que le stupa. Nous avons eu la chance dassister au jet du liquide jaune appelé Oye dInde, que quelquun fait couler du haut du stupa en faisant des demi cercles. Beaucoup de pèlerins se retrouvent ici et tournent autour du stupa en tenant leurs moulins ou en allumant des bougies. Le site se trouvant sur une colline et dont on a accès par un long et très agréable escalier de pierre, surplombe toute la vallée de Katmandu. Le panorama est surprenant. </P>
		 
		 <P>Nous allons à Patan, une des trois cités royales de la Vallée de Katmandu. Autrefois capitale et ville dart, Patan (la cité de la Beauté) est située à six kilomètres de Katmandou. Patan fut choisie par lempereur Ashoka pour y élever lun de ses quatre grands stupas, et serait de ce fait la ville bouddhique la plus ancienne du pays. Cette ville a gardé donc son caractère médiéval, avec son palais royal, son Temple dOr et ses plusieurs monastères, le plus fameux étant la pagode de cinq étages. Dans la cour principale, sont érigées deux statues de cuivre qui représentent le Gange et Yamuna. Un monument Epis de Mais comporte cent huit piliers, incarnation de Krishna. Sans compter toutes les pagodes magnifiques dédiées à Shiva (on les reconnaît grâce aux taureaux) et celles dédiées a Vishnou (grâce au oiseau mythique qui se trouve à lentrée du temple). </P>
		 
		 <P>Construit au XVIIIeme siècle, le Temple dOr est tout en cuivre. A lintérieur se trouvent les rats sacrés. Des bandes de cuivre se jettent tout le long de la façade principale de la pagode pour « accueillir » les divinités du ciel, et viennent toucher la porte métallique toute en dentelle et remplie de bougies allumées.  </P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le long voyage</SOUS-TITRE>

		 <P>La route mythique de Katmandou à Lhassa, longue de 948 km, nous attend. Au matin,Tek nous aide à fourrer nos bagages dans le coffre dun petit van, avec ceux de deux suédois qui se joignent à nous. A la sortie de la ville, de part et dautre de la route, des étendues infinies de vert, en passant du vert foncé au vert fluo. Les montagnes népalaises sont vertes et contrastent avec la couleur brique des maisons. La beauté des paysages parcourus est malheureusement empoisonnée par la musique vantée par le chauffeur : Une sorte de rap indien ou tibétain, (déjà que le rap américain minsupporte) sans aucun rythme, répétitif à mort, lhorreur. Et personne de se rendre compte que la bande est bloquée sur une chanson qui recommence ad vitam aeternam. Insupportable. </P>
		 
		 <P>A 16h, nous arrivons à Kodari, le village frontière Nepal-Tibet. Le rêve et le cauchemar en même temps. Le rêve car nous avons tout notre temps pour nous balader a pied vers la frontière et le cauchemar car le guesthouse qui nous accueille est dégueulasse ! On y tend la viande comme on tend le linge sur un fil, près des chambres, et on y fait la vaisselle sur le palier de lescalier qui mène aux chambres là ou tout le monde passe. Sans parler des odeurs Nous devons passer la nuit ici car le passage est bloqué par une dizaine de camions qui déchargent. En fin daprès midi donc nous allons vers la frontière, les soldats népalais nous laissent traverser leur porte métallique avec le sourire. Quelques mètres encore, nous faufilant entre les camions garés et les voyageurs aux dos courbé par le poids de leurs affaires, et nous sommes devant la géante porte chinoise, dune monstruosité repoussante, avec son drapeau rouge. A trois mètres du portail, alors que je fixe mon objectif dans cette direction, un garde frontière chinoise se précipite sur moi. Il fait signe de baisser mon appareil, puis essaye de le prendre. Jai la trouille. Je me fonds en excuses et promets de men aller. Il finit par me laisser tranquille. Premier contact avec la Chine pas terrible. </P>
		 
		 <P>Au retour vers guesthouse, nous marchons un peu plus bas, vers ces taudis en bois qui abritent la misère et ma pensée sur linjustice de ce monde de sinstaller encore plus. Notre chambre comporte un énorme poster du mont Kailash et deux lits aux draps douteux. Va pour les sacs de couchage. Mais avant, inspection totale et nettoyage des coins (toiles daraignée, insectes insolites). Il fait froid. Léger coup de blues. </P>
		 
		 <P>A la frontière chinoise, nous montrons les passeports et le visa de groupe. Les chinois retournent au moins cent fois nos passeports. Ils nont jamais vu cet objet auparavant, ils ne savent pas quun pays nommé Liban existe sur Terre. La grille franchie, nous attendons une demi heure pour que la nouvelle voiture vienne nous emmener. Car ni le guide népalais ni le chauffeur ne nous accompagneront. Ce seront désormais des tibétains. Notre guide tibétaine, une jeune petite femme souriante arrive enfin avec le chauffeur et sa Toyota Land Cruiser, seul véhicule capable de traverser la route vers Zhangmu (parait-il en travaux). A Zhangmu, arrêt à un check point. Même scénario à la vue des passeports. Lambiance est plus détendue, et lofficier appelle ses collègues pour leur faire découvrir le nouveau pays. Trois français arrivent à vélo de Yemne (Tibet), se dirigeant vers Katmandou. </P>
		 
		 <P>Avant Nyalam, un autre check point. Cauchemar. Une barrière bloque la route et un bâtiment administratif la borde. Dautres jeeps simmobilisent derrière nous. Le chauffeur et le guide descendent et se dirigent vers le bâtiment. On les voit discuter avec les gardes dehors. Nous pensons que ce sera réglé en quelques minutes. Il pleut, et ce climat augmente les tensions. Une heure sécoule. Rien. On attend. Le guide nous dit quils réclament de largent pour nous laisser passer. Nous refusons. On attend encore. Nous proposons un montant, sans doute insuffisant, car une troisième heure sécoule. Enfin, peut-être lassés ce petit jeu, ils décident de ne foutre la paix. </P>
		 
		 <P>Le cauchemar continue. La route est impraticable. Ce no mans land séparant Kodari de Zhangmu sétend sur plusieurs kilomètres, à flanc de montagne. Pluie, encore. Boue. Boue et brouillard. Cratères, bosses énormes et des passages quelques fois aussi étroits que la voiture. Le moindre faux mouvement de direction, que ce soit à droite ou à gauche, serait fatal. Quel contraste entre le mysticisme dégagé par les lieux et létat catastrophique de notre équipée, nous laissant aller jusquà spéculer que le délabrement pitoyable de ces routes serait volontaire. Quels monstres! </P>
		 
		 <P>A 20h, heure chinoise, nous voilà à Nyalam. A 4000m daltitude, il pleut encore et le brouillard est oppressant. Il fait cinq degrés : veste polaire oblige. Dans un resto tenu par une petite famille tibétaine, les enfants se collent à nous pour voir les photos sur lécran de la caméra numérique. On fait le plein dessence, prêts à affronter les quatre heures qui suivent vers Tingri. Le chauffeur chante dans la nuit pour ne sombrer dans le sommeil, nous prenons ensuite la relève. Je chante Loreena McKennitt et Evanescence. Cela fait deux jours que nous vivons en voiture, les poumons à la place intestins et vice versa. Nous atteignons Tingri à 2h30 du matin. Il fait un froid perçant. Nous dormons dans un guesthouse qui ressemble aux toilettes dune plage à Jiyeh (le Atlas), au sud de Beyrouth. Les chambres sont alignées comme des toilettes et aussi petites que des toilettes. Elles sont recouvertes à lintérieur de plastic, vous savez celui avec lequel on fabrique le parc des bébés de quelques mois. Je dors avec la veste polaire dans le sac de couchage et une bougie à coté. Par miracle, le mal daltitude ne nous a pas touchés. </P>
		 
		 <P>Le lendemain, Au petit déjeuner dans une grande salle pleine de chaudrons sur lesquels brûlent des casseroles de je ne sais quoi et surtout le beurre de yak, présent dans des cuves et dont tout le monde se sert avec du lait Pour un petit déjeuner, cest un peu lourd. La salle est pleine de touristes qui vont de Katmandou à Lhassa ou de Lhassa à Katmandou. Tandis que nos suédois se régalent au Yak, une australienne raconte quelle devait visiter le Liban en été 2006 mais quelle en a été empêchée par </P>
		 
		 <P>Le soleil me manque énormément. Je nai vu aucun rayon de soleil depuis le début du voyage. Un petit bilan mental arrive au constat que tout est extrême: la saleté, les odeurs, la pluie, la surpopulation, les mystifications, la beauté des paysages, les routes impraticables, la splendeurs des monuments religieux, la variété des reliefs, les distances infinies et enfin la stupidité des autorités chinoises. </P>
		 
		 <P>Tingri est un petit village à 4500m dominé par le Cho Oyu et lEverest que la mauvaise visibilité ne nous permet pas de voir. En revanche, il y règne une ambiance mystérieuse, froide, les couleurs du ciel, des montagnes et de tout ce qui nous entoure, le sifflement du vent, sont uniques. Cest, comment dire, purement tibétain, je ne peux lexpliquer davantage</P>
		 
		 <P>A 10h30, nous quittons Tingri pour Shigatsé. Il pleut toujours mais heureusement la route est asphaltée. Cest la Friendship Highway, laxe qui coupe ces étendues en deux, sans que la vie locale soit affectée. Sur cette route, qui offre un superbe aperçu du pays des neiges, le contraste entre ces reliefs grandioses et la tranquillité joyeuse des paysans est saisissant. A des endroits, les lacs de part et dautre de la route sont arrêtés subitement par les hautes collines des plateaux tibétains. On narrête pas de se demander comment ces habitants se déplacent Nouveau check point, même comédie avec les passeports.</P>
		 
		 <P>A New Tingri, 4300m, il faut environ quatre heures pour atteindre Shigatsé en passant par Lathsé. Nous arrivons à Gyatsola, 5000 mètres, vers 13h20. Au milieu de la route, une sorte de portique énorme fait de drapeaux de prière entrelacés nous arrête. Quelques tibétains soccupent à en déployer encore pour les rajouter aux autres. Cest magique. Avec ce froid et les tentes des tibétains au milieu de nulle part et ces quelques cimes enneigées au loin Nous avons la tête un peu lourde. Quelques minutes plus, des rayons de soleil apparaissent. Le ciel séclaircit, mon sourire aussi. Au milieu de nulle part, un espace infini au Tibet, avec les plus tibétains des tibétains et un soleil encore plus tibétain. Lautoroute est infinie, tout était infini.</P>
		 
		 <P>14h, Lhatsé. Nous cherchons une Bank of China, mais elle est fermée. Lhatsé est une ville moitié village, coupée en deux par la route, reconstruite par les chinois avec des blocs de pierre blanches et une déco kitch, sans charme ni âme, rien. Une architecture qui leur ressemble. Aucun intérêt. Nous atteignons Shigatsé à 16h50. Un peu comme Lhatsé, les routes larges bordées de maisons et boutiques chinoises dune froideur pas possible. Quelques arbres animent les trottoirs. Mais la joie est de descendre enfin dans un vrai hôtel. Le Hall est de très mauvais goût, mais peu importe, quand on na pas pris de douche depuis trois jours! </P>
		 
		 <P>La ville est organisée avec ses feux rouges et ses routes tracées. A Katmandou la chaotique, il y a une vie, ici non. On mange dans un resto aussi kitch que lhôtel, avec des serveuses maniérées et maladroites. Puis nous faisons un tour de Shigatsé et nous apercevons plus haut le temple de Tashilumpo, dans les montagnes, dont on dirait quil se trouve dans un autre pays, tant il contraste avec cette ville sans charme. Cest surréaliste.  La nuit, à télé, une comédie musicale nous arrache les oreilles par le voix atroce dune soi disant une soprano derrière laquelle campe un corps militaire. Les autres chaînes diffusent toutes des films à la gloire de larmée de Mao. No comment. </P>
		 
		 <P>Temple de Tashilumpo. Un peu dhistoire : Le Tashilumpo, « lendroit venté de bon augure » fut fonde en 1447 par le 1er dalai lama. En 1642, Labsang Chogyi Gyaltsen, abbé du monastère et tuteur du 5eme dalai lama, reçut le titre de Phanchem lama (maître érudit) et lautorisation de se réincarner. Le Tashilumpo est depuis le siège des Panchem lamas, dont le pouvoir politique et les richesses nont fait que croître. Pour une sombre histoire de taxes lopposant à Lhassa, le 9eme panchem Lama nhésita pas à faire appel aux chinois. Cette amitié perdure jusqu'à nos jours. Pékin a habilement su jouer la carte des panchem lamas afin de contrebalancer le pouvoir des dalai-lamas à travers les siècles. Maigre récompense pour eux, puisquen 1996, la jeune incarnation du panchem lama reconnue par le Dalai lama est placée en résidence surveillée, personne ne layant revue depuis. Pendant ce temps les chinois ont organise une mascarade dans le Jokhang pour choisir leur propre candidat et aujourdhui cest encore la confusion totale: labbé du monastère est en prison et le peuple de Shigatse nacceptera jamais la réincarnation chinoise du Panchem Lama. </P>
		 
		 <P>Larchitecture du Tashilumpo est un peu pompeuse et lambiance du monastère légèrement corrompue : les moines, rémunérés par les chinois demandent de largent aux touristes et passent leur temps à le compter et lempiler. On visite aussi les mausolées des Panchem lama et le temple de Maitreya, le Bouddha du futur dont la statue mesure 27 mètres de hauteur. Mais cest dans les petites chapelles que se cachent les plus belles pièces et lambiance de dévotion proprement tibétaine. Autour du monastère, pleins de petites allées, comme un labyrinthe, ou passent des moines et des paysans, des mamies qui nourrissent chiens et vaches. Les visages de ces gens sont très expressifs, pleins de ferveur Belle balade, en suivant le chemin de Khora. Calme, sérénité, un instant de Tibet authentique. </P>
		 
		 <P>Sur les conseils du guide du routard, nous nous rendons au marché de Shigatsé. On trouve tout: Bijoux, objets utiles et inutiles, bracelets en argent, pipes de cuivre, chaussures et viande juste à coté. Les objets sont étalés sur des tapis rouges énormes, protégés du soleil par de larges toiles bleu et blanc enchevêtrées suspendues tout le long du marché.</P>
		 
		 <P>A vingt minutes de marche, nous atteignons via un interminable escalier de pierre, la forteresse de Shigatsé Dzong, perchée sur une colline. Laccès est fermé, lendroit nétant pas visitable, mais la vue est magique. On dit quil nen reste plus grand-chose depuis les troubles de 1959, on comprend de lextérieur pourquoi elle est surnommée le petit Potala. Retour à lhôtel à bord dun de ces rickshaws dont les conducteurs pédalent de toutes leurs forces toute la journée, pour 5 yuans la course, autrement dit presque rien... </P>
		 
		 <P>A 16h30, on prend la route pour Gyantsé. Tout le long de la route, des champs de blé et des rizières arrêtés par les collines et ces hauts reliefs du Tibet central. On peut voir des paysans portant leur panier sur le dos et se dirigeant vers leurs maisons situées au milieu de nulle part. A 17h20, on atteint Gyantsé, elle aussi envahie par lair chinois. Mais au fur et a mesure que lon pénètre a lintérieur de la ville, dans les ruelles, on sent lambiance et la vie tibétaine. Les femmes assises par terre en train de trier des lentilles, les filles jouent à la marelle et quelques paysans rentrant leur élevage. Les anciennes maisons tibétaines sont dune simplicité remarquable. Gyantsé est sans doute la plus jolie ville du Tibet central, reconstruite en 954, après avoir été dévastée par une inondation. Sa prospérité tient à sa situation stratégique sur la route des caravanes entre Lhassa et le Sikkim, le monastère et la ville, percevant une redevance sur les marchandises, nous a dit le guide. La ville, qui perdit de son importance dans les années 50 en raison de la fermeture des frontières avec lInde, demeure la troisième du Tibet. Ici on résiste un peu à linfluence chinoise grandissante. La vie quotidienne dans quelques quartiers semble sorganiser encore comme il y a plusieurs siècles. Les rues sont longues et rectilignes. Le regard des gens est doux, les enfants sont curieux de vous voir et se laissent photographier. Promenade apaisante. </P>
		 
		 <P>Le monastère de Gyantsé. Cest un complexe de monastères composé dun temple inspiré du stupa indien, qui est celui de Kumbum, dans lequel nous circulons comme dans un labyrinthe circulaire, en entrant dans 75 chapelles contenant chacune des statues différentes de plusieurs divinités, et les murs pleins de fresques. </P>
		 
		 <P>Au centre, dans la cour, nous avons le monastère principal avec trois statues de Bouddha debout et une assise au milieu. A lentrée bien sur comme dans tous les monastères, il y a la grande cuvette métallique contenant les bougies allumées par le beurre de yak. Ce beurre est présent partout à lintérieur, son odeur domine, et vous risquez même de glisser. La nuit, nous rêvons de beurre de yak. Plus haut, nous visitons un monastère très ancien, le temple des Protecteurs, qui surplombe tout le complexe. Il faut y monter à pied. Vous nimaginez pas la vue. Nous pouvons voir les gens entrer et sortir du stupa aux 75 chapelles et avec un bon objectif 80-200mm, vous aurez de belles photos. </P>
		 
		 <P>Fin de journée à Gyantsé avec une dernière visite, celle du fort de Dzong. Nous pouvons voir ce fort de la rue, il est dominant avec sa longue muraille qui sétend de part et dautre de la construction. Laccès est difficile. Lescalier en pierre a fort dénivelé étant dangereux. La vue est magnifique de cette colline. A lintérieur, il y a un musée anti Anglais qui montre des statues illustrant les moyens de tortures qui ont été employés par les anglais, une plaque décrivant en détail ces moyens de torture. </P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La controverse du lac Yamdrok</SOUS-TITRE>

		 <P>Le chauffeur et le guide tibétain nous annoncent que la route de Gyantsé à Lhassa est en travaux et quil y a de fortes chances quon ne puisse pas la franchir. Le problème est que le fameux lac turquoise de Yamdrok se trouve sur ce chemin. Et quil fait partie du programme que nous avons entre les mains. Et surtout, quil constitue un des points forts du parcours. Guide et chauffeur refusent dadmettre que nous sommes supposés y aller et prétendent ne pas être au courant : leur agence tibétaine ne leur a jamais parlé de ce lac. Très solidaires avec Ben et Anderson, nos deux suédois, nous insistions pour passer par cette route. Armé dune carte très détaillée, Anderson propose, pour arriver au lac, un autre chemin plus vers le nord. Une hollandaise rencontrée à lhôtel affirme quelle vient de lemprunter à vélo sans problème aucun. </P>
		 
		 <P>Forts de nos arguments, nous entamons le forcing. Le chauffeur réclame alors un supplément pour faire le détour. Ce trajet étant inclus dans le programme, nous lui expliquons que cest à son agence de le rémunérer et promettons que, dès notre arrivée à Lhassa, nous le soutiendrons dans sa démarche pour obtenir son d??u. Convaincu, il accepte enfin de se mettre en route. </P>
		 
		 <P>13h30, départ de Gyantsé. Cest là que commence laventure. Croyant bien faire, le chauffeur décide de prendre un raccourci. Nous errons alors, indéfiniment, en plein désert. Pas de route tracée, des dunes de sables interminables. Le Sahara. Par moments, nous croisons des enfants jouant à la pelle, comme ça, au milieu de nulle part. Comme il se doit, nous voilà perdus. Génial. Un tracteur qui passait finit par pour nous remettre sur le droit chemin. </P>
		 
		 <P>Tous les cinq kilomètres, des enfants nous repèrent de loin et accourent vers nous pour avoir des sous. Il faut les voir sautiller de tous les cotés du van en criant, nous obligeant à freiner et à leur donner une yuan chacun. Au bout dune heure, nous retrouvons enfin la route principale. Applaudissements et arrêt dans un petit village pour acheter des biscuits, histoire de fêter ça (et aussi et surtout car nous navons rien mis sous la dent depuis la veille, au soir !). Nous devons être à plusieurs centaines de kilomètres de notre point de départ. Vers 18h45, nous passons un col de 5000m, entourés de montagnes, vertes cette fois, comme au Népal. Vous nimaginez pas la variété des reliefs que portent ces plateaux tibétains. Là nous sentons un peu le manque doxygène et la tête lourde. </P>
		 
		 <P>Nous arrivons au lac Yamdrok. Comme ça, en plein coeur de ces montagnes, sétend un lac énorme de couleur réellement turquoise. Un spectacle à couper le souffle. Aucune image ou description ne pourrait exprimer la magie de ce lieu. Des campeurs tibétains expriment leur joie de nous voir et veulent se faire prendre en photo avec nous. Une demi heure plus tard, le froid et le manque dair nous conduisent, à contre cur vers la voiture. Nous reprenons la route, interminable. Direction : Lhassa. </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Lhassa </SOUS-TITRE>

		 <P>Je ne voudrais pas croire que cette ville soit bien Lhassa. Lhassa nest pas la capitale tibétaine que jimaginai, elle nest pas à limage quon sest faite delle, elle nest pas incrustée dans les montagnes Le Potala est bien là, perché sur une colline, et coincé entre tours de verre et affiches publicitaires. Lhassa est une mégapole où sentrecroisent les larges autoroutes illuminées par les réverbères comme à Los Angeles ! Elle est pleine dénormes salles dexposition pour Buick, Volkswagen et Ford. Les centres commerciaux y brillent par leurs enseignes géantes, comme à Pékin et dans les autres villes chinoises. Sans parler des ces immeubles sans âme dont les façades ressemblent à nos carreaux de salle de bain. </P>
		 
		 <P>Un nouveau guide nous accompagne au Jokhang. Le Jokhang, temple le plus ancien du Tibet, est aussi lédifice le plus sacré du pays. Edifié en 650, il abrite la fameuse statue du Bouddha, le Jowo, apportée par la princesse chinoise, épouse du roi Songtsen Gampo. On dit que cette représentation du Bouddha a été exécutée en Inde. Alexandra David-Neel rappela que certains tibétains croient que la statue sest formée delle -même, sans le concours dun artiste et quil lui arrive de parler ! En 1959, lors de la révolte de Lhassa, les chars chinois détruisirent la façade du Jokhang, qui fut transformé en porcherie durant la Révolution culturelle. Il a été reconstruit depuis. Le temple principal semble dater du XVeme siècle, tandis que les énormes piliers qui encadrent la chapelle du Jowo seraient dorigine. Cest la que le jeune dalai  lama, alors âgé de 15 ans apprit linvasion chinoise. Le grand temple abrite une imposante statue en pied de Guru Rinpoche et celle de Maitreya, le Bouddha du futur, entourant Tchenrezig le Compatissant à onze têtes. Tout autour, les petites chapelles votives sont dédiées à différentes divinités. La chapelle principale du fond abrite le Jowo, une statue du Bouddha dans sa forme de gloire. Pouvoir contempler cette statue une fois dans sa vie est le souhait le plus cher de tout tibétain, ainsi assuré dune réincarnation dans un état supérieur. Cest pour lui rendre hommage que tous ces pèlerins en pelisse, ces femmes aux 108 tresses, ces nomades ou ces vieillards chétifs ont entrepris le pèlerinage vers la capitale. Les tibétains grouillent ce jour là au Jokhang, certains avec leurs moulins à prière, dautres, dans la cour du temple, en se mettant sur le ventre. </P>
		 
		 <P>Apres la visite, nous déambulons dans le marché du Jokhang, sous les parasols colorés. Tout autour de nous défilent des dizaines de pèlerins avec leurs moulins. Un rituel de shopping simpose ici ainsi quau marché du Barkhor, cercle intermédiaire autour du Jokhang. Le Barkhor délimite les lieux les plus animés de Lhassa. Sy pressent pèlerins, commerçants, militaires et tout le petit peuple qui guide les voyageurs dont le devoir est de venir ici ségarer. Mais la misère est toujours la, régnante, sur les trottoirs et partout Spectacle qui laisse à réfléchir sur linégale répartition des richesses de ce monde, quand on sait ou partent les milliards de dollars </P>
		 
		 <P>A Lhassa, énorme est le contraste entre la ville moderne et ces cercles concentriques de pèlerinages, dont le Linkhor, le Jokhang, le Ramoche et le Potala, qui marquent encore la vie tibétaine et leur ancienne architecture. Et le Drepung, le plus ancien des monastères tibétains. Adossé à la montagne, à huit kilomètres à louest de la ville, Drépung, le plus grand complexe monastique du Tibet, fut le siège des Guelugpas, jusquau 5eme dalai-lama. Fonde en 1416 par Jamyang Choje, le monastère se développa très rapidement grâce à laide des familles riches de lépoque. Il devint le centre du pouvoir politique du Tibet au XVIeme siècle, quand labbé du monastère fut nommé 2eme dalai-lama et décida dy construire son palais, Ganden Potrang. Ce nest quen 1655 que les dalai lamas investiront le Potala. Concentrant pouvoir spirituel et temporel, Drépung se trouva naturellement au cur dintrigues politiques dont il subit parfois les conséquences. Ainsi, il ne reste pratiquement rien des bâtiments originels, qui en moins dun siècle furent détruits et reconstruits trois fois. </P>
		 
		 <P>Le monastère est magnifique. Il est vrai que tous ces monastères commencent à se ressembler, architecturalement et dans le contenu. Mais cest toujours un sentiment de grandeur, de respect et dadmiration qui vous envahit lors des visites. Ce jour-là il y avait une importante réunion des moines dans limmense jardin doliviers. De loin, on dirait quils se battent. Une fois entré dans leur domaine, vous voyez des centaines de moines avec leur habit bordeaux s «engueuler » et frapper des mains. Toute cette comédie signifie quils se réunissent pour se rendre des comptes et rappeler ce quils ont appris ou retenu dans le monastère! Et ça se traduit par différents clappements de mains </P>
		 
		 <P>Dans laprès-midi, découverte dun petit temple enfoui dans les rues bondées du Barkhor, le Temple Ramoché, un peu derrière le Yak Hôtel. A notre grande surprise, nous sommes accueillis très chaleureusement par les moines qui nous ont invité à entrer. Cest lunique fois ou nous avons vraiment ressenti la foi et cette ferveur tibétaine qui est censée être présente dans tous les monastères. Personne ne nous réclame de largent ni quoi que ce soit. Nous déambulons en toute liberté, prenons de photos, et respirons lambiance du lieu. Depuis la terrasse, nous voyons deux moines, à quelques mètres lun de lautre, assis par terre, adossés au mur et priant tous concentrés. Chair de poule Ils nous regardent avec un petit sourire et continuent leur prière. Nous longeons ensuite un long couloir de moulins a prière, traçant une très belle perspective. Sur le chemin du retour, nous traversons la cour du temple de Jokhang, toujours rempli de monde, avec les enfants faisant voler leurs cerfs-volants et quelques marchands sous leurs parasols Le soleil se couche, il y a une très belle lumière. Nous achetons quelques bananes et rentrons. </P>
		 
		 <P>Cest le jour J. La visite du Potala. Nous avons appris que quelques fois, à cause du nombre insupportable de touristes, en majorités chinois, (tous les jours 7000 bus entrent au Tibet !) il arrive que les tickets dentrée au Potala se vendent au marché noir, le prix variant entre 100 et 500 yuans! Le guide nous dit quen cette saison, environ 3000 touristes visitent le Potala chaque jour ! Ce monastère est devenu une vraie machine a sous. Heureusement que nous sommes avec un groupe qui nous a procuré les billets quelques jours à lavance, sinon nous aurions du faire la queue pendant sept heures. Lextérieur du Potala est sublime. Il reste sans doute le plus beau monastère du Tibet. Nous sommes guidés par un jeune homme aux cheveux spiky, parlant très mal anglais, avec lui un groupe de hollandais assez antipathiques, qui sarrêtent à chaque kiosque de souvenirs Lintérieur est un peu décevant, il na rien de plus que les autres monastères visités, à part les interminables couloirs remplis de statues très alignées. Ah, encore une frustration, il est strictement interdit de prendre des photos, même la loi des 20 yuans quon y réclame ailleurs est bannie. Et vous ne pouvez pas le faire en douce puisque des militaires chinois sont plantés à chaque coin Citons quand même quelques points importants: Le Potala symbolise la puissance de ce peuple. Le Tse Potang (Peak Palace) est perche sur la colline du Marpori (la montagne rouge), 300m au dessus de la vallée. Il sélève sur 13 étages, soit 118m de façade ! Sa construction, de 1645 à 1694, nécessita la participation de 7000 ouvriers et de 1500 artistes tibétains, maîtres duvre népalais et chinois. En tout, 300000 tonnes de bronze furent coulées dans les fondations pour quelles résistent aux secousses sismiques. Cest au milieu du XVIIeme siècle , lorsque le 5eme dalai lama, résidant à Drepung, décida dériger un siège plus grand pour ses Guelugpas (bonnets jaunes), que fut entreprise la construction du Potala. </P>
		 
		 <P>A 14h30, nous allons visiter le monastère de Sera, a 5km au nord du Jokhang. Sera est un des quatre grands monastères des bonnets jaunes, avec Drepung, Ganden et Tashilumpo. Construit à la même époque que le Drepung, en 1419, il a toujours été son rival. «Sera » signifie grêle. On disait alors que la grêle détruisait le tas de riz, cest à dire, Drepung. Dans le grand temple dAssemblée de Sera souvre sur la gauche une des plus impressionnantes chapelles de Lhassa, celle de Tamdrin, le protecteur, dont la figure grimaçante est surmontée dune tête de cheval. Mais nous pouvons à peine le voir car il est enfoui derrière une toute petite fenêtre ou il faut se baisser pour regarder. Nous avons droit aussi au spectacle des moines qui se «chamaillent», sexerçant au débat philosophique pour tester leur maîtrise des textes et aiguiser leur esprit. Cest amusant. </P>
		 
		 <P>Le meilleur moment de la journée sera la visite du Menzikhang. Cest un hôpital tibétain situé au fond de la rue qui mène à lesplanade du Jokhang. Cest au dernier étage que sont rassemblés les tangkhas de médecine et les textes canoniques impressionnants, ainsi que la statue du Bouddha de médecine et celle dun ancien médecin tibétain qui a vécu 125 ans, toutes enfermées dans des vitrines et bien gardées sous la surveillance dun très gentil monsieur qui nous accueille avec un sourire. Apres avoir admiré tous ces magnifiques tangkhas alignés sur le mur, nous nous apprêtons a partir, lorsque dans le couloir nous voyons venir un médecin en blouse blanche, suivi dune équipe de télévision allemande. Il nous invite à assister a linterview et à une explication du fonctionnement de lhôpital. Une demi heure plus tard, après avoir fait un court voyage a travers cette médecine mystérieuse basée entièrement sur les plantes et la philosophie tibétaine, le téléphone du médecin sonne : une urgence. Nous quittons donc ce bâtiment très significatif et reprenons la route du Barkhor. Une galerie de peinture mattire lattention, elle est située au second étage dun immeuble encore très tibétain. La galerie se nomme Karma Oil Painting. Un jeune homme nous accueille. Il est très enthousiaste de nous montrer les toiles de ses artistes. Il y a là de labstrait à la Pollok et de beaux portraits tibétains et tibétaines.  </P>
		 
		 <P>21h30. Dernière nuit à Lhassa. Coup de blues pour la dernière promenade avant de rentrer nous coucher. Dernier regard sur les gens, et sur leur vie apparemment si immuable. Adieux aussi avec nos compagnons de route, Ben et Andersson. Ce dernier est alité. Sans doute lexcès de yak </P>
		 
		 <P>Notre vol pour Katmandou étant à 10h40, nous quittons Lhassa à 07h30 car il faut 1h30 pour gagner laéroport. Le spectacle est inimaginable. Au fur et a mesure que nous avançons, mes doutes augmentent ainsi que ma paranoïa : Je suis persuadée que ce chauffeur nous emmène partout sauf à laéroport ! La route ressemble à celle de la frontière avec le Népal ! Montagnes, distances infinies, lacs Mais ou peut il bien être cet aéroport? Jusqu'à notre arrivée devant la bouche dun tunnel, orné de motifs chinois, ce tunnel ne finissant plus, puis de nouveau, montagnes et collines Enfin on aperçoit au loin le bout de la tour de contrôle, jaillissant entre deux sommets. Laéroport est carrément enfoui dans les montagnes tibétaines, magnifiquement placé. </P>
		 
		 <P>Après lenregistrement et le contrôle de police, nous voila libres de rêver face aux paysages que nous contemplerons depuis le hublot de lAirbus 319 de la China Airlines. En attendant, nous pouvons voir, derrière la grande baie vitrée, les pics entourant le tarmac sur lequel, a ce moment là, il y a un mouvement assez considérable datterrissages et de décollages. Alors que nous nous envolons, un quinquagénaire américain raconte son expérience au Liban, en 1972. A lextérieur, les cimes enneigées sont là. LEverest aussi. Le spectacle, au-dessus de toute espérance, est à couper le souffle. La magie dure 2 heures De retour à Katmandou, on est un peu comme à la maison. </P>
		 
		 <P>Par la route de Jyatha, au niveau de Chusya Bahal, nous visitons un très ancien monastère bouddhique. Deux lions trônent à lentrée. Aujourdhui cest une école, et la cloche du monastère ne sonne plus loffice mais lheure de la récré. On continue jusqu'à la place de Thahity Tole, un carrefour extrêmement actif (marchands, porteurs, etc) avec un gros stupa au milieu. Apres avoir longé la place, on sengouffre à gauche pour découvrir la curieuse fontaine aux Singes et aux Serpents. Cette fontaine est placée au milieu dun souk très chargé, ou ferrailleurs, étameurs, dinandiers et autres travailleurs des métaux se confondent avec légumiers et autres marchands En face de la fontaine souvre une cour dans laquelle se trouve le temple de Sigal. Un petit bijou présentant des vestiges de peintures murales, portes et torana sculptées, clochette, moulins a prières, petit portique, deux lions en pierre, etc. Cest lun des plus anciens temples de la ville. On se perd dans toutes ces ruelles, grouillant de monde et de senteurs, jusqu'à arriver devant un temple a partir duquel on entend les prières des moines, et juste à coté, une école dont la cour est remplie de jeunes écoliers en costumes roses et bleu, ravis de nous voir On ressent une sérénité et une paix dans cet endroit.</P>
		 
		 <P>Un jeune éducateur nous propose de laccompagner à lAnapurna Temple puis à sa petite école de tangkhas. LAnapurna Temple, pas très loin de lécole, se trouve lui aussi au milieu dune rue dont lactivité et la circulation sont très denses. Ce temple est enveloppé dun superbe rideau métallique aux motifs très fins derrière lequel on peut circuler et admirer les belles statues en cuivre représentant les différentes divinités Nous avons droit à une leçon particulière sur lhistoire de chacune delles. Au retour, à pied, je suis atteinte dun malaise. Je sens la route interminable. Les minutes ne passent plus. La fatigue menvahit dun coup. Je suis prise dun désir profond de rentrer chez moi. Une fois a lhôtel, je réalise que cest mon dernier jour à Katmandu. Je ne veux plus partir, je ne veux plus rester</P>
		 
		 <P>Six heures. La ville est grouillante. Les visages souriants des enfants, la ferveur dans les yeux ridés des tibétains et toutes les couleurs me reviennent à lesprit. La misère aussi On senvole à bord dun lAirbus de Qatar Airways pour atterrir encore une fois à Doha, pour une heure descale. Enfin, Beyrouth. </P>
		 
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

