<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage à Hawaï</TITRE>

      <AUTEUR>Pierre Leflon</AUTEUR>

      <DATE>Avril 2004</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Voyage à Big Island</SOUS-TITRE>

         <P>A 4h30, nous quittons le domicile de Béatrice, où nous nous sommes retrouvés la veille. Nous (Pascal et Lucie, Béatrice et Laurent, Martine et moi) retrouvons à Roissy Michel et Colette, ainsi que Patrick qui nous encadrera. A 17h30, nous voilà à Honolulu, après un passage à Amsterdam et à Minneapolis ; mais n'oubliez pas d'ajouter les 12 heures de décalage horaire ! Avec mains détours et une visite touristique de la ville, une navette nous conduit à l'hôtel Pagoda, où nous dînons sur une île de béton "flottant" au milieu de bassins pleins de carpes . Un petit tour en soirée dans Waikiki, le quartier commercial de cette ville bétonnée précèdera un repos bien mérité.</P>

         <P>Nouveau départ en avion pour Hilo, qui se trouve sur Big Island, l'île la plus orientale et la plus récente de l'archipel, où nous arrivons en début d'après-midi après trois quarts d'heure de vol. Le temps de déposer nos affaires à l'hôtel, Arnotts Lodge, et nous montons vers le volcan pour découvrir les lava-trees. Ces moulages ont été créés par des coulées de lave fluide qui ont enserré des troncs. La lave s'est ensuite refroidie préférentiellement autour des troncs, créant une carapace solide, qui a subsisté à la baisse du niveau de la coulée, donnant ce moulage en relief dont la hauteur trahit celle de la coulée qui l'a créé.</P>

         <P>Le temps vire à la pluie ; nous nous dirigeons alors vers la route côtière, coupée par les coulées de lave actives depuis 1992. Nous espérons voir sur les hauteurs les lueurs rouges des coulées en cours. Peine perdue, nous essaierons demain depuis l'Ouest de la coupure.</P>

         <P>Départ en voiture, pour le parc des volcans. De nouveau, le temps est incertain, et virera complètement à la pluie dans l'après-midi. Nous rayonnons, essentiellement en voiture, autour du cratère du Kilauea, avec des haltes à la maison du parc, et à l'observatoire du volcan que nous aurons l'occasion de visiter librement grâce aux relations de Patrick. Situé à une altitude de 1240m, c'est-à-dire plus de 6000m au dessus du socle sous marin, ce volcan bouclier comporte une caldeira de 3km sur 4, avec des falaises d'au maximum 120m dominant son fond de lave. De nombreuses fissures trahissent deux zones de rift, dans les environs du volcan. Au Sud de la caldeira, on trouve le cratère d'effondrement Halema'uma'u, supposé héberger Pelé, la déesse des volcans.</P>

         <P>Ce cratère correspond à la principale mise à l'air libre de la chambre magmatique du volcan, actif depuis la période historique et en éruption permanente depuis 1983. Cette dernière éruption à déjà rejeté le volume énorme de 2km3, réparti sur 100km2. Hélas, ces jours ci correspondent à une accalmie du volcan, et les coulées, issues du Pu'u 'O'o n'atteignent plus la mer, distante d'une dizaine de kilomètres à vol d'oiseau. En fait, la surface des coulées refroidit rapidement, créant un tunnel isolant la lave en fusion qui continue à garder sa température et à progresser le long des pentes vers le rivage ; nous aurons l'occasion de visiter plusieurs vestiges de tunnels, et de voir la lave déboucher de nulle part, en fait de l'un d'entre eux ! Nous décidons d'aller rechercher le beau temps de l'autre côté du volcan, et rejoignons le désert de Kau.</P>

         <P>Nous décidons d'aller rechercher le beau temps de l'autre côté du volcan, et rejoignons le désert de Kau. Cette zone est célèbre : une explosion phréatomagmatique survenue en 1790 (la seule de l'histoire avec celle de 1923) y a anéanti l'armée du chef Keoua, venu contester le pouvoir du chef Kamehameha, qui régnait sur la quasi totalité de l'île. Des traces de pas dans les cendres y étaient visibles jusqu'à un passé proche ; il faut aujourd'hui beaucoup d'imagination pour les repérer... La zone a depuis été recouverte par des coulées successives, la dernière datant de 1974. Nous pouvons voir des coulées cordées, des dalles de lave pahoe pahoe, ainsi que quelques coulées AA, peu propices à la randonnée.</P>

         <P>Nous remontons ensuite voir le volcan, et tenter de jeter un oeil sur le cratère de Halema'uma'u. La nuit étant tombée, nous prenons la direction de la côte ; les nombreuses voitures s'engageant dans cette voie en cul de sac nous confirment que nous sommes cette fois sur la bonne piste : effectivement, du bout de la route, nous apercevons sur les hauteurs les coulées rougeoyantes...</P>
      </SEC>
	  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Cratère Pu'u'o'o</SOUS-TITRE>

         <P>Direction les coulées... nous partons, probablement pas assez tôt, rejoindre la route de la côte, et démarrons la balade vers 11 heures. Un petit tour pour jeter un oeil sur cette zone, gagnée sur la mer par la lave et rongée par des vagues généralement puissantes, et nous attaquons la montée.</P>

         <P>Des panneaux de signalisation, probablement entretenus avec soin, marquent le tracé de l'ancienne route ; nous apercevons sur les hauteurs le plateau vers lequel nous devons nous diriger, un peu inquiets de la faisabilité de la promenade dans un tel terrain.</P>

         <P>La lave particulièrement fluide a laissé des surfaces arrondies, luisantes, aux formes parfois surprenantes. La croûte en est souvent fragile, et il faut en permanence se méfier des tunnels aux plafonds fragiles...</P>

         <P>Nous arrivons au pied de la rupture de pente ; les choses sérieuses commencent, et il faut crapahuter pour parvenir à son sommet, où nous espérons trouver de la lave compte-tenu des hélicoptères nombreux qui tournent comme des mouches et nous indiquent la direction à suivre.</P>

         <P>En nous approchant, nous repérons les coulées par les ondulations dûes à l'air chaud ; et nous ne pouvons nous approcher très près, en raison du mur de chaleur émanant de ces coulées, pourtant de petite taille. Par contre, nous marchons parfois sur ces coulées non encore consolidées, comme nous le prouve l'odeur de caoutchouc brûlé issue de nos semelles.La formation des tunnels de lave est ici évidente : quelques secondes après leur arrivée à l'air libre, la surface des coulées se recouvre d'une carapace grise, qui l'isole de l'air "frais" et lui permet de continuer à couler à l'intérieur. Nous assistons en direct à la constitution des laves cordées et à la formation de spirales de lave.</P>

         <P>Avec les conseils éclairés d'un ranger, qui nous propose de le suivre mais nous sème instantanément, nous montons de nouveau en direction du plateau, jusqu'à ce que la chaleur nous interdise toute nouvelle progression. Nous pouvons voir de véritables coulées, alimentant les tunnels qui dévalent la pente ; mais le soleil très haut à cette heure de l'après-midi limite le rendu des photos...</P>

         <P>Il faut nous arracher à ce spectacle fascinant... nous redescendons à regret, et atteignons les voitures dans la nuit, la descente des coulées s'étant heureusement effectuée sans avoir besoin d'allumer les lampes frontales...</P>
      
	     <P>Le samedi suivant, quatre d'entre nous se payent l'hélicoptère, pour aller survoler le cratère Pu'u'o'o, à qui nous devons ce spectacle féérique....</P>
	  </SEC>	

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Volcan de Mauna Kea</SOUS-TITRE>

         <P>Journée moins physique aujourd'hui : nous allons jeter un oeil sur la cascade de l'arc en ciel (Rainbow Fall) et sur l'énorme figuier banian qui la jouxte. Ses branches poussent horizontalement et retombent en racine qui se replantent pour arriver à faire un arbre avec un tronc multiple de très grande taille. Ses racines font éclater le beton et les routes. Nous partons ensuite vers les cascades Akaka et Kahuna, au nord de Hilo. La végétation autour de ses cascades est magnifique, et vous pouvez en voir un échantillon sur la page de ce site consacrée à la flore et à la faune.</P>

         <P>Nous prenons ensuite la direction du Mauna Kea. Le sommet de ce volcan éteint (sa dernière éruption date de 4500 ans) culmine à 4205m au dessus de l'Océan. Il a perdu 1067m en 500 000 ans, car il s'enfonce sous son propre poids. L'air à son sommet y est clair et non turbulent malgré le vent souvent violent ; en outre, il n'est proche d'aucune ville dont l'éclairage perturberait l'observation des astres. Par conséquent, deux douzaines de téléscopes de toutes nationalités ont été installés sur son sommet désert. Une belle route monte jusqu'à un centre d'accueil, à 2800m. Ensuite, 15km de piste dont une moitié non goudronnée conduisent au sommet, que l'on atteint ainsi en voiture avec seulement quelques précautions minimes (blocage de la boîte automatique, arrêt de la cilmatisation).</P>

         <P>Nous montons tranquillement dans l'après-midi, nous arrêtant au centre d'accueil pour visionner plusieurs films. En fin d'après-midi, nous rejoignons le sommet. Le vertige dû au manque d'oxygène nous prend dès la sortie du véhicule ; après quelques minutes d'accoutumance, nous montons le petit monticule qui marque le sommet de l'île. La nuit tombe, nous admirons le coucher du soleil et le lever des étoiles. Les plus courageux bravent le froid pour faire des photos des étoiles, à côté des énormes télescopes dont les mouvements s'accompagnent de grincements et de bruits de glissements ; les autres se mettent à l'abri des voitures, et redescendent pour aller admirer Saturne et ses anneaux, et Jupiter depuis le télescope du centre d'accueil.</P>
	  </SEC>	

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Balade sur le Napau trail et le Naulu trail</SOUS-TITRE>

         <P>Au programme, une balade sur le Napau trail et le Naulu trail, qui nous permettra de profiter du beau temps. Nous démarrons par un point de vue diurne et sans pluie sur le Kilauea Iki. Endormi pendant un siècle, ce cratère s'est réveillé en 1959, offrant le magnifique spectacle de fontaines de lave qui s'élevaient jusqu'à 580m, sous les yeux des scientifiques et des badauds. Ces fontaines partaient du lieu où se dresse aujourd'hui le Pu'u Pua'i, aux allures de cône de cendres. Ce cône a été créé par les retombées de ces fontaines, concentrées au Sud Ouest du cratère par le vent.</P>

         <P>Le Napau trail démarre sur des plaques de lave cachant de nombreux tunnels ; de nombreux lava trees témoignent de la destruction de la forêt par la coulée du Mauna Ulu, de 1969 à 1974. Nous grimpons sur le Pu'u Huluhulu, sommet offrant un point de vue sur le Mauna Ulu et plus loin sur le Pu'u 'O'o, cratère actif en ce moment et d'où partent les coulées que nous avons vues mardi.</P>

         <P>Nous montons sur le Mauna Ulu pour jeter un coup d'oeil sur son cratère, issu d'un effondrement après le vidage de la chambre magmatique. Le chemin emprunte parfois des canaux de lave, qui nous permettent de voir les niveaux successivement atteints par la coulée. quant aux tunnels, nous marchons probablement sur leur plafond, sans nous en rendre compte...</P>
	  
	     <P>Le chemin longe d'autres cratères d'effondrement, même pas nommés sur la carte dont nous disposons. Nous arrivons au cratère de Makaopuhi, ancien cratère d'effondrement dans lequel dévalaient des cascades de lave encore fumantes issues du Mauna Ulu, qui en ont partiellement tapissé le fond précedemment couvert de végétation. Les abords de ce cratère nous permettent d'admirer des morceaux de réticulite, basalte à structure alvéolaire encore moins dense que la pierre ponce.</P>
	  
	     <P>Le sentier oblique ensuite plein sud, pour nous permettre de rejoindre la route actuelle, empruntant rarement des coulées AA où la marche est plus difficile. Nous croisons également une ancienne route, coupée sur 18km par l'éruption du Mauna Ulu qui a permis à l'île de gagner 80ha.</P>
	  </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Montagne Mauna Loa</SOUS-TITRE>

         <P>Journée mer et voiture : nous allons le matin tenter vainement de voir les tortues sur une plage, à proximité de notre hôtel. Pour nous consoler, nous profitons d'une première baignade très agréable, avant de prendre la voiture pour rejoindre l'extrême sud de l'île. En effet, une plage de sable vert, constitué d'olivine, occupe le flanc d'un cratère égueulé ouvert sur la mer. Une nouvelle occasion pour une agréable baignade, au milieu de vagues assez fortes.</P>

         <P>Nous tentons de voir le coucher de soleil à South Point, le point le plus au sud des USA, puis dînons dans le bar... le plus au sud des Etats-unis...</P>

         <P>Le temps clair nous permet d'aller admirer le Mauna Kea et le Mauna Loa depuis la plage "aux tortues" ; difficile d'imaginer que ces sommets si proches où l'on distingue les observatoires où nous étions mercredi nous dominent de 4200m... Nous sommes quatre à partir à l'assaut du Mauna Loa (montagne allongée). Cette montagne culmine à 4170m au dessus du niveau de la mer, mais à plus de 17000m au dessus de son socle au fond de la mer, ce qui en fait le plus grand volcan du monde en terme de volume. Le climat au sommet est subarctique, avec plaques de neige éternelle et gel nocturne. 27km de piste marquée par un trait blanc central fort utile en cas de brouillard, comme nous l'expérimenterons au retour, conduisent à un observatoire météo situé à 3350m. Ce volcan a connu 23 éruptions le siècle dernier, dont 3 ont duré plus de 50 jours (1903, 1940 et 1949). Les dernières éruptions datent de 1975 et 1984, cette dernière ayant menacé la ville d'Hilo. Les éruptions ont créé des tremblements de terre (magnitude 8 en 1868, magnitude 6.6 en 1983) ; le sommet est creusé par une grande caldeira d'effondrement de 5km de diamètre, le Moku'ãweoweo, lui même creusé d'un cratère de Lua Poholo, datant de 1880, et orné d'un magnifique cône. Ses pentes n'excèdent jamais 12°, en raison de la fluidité de la lave.</P>
	  
	     <P>Les guides de rando recommandent de camper à l'observatoire pour s'acclimater à l'altitude, et de partir tôt le matin pour le sommet du volcan... Nous partons donc bille en tête à 13h, directement depuis la voiture jusqu'au sommet. Heureusement, nous ne serons atteints que d'un léger mal de tête, qui s'estompera très rapidement à la redescente.</P>
	  
	     <P>Partis en avant avec Pascal, nous décidons de ne pas faire de pause au bord de la caldeira et de poursuivre en direction du sommet. Par contre, notre redescente , aussi longue que la montée en raison de la faible pente et de la nature du terrain, se fera partiellement de nuit, à la lueur des frontales, ce qui n'est pas particulièrement optimal.</P>
	  </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Honolulu</SOUS-TITRE>

         <P>Nous repoussons notre départ vers Honolulu à la fin d'après-midi pour profiter d'une journée supplémentaire et sans effort sur Big Island. Nous allons tout d'abord compléter notre tournée des cascades avec les boiling pots (rapides sur la rivière) et les chutes de Pe'epe'e, ainsi que les chutes de Waiale toutes proches. Nous allons également visiter le tunnel de lave de Kaumana, avant de regagner Hilo.</P>

         <P>Nous remontons alors vers le volcan pour tenter de voir enfin le cratère Halema'uma'u sous le soleil ; peine perdue... nous ramasserons sous la pluie quelques larmes de Pelé sur le "sentier de la dévastation", forêt recouverte de plusieurs mètres de scories lors de l'éruption de 1959 du Kilauea Iki, qui provoqua des fontaines de lave de plus de 600 mètres de haut.</P>

         <P>Journée à perdre à Honolulu, avant le grand retour. Comme d'habitude quand un voyage se termine en ville, le groupe explose entre les amateurs de shopping à Waikiki et les nostalgiques de marche à pied, dont je fais partie.</P>
	  
	     <P>Nous partons pour notre part visiter le cratère de Diamond Head. Ce cône de tuf d'environ 230m et son cratère, nés d'une explosion phréatique nettement postérieure à la fin de l'activité principale sur cette île, est un ancien lieu de sacrifice des hawaiiens ; en 1909, l'armée américaine y a construit un fort et un réseau de tunnels, que l'on visite après avoir pénétré dans le cratère par un tunnel. Le sentier alterne curieusement d'interminables lacets à la pente très faible et des escaliers abrupts dans les ouvrages militaires.</P>
	  
	     <P>A la redescente, nous nous attardons longuement pour photographier de superbes cardinaux brésiliens (ce sont des oiseaux....), ainsi que d'autres spécimens de la flore et de la faune locales. L'après-midi, nous nous retrouvons tous à Pearl Harbor, où il n'y a en fait plus grand chose à voir, sinon une base militaire et le mémorial du cuirassé Arizona, coulé le 7 décembre 1941 lors de l'attaque de la base par les japonais, et non renfloué.</P>
	  
	     <P>Cette fois, c'est bien fini... direction l'avion, pour des vols et des correspondances interminables...</P>
	  </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

