<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Hongrie</TITRE>

      <AUTEUR>Isabelle et Bernard Cousinie</AUTEUR>
	  
	  <DATE></DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Trajet et balade aux alentours de Balaton</SOUS-TITRE>

		 <P>Cette année notre voyage estival durera du vendredi 27 juin après-midi (après la correction du Brevet des collèges) au mardi 15 juillet et le but , comme en 2001, est de faire un tour de la Hongrie mais cette fois nous ne serons pas seuls puisque Titine et Dédé nous accompagnent. Départ de Cahors vers 15 heures, on sarrête à Toulouse pour donner les clés à Benoît.</P>
		 
		 <P>Notre premier bivouac sera à Caissargues juste après Nîmes en direction dArles. Il fait très chaud malgré le soleil couchant, lobscurité sera trop importante pour faire une bonne photo du théâtre romain .. Après Arles, Aix, Nice, Menton cest « lenfer » des autoroutes italiennes avec la multitude de tunnels, le manque de place sur les aires de services, mais par chance on trouve un parking très bien, ombragé avec de leau, des aires de pique nique entre Finale Ligure et Sportino. Puis on prend la direction de Piaccenza, Désenzano et à la sortie de Venise en direction de Trieste on quitte lautoroute pour le Lido de Jesolo. On fera notre second bivouac au parking de Punta Sabioni face à Venise mais là encore lorsquon saperçoit de faire des photos de la lagune il fera nuit !!! Orage dans la nuit, cest traditionnel dans cette région.</P>
		 
		 <P>Jai oublié mon passeport à la maison ; heureusement il ny en avait pas besoin pour rentrer en Slovénie !! À Gorizia on change quelques Euros en SIT (Tolars). La route ou plutôt lautoroute vers Ljubliana, Maribor est des plus agréables. A cause du passeport on évite la traversée de la Croatie donc on fonce vers Lenart, M. Sobota et Lendava à la frontière Slovéno-Hongroise. Change de quelques Euros en UHF (Forints). Par Nova, Bak, Zalapati on arrive au camping (Castrum) de Zalakaros vers 19 heures. Tiens il y a du nouveau depuis deux ans : les bains thermaux (avec trois types deaux ) et le restaurant.</P>
		 
		 <P>On fera le même circuit quen 2001 : Balaton Magyarod (Kis Balaton) et sa réserve ornithologique . Sarmelek, Fenekpszta (vestiges romains) que lon ne verra pas !! Keszthely : Château des Festetics, comme cest lundi il sera fermé. On ira donc dans le jardin où Dédé nous montre un « fossile vivant » le ginkgo biloba vieux de 250 millions dannées .on fera un tour en ville et au marché </P>
		 
		 <P>La rive Nord du lac Balaton : Szigiglet, et ses maisons au toit de chaume sont toujours là sous le soleil. Cette année, entraînés par des équipiers courageux nous monterons à pied depuis la chapelle jusquau sommet de la forteresse ; mais quelle récompense !! quelle vue splendide sur les vignes et le lac !!! Cest ensuite Badacsony, puis Balatonudvari où on retrouve les curieuses pierres tombales en forme de cur</P>
		 
		 <P>Orvenyes et son moulin à eau est fermé le lundi. On y reviendra le lendemain ; la vue ne sera donc pas la même On sinstalle au camping à Fövenyes au bord du lac. Avec Titine on prend notre premier bain dans le lac Balaton. Tihany (3 étoiles): Abbatiale, ville et ses attrapes couillons , lacs, on sillonne le champ de geysers, pour lequel il y avait une inauguration dun office national quelconque sur le site des geysersIls nous ont empêchés de continuer notre progression avec les fourgons mais nous avons malgré tout trouvé un noyer pour manger sous son ombre.</P>
		 
		 <P>Nagyvazsony : château et musée de la poste  Retour au lac Balaton : station thermale de Balatonfurëd. On se promène dans la ville à la recherche dune source deau sulfureuse.. Camping à Alsoôrs ; le vent est violent et la baignade rapide  </P>
		 
		 <P>Le temps est humide lorsque nous partons pour Veszprém la ville des Reines. Beau panorama depuis le haut de Tuztorony (la Tour du Feu) sur la ville et les monts Bakony. Vàr utca la seule rue de la vieille ville commence à la porte des héros, on passe devant léglise des Piaristes, lÉcole de lOrdre et le Palais Épiscopal.</P>

      </SEC>
	  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Szekesfehervar et Budapest</SOUS-TITRE>

		 <P>Après quelques difficultés pour extraire le camping car du parking, nous prenons la route pour les ruines romaines de Gorsium près de Tac (route 8 vers Szkesfehervar, puis Vilonyar, Berhida, Osi, Szabadattyan et enfin Tac).</P>
		 
		 <P>Laprès-midi sera consacrée à la visite de Szekesfehervar (la Cité Royale). Sa célèbre pharmacie de lAigle Noir !!! Son horloge florale.</P>
		 
		 <P>On galère pour trouver le centre ville et pour quitter celui-ci après la visite de Bory-Var, curieux château où se mêlent différents styles, construit par larchitecte et sculpteur Jeno Bory.</P>
		 
		 <P>Comme il y a deux ans on passera la nuit au camping Panorama de Velence, au bord du lac dans lequel on fera notre dernière baignade Hongroise dans les lacs </P>
		 
		 <P>Pour Budapest rien de bien nouveau par rapport à 2001 si ce nest que nous avons fait un petit tour panoramique de la ville en camping car avant de trouver le camping « lécureuil » et que dans laprès-midi nous avons eu un gros orage qui nous a permis de voir le Magyar Nemzeti Galeria, musée dédié à lart pictural Hongrois du moyen age au 20e siècle.</P>
		 
		 <P>Dans le musée des Beaux Arts à Hosök Ter jai pu faire de superbes photos des Maîtres anciens et nouveaux de lécole Française. : Vasarely, Utrillo, Renoir, Gustave Doré</P>
		 
		 <P>Découverte dans le quartier juif de sculptures intéressantes : « le saule pleureur » monument qui commémore la mort des juifs pendant la seconde guerre mondiale et « lhomme couché » monument de Carl Lutz qui représente un homme couché tentant de se relever pour demander de laide à un ange Au retour, après la visite de lopéra, nous assistons au défilé de la gay pride.</P>
		 
		 <P>Le marché central était fermé !! un samedi après 17 heures !!!! Nous avons poussé jusquau pont de la Liberté apercevant ainsi lUniversité des Sciences et les bains de lhôtel Gellert situé de lautre côté du Danube. Dimanche nous disons au revoir au «zugliget  niche ».</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Boucle du Danube</SOUS-TITRE>

		 <P>Les ruines romaines dAcquincun à Obuda (banlieue de Budapest) nous attendent .. Vaste champ de ruines avec des thermes, des échoppes dartisans, des mosaïques et un magnifique musée archéologique. En plein milieu de la nationale les restes dun aqueduc.</P>
		 
		 <P>Nous commencerons la boucle du Danube par la rive gauche. À Szentendre il y a toujours autant de monde et dattrape couillons </P>
		 
		 <P>Nous verrons en plus le Szabadteri Neprajzi, musée de plein air de lhabitat rural Hongrois : des maisons, des églises, des intérieurs cossus ou simples de plusieurs régions.</P>
		 
		 <P>Nous passerons la nuit au camping à Visegard où Dédé fait la razzia sur les abricots du camping .</P>
		 
		 <P>Visegard : depuis la forteresse, la vue sur les boucles du Danube est toujours aussi splendide. Les Rois et Reines sont toujours présents dans la forteresse. Mais pas toujours de cire !! Estergom où le pont reliant la Hongrie et la Slovaquie est enfin terminé et où lon a vu plein de cloches. </P>
		 
		 <P>Nous empruntons un bac pour rejoindre la rive droite du Danube à Szob, superbes vues sur Visegard. et sa forteresse. </P>
		 
		 <P>Gödölo le château royal est fermé (normal cétait lundi !!), nous pouvons en faire juste le tour  Hatvan et direction les monts Matra : arrêt au camping à Matrafüred dans la « montagne » à 340 m daltitude dans un joli site.</P>
		 
		 <P>Matrahaza, Kékestetö point culminant de Hongrie (1014 m) ; on monte sur la tour de la TV Hongroise. Le point de vue sur les monts Matra et sur Eger aurait pu être plus pittoresque sans la brume </P>
		 
		 <P>On redescend vers Parad. Sur notre route, la petite ville de Sirok possède une forteresse que nous prenons en 15 minutes : le point de vue est splendide et on admire de jolies cheminées de fées.</P>
		 
		 <P>À Eger nous ne revisiterons pas la forteresse, mais nous découvrirons le liceum : Sa bibliothèque est dune richesse exceptionnelle : incunables, ouvrages du 16e s., une lettre de Mozart  Elle est aussi intéressante pour son plafond peint, fresque de J. Kracker, représentant une réunion du célèbre concile de Trente. </P>
		 
		 <P>Nous monterons aussi à lobservatoire du Liceum, la « camera obscura » nous a montré un panorama splendide de la ville.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Tojak et Pecs</SOUS-TITRE>

		 <P>Nuit au camping dEger sur la route de Miskolc. Nous sommes donc sur la bonne voie pour rejoindre les massif des Bukk. (Bukk = Hêtre) Au passage nous verrons les restes dune abbaye cistercienne à Bélapatfalva, mais à Szilsvarad centre délevage et de dressage des chevaux blancs Lipizan, on ne verra pas la couleur dun seul !! « closed » !!! Par contre on sest fait arnaquer pour le parking !! Par Dedestapolcsany et Malyninka nous arrivons à Lillafüred. Vu nos moyens nous ne pouvons que faire le tour de lhôtel Palota. A proximité de lhôtel se trouvent des grottes construites dans du travertin. </P>
		 
		 <P>A lentrée de Miskolc nous trouvons facilement le château restauré Diosgyros Var (château des Reines). Miskolc est une ville toute en longueur, sans grand intérêt mais que nous avons traversée deux fois !! Mais on sest malgré tout trompé de route pour sortir !!!!</P>
		 
		 <P>On arrive enfin à retrouver notre itinéraire pour nous rendre à Tokaj et son camping bruyant en face dun rassemblement de jeunes - ravparty ?? (comme en 2001 !!) . Au moment où je reculais un arbre a traversé !! je me suis fait enguirlander</P>
		 
		 <P>Après un tour de ville nous partons visiter la cave Svent-Vince à Tallya, celle du copain à Geneviève (Kuti Csaba). Dans les galeries très fraîches, construites dans le roc (anciennes carrières) nous dégustons une grande quantité de Tokaj qui rappelons le est un vin blanc !!!.. et nous faisons nos provisions </P>
		 
		 <P>Nous coupons à travers le massif du Zemplen afin de rejoindre Sarospatak et dadmirer léglise Szent Erzsébet et le Château Rakocsi en rénovation : seule la tour Rouge est la partie la plus ancienne de cette construction modifiée au cours des siècles.</P>
		 
		 <P>Retour vers Tokaj, Tiszatardos où nous prenons un petit bac petit, car une seule moissonneuse batteuse y contient !!! et il y en avait une bonne dizaine qui attendaient leur tour !! Tiszavasvari, Balmazujvaros, Hortobagy Puszta. Camping Private !! Encore un vestige du passé : une : Traban</P>
		 
		 <P>Coup dil en passant au pont de pierre à 9 arches, le plus célèbre de Hongrie.</P>
		 
		 <P>Tiszafured, Szolnok, route 442 le long de la Tisza, Kecskemet. Nous déjeunons avec une soupe dans laquelle il y avait de la viande et un plat de nouilles avec des choux pour une somme dérisoire  Nous avons retrouvé avec plaisir le palais chamarré (Cifra palota) les trois églises, la traditionnelle place Kossuth ter - cette année sans les travaux- avec son splendide Hôtel de Ville et le « Youth Centre ».</P>
		 
		 <P>Par la route 54 dite « route des putes », Solltvadkert, Kiskinos nous arrivons à Kalocsa capitale du paprika et de la broderie parait-il ?? Car on voit toujours rien ou si peu .</P>
		 
		 <P>Encore un bac pour traverser le Danube en direction de Gerjeu, Fadd et Szeskard. Là commence la galère pour trouver un camping !! on sinstalle au camping de Moragy entre Batasek et Bonyhad . Mais les installations sanitaires sont fermées, louverture étant prévue fin juillet ; la propriétaire (une mignonne et jolie Hongroise) viendra vers 22 heures nous dire quon peut rester malgré tout . Jai même sa carte de visite !!! Ce fut notre plus longue étape en Hongrie : 340 km.</P>
		 
		 <P>Samedi 12 juillet on visite Pecs. Pour une fois on trouve de la place à lombre, gratuite, près de Szent Peter (la cathédrale) dans Janus Pannonius. On est juste à côté du Mausolée (Okeresteny) et à louverture !! Cest une sépulture qui date de 350 après JC (et non avant comme le prétend le guide vert). Dans la crypte on peut voir un sarcophage et des fresques bien conservées : la désobéissance dAdam et Ève ainsi que Daniel dans la fosse aux lions.</P>
		 
		 <P>On remonte Janus Pannonius, on passe devant une « École » et les élèves ont laissé en souvenir de leur passage ??!! le cadenas de leur casier on arrive à Belvarosi Templom (Dzsami), ancienne mosquée aujourdhui église catholique. Le minaret a été abattu au 18e s.</P>
		 
		 <P>On emprunte la Kiraly Utca, rue piétonne très animée pour aller voir la Zsinagoga qui sera fermée (cest samedi !!), au passage on verra le Théâtre National de Pecs. À lautre bout de la place on peut admirer la façade de la Poste (bel exemple dArt Nouveau). La Zsinagoga. Nous visiterons lintérieur le lendemain  Plus loin dans Rakoczi Utca Jakovall Hasszan Dzami le monument du culte islamique le mieux conservé de Hongrie avec son minaret intact.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Dernières visites avant le départ</SOUS-TITRE>

		 <P>Par Ferencesek Utcaja on revient vers le centre, un restaurant nous accueille, on y mange pour 900 Forints chacun (3,5 ) soupe, poulet avec sauce au paprika et nouilles, crêpe à la confiture d abricots, bières café. </P>
		 
		 <P>Sur la place, près de la mairie, on peut voir une jolie fontaine en émail issue de la manufacture de Zsolnay. Cest près de cette fontaine que Dédé a retrouvé un collègue de Cahors venu visiter la Hongrie en voyage organisé !! </P>
		 
		 <P>Les principaux monuments de Pecs ayant été visités nous décidons de retourner aux camions afin de sortir de la ville pour aller voir la forteresse de Pecsvarad dont le seul intérêt est la vieille abbaye !! puis de faire un tour dans les monts Mecsek, au bord des lacs. Quel ne fut pas notre étonnement de nous trouver verbalisés pour stationnement interdit ou payant ??!! 2750 Forints damende, nous avons oublié daller régler la contravention !! On trouve beaucoup de monde dans ces monts, mais on sinstalle dans un camping à Orfu, à lombre et au frais, ce qui sera parfaitement inutile puisquil va pleuvoir en soirée et ensuite tout le dimanche !!</P>
		 
		 <P>Dimanche 7 heures du matin Titine et Dédé sont partis. Nous faisons le tour des lacs, sous la pluie, puis on retourne à Pecs le stationnement est encore gratuit !! (bien sûr cest dimanche !!). Il pleut, cest donc une matinée musée !!</P>
		 
		 <P>La sinaguogue, Csontvary Muséum où sont exposées les uvres de Tivadar Csontvary Koszta, peintre né la même année que Van Gogh, huit grands tableaux magnifiques sont exposés, dont le cèdre solitaire et enfin on terminera notre matinée par Zsolnay Muséum où sont exposées de belles porcelaines et des objets émaillés pour la décoration des bâtiments et à usages domestiques provenant de la manufacture de Zsolnay.</P>
		 
		 <P>On mange dans le camping car à cause de la pluie : le parking est aussi désert que le reste de la ville. On se rend à Siklos en passant par la jolie station thermale dHarkany (que deau !!!).</P>
		 
		 <P>La forteresse de Siklos est la seule de Hongrie aussi bien conservée. Depuis le chemin de ronde on arrive à voir entre deux averses orageuses une belle vue sur les coteaux de Villany (encore du vin !!). Il reste quelques fragments dune fresque et une fenêtre Renaissance dans la chapelle gothique. Des expositions (gants parapluies robes, ) donnent une idée du mode de vie de la société hongroise dautrefois.</P>
		 
		 <P>Dans la ville on peut voir la mosquée du Bey Malkoch qui est une reconstitution faite des restes du bâtiment du 16e s. Intéressant et curieux plafond-charpente en bois.</P>
		 
		 <P>On revient sur Pecs, il ne pleut plus ! direction Kaposvar et Nagykaniza où nous passerons la nuit dans un petit camping dun motel sur la route (non principale) de Letenye ville frontière avec la Croatie.</P>
		 
		 <P>14 juillet : cest le retour à la maison, plus besoin de passeport en Croatie donc mêmes étapes quen 2001. Bouchons spectaculaires à Venise, Vérone avec des quantités énormes de camions .. cest semble-t-il la routine !!! Beaucoup de camions aussi au fur et à mesure que lon approche de la France mais arrêtés sur des parking, des voies de dégagement, partout,. Cest le 14 juillet et il y a interdiction de rouler pour les plus de 7 tonnes avant 22h30. On arrive en France avant 22 heures et on passera la nuit sur le parking de la Socota (à la hauteur de Monte Carlo- non jai vu Monte Personne !!!). </P>
		 
		 <P>Départ 5h45, on a mis 2 heures pour faire 20 km suite à un accident sur le pont sur le Rhône à Arles. Arrivée au Viguié vers 17 heures après avoir fait quelques courses chez Leclerc. Il pleuvra en soirée pour la dernière fois avant les 6 mm dus à lorage du 7 août !! On aura parcouru 4299 km.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  
   </RECIT>
</BALADE>

