<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Inde</TITRE>

      <AUTEUR>Claude Abou Chedid</AUTEUR>
	  
	  <DATE>août 2004</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Delhi</SOUS-TITRE>

		 <P>Jour I, Delhi, je tavais promis des retrouvailles, nous revoici. Je ne pensais pas dailleurs que cela serait aussi rapide. Delhi, ta moiteur, tes sourires avenants, ta nonchalance, ton insouciance, tu me manquais Je ne connaissais pas ton allure durant les mois de chaleur, tayant toujours rencontré durant les mois de froid en décembre. Il est vrai que la brume a son charme mais il me fallait te connaître avec tes différentes parures.</P>
		 
		 <P>La Sagrita guesthouse, toujours égale à elle même. Quel plaisir de voir le sourire avenant du réceptionniste et de lentendre nous demander des nouvelles du reste du groupe resté à Beyrouth (cf. le voyage de décembre 2003, 8 mois plus tôt). Malgré une nuit blanche due au vol de nuit, les klaxons des rickshaws nous appellent. Nous voici arpentant les rues encombrées. Cette odeur propre à cette ville, cette cacophonie qui retrouve son ordre elle même, ces visages à bicyclette, cette brume (de chaleur cette fois-ci) me calment et maident à faire appel à mes souvenirs pour me sentir bien. Je te retrouve, Delhi, pour de bon.</P>
		 
		 <P>Des dédales de ruelles pour retrouver le nouveau bureau de Sunil (Mountain Adventures) bien plus moderne que le précédent. Sunil nous accueille avec son légendaire masala tea et son sourire de businessman. Les récentes pluies diluviennes nous forcent à modifier légèrement le parcours. En fait de changement, nous nous retrouvons obligés de prendre un bus pour une durée dune dizaine dheures, le train faisant la liaison Delhi-Amritsar étant arrêté pour une semaine voire plus afin de réparer les voies ayant été inondées. Dommage, nous ne retrouverons pas le charme des gares indiennes et lidée dun voyage en bus de plus de dix heures nous laisse perplexes. </P>
		 
		 <P>Nous navons pas dautre choix, il nous faudra faire avec. Les formalités et salamaleks terminés, lappel des souks et le souvenir de Chandni Chowk est si fort que nous sautons dans un rickshaw, direction le marché aux épices (Kari Baoli market). Plus de voiture à lhorizon, des charrettes font la queue avec les rickshaws. Nous y sommes. Les parfums de curry, masala, thé et herbes de toutes sortes chatouillent les narines. Un sourire se dessine sur nos lèvres, nous en avions tellement rêvé quil nous est difficile de croire que nous y sommes. La chaleur est insupportable et ces pauvres ouvriers tirant leur charrette, portant leur ballot de jute narrivent pas à prendre le temps déponger leur sueur. </P>
		 
		 <P>Des visages luisants aux regards vifs nous réclament des photos. Nous sommes coincés au milieu dune ruelle cherchant à éviter de se faire écraser par ces longs chariots chargés de sacs dépices. Par ci, par là, on décharge puis recharge des énormes paquets. Ils sont tous affables et ne soffusquent pas de nos flashs. Nous ne savons plus où donner de la tête. Tous mes sens sont en éveil, joublie que je suis sous un soleil de plomb et comme eux je ne sens plus cette sueur dégoulinante dans le dos. Leurs regards restent impassibles, même devant lobjectif. Rien ne les ébranle. Aucun moment de réflexion car lorsque ce nest plus louvrage qui les appelle, cest une sieste bien méritée quils retrouvent, en se posant sur leur rickshaws ou sur un ballots entassés par terre. Cest simple, je ne vois que des corps travaillant ou dormant. Il nous est difficile datteindre le sommet de la rue. Nous quittons le marché aux épices mais y reviendrons-nous ? A la recherche dun brin dair inexistant, nous finissons par prendre un cyclopousse chez Karims, petit restaurant de quartier face à la grande mosquée, où nous terminons notre journée par un bon repas Indien. Journée bien pleine qui a su nous faire vibrer. Jai la sensation de navoir pas quitté lInde. Dis moi quel est ton secret?</P>
		 
		 <P>Jour II, le petit-déjeuner pris sur le gazon de la Sagrita avec comme bruit de fond les corbeaux, les perroquets et toutes sortes doiseaux est un moment de bonheur et surtout de calme. Ce quartier de Sunder Nagar très résidentiel bien loin du brouhaha de la ville met laccent sur toute cette diversité quon peut rencontrer à Delhi. Je retrouve ces bruits, cette ambiance dans le parc du tombeau de Humayun, une architecture que le Taj Mahal a emprunté cent ans plus tard en y ajoutant de la finesse et du détail. Le tombeau de Humayun est construit de pierres rouges et blanches sans aucune fioriture. Les jardins bien entretenus qui lentourent laissent aller à la méditation. Le gazouillis des oiseaux accompagne les pensées. Nous sommes loin de tout.  </P>
		 
		 <P>Nous avions également rendez-vous avec le mausolée de Nizamuddine. Même impression, même sensation que lors de mon précédent passage. Je suis entourée denfants, et jarrive aujourdhui à répondre aux regards imperturbables de ces femmes veuves venues chercher un soutien. Elles sont assez nombreuses cette fois-ci et jai la sensation quelles macceptent plus facilement. Cest peut-être parce que je suis seule assise dans un coin essayant de mimprégner de ce qui mentoure. Chacun vaque à ses occupations. Un vieux porte un long manche à balai prolongé par un éventail de tissus rouge et vert. Je ne compris que bien plus tard quil ventait les fidèles afin que ces derniers puissent se concentrer sur leur prière et oublier cette moiteur insupportable. Des «babas» arpentent la cour, des femmes brûlent des bâtons dencens et une horde denfants en attente de ladolescence, insouciants de ce qui les entoure. Nous sortons par un autre chemin qui nous conduit vers un marché couvert. Ça et là des vendeurs dimages pieuses, dencens, de fleurs couleur grenat enfilées comme des perles en colliers odorants, de musique et de livres de prières. Beaucoup de bruit, beaucoup de «hello», des odeurs indescriptibles, une ambiance de rue si propre à lInde.</P>
		 
		 <P>Un passage obligé au marché Paharganj nous rappelle combien les rues peuvent regorger de marchandises de toutes sortes. Nos estomacs retrouvent meilleure humeur après un passage dans un restaurant aux abords du Fort Rouge, restaurant aux spécialités des différentes régions qui ne nous a pas laissé indifférent par la qualité de ses plats.  </P>
		 
		 <P>Jour III, Delhi - Amritsar. ette ville est incroyable, elle vit 24h sur 24. Cest à croire quaucun rythme ne vient cadencer le temps. Le jour et la nuit ne font aucune différence. Il est quatre heures du matin, il y a presque autant de monde quen plein jour, à la différence que les trottoirs sont surpeuplés de corps venus chercher quelques moments de répit. Il y en a partout, couverts dun semblant de couverture en équilibre sur un cyclopousse ou encore enroulés en boule. La gare routière et ses crieurs de destinations nous accueille. Un vrai opéra. En cadence bien ordonnée, lun après lautre, le contrôleur de sa voix de ténor indique la destination du bus. A un «Amritsar Amritsar» répondra dune voix plus grave un «Chandigarh Chandigarh» ce nest que plus tard que nous entendrons se joindre aux précédentes voix, une voix de baryton indiquant «Srinagar Srinagar». Un orchestre naurait pas mieux fait. Des visages endormis se dirigent ça et là. Nous sommes les seuls touristes, mais plus étrange, pratiquement les seuls passagers à voyager avec des bagages. Comment ce peuple se déplace-t-il sur des distances de plus de 500 km sans bagages? La gare routière éclairée aux néons se réveille difficilement laissant apercevoir la rangée de bus peu avenants et bien sales. Nous embarquons sous lil amusé du contrôleur. Nos bagages sont en sûreté à lavant du bus, nous avons eu droit à un traitement en faveur du à notre statut détranger. Au bout dune dizaine dheures de trajet, nous arrivons à Amritsar, centre du Sikhisme et ville principale du Pendjab indien.</P>
		 
		 <P>Le bus, un périple en soi, mais la meilleure façon de traverser lInde. Un voyage hors du temps parmi ce peuple indien dans un bus brinquebalant, remettant nos vies entre les mains dun chauffeur que rien ni personne ne pourra entraver le chemin. Coriace et têtu, zieutant sans cesse ses passagers, notre chauffeur au charme certain, ne montre guère de grandeur dâme durant sa conduite et naura quun seul but: nous emmener à Amritsar en dix heures maximum! Quelques arrêts dans des guinguettes de bord de route nous font découvrir la campagne. Les passagers du bus nous sourient, un sikh fier avec son turban bleu ciel me jette des regards en coin et un couple avec un enfant est intrigué de nous voir parmi eux, on lit létonnement sur leur visage. Il nous est impossible de communiquer. Le barrage de la langue laisse place aux langages des signes, mais cela ne nous avance guère. Nous essayons de nous assoupir malgré le balancement du bus à vouloir survoler les bosses de la chaussée. Lentrée dAmritsar me rappelle étrangement Bénarès. Les voitures se font plus rares laissant place aux rickshaws. Des façades richement décorées sont laissées à labandon. Misère et saleté bordent les routes. Nous sommes déçus. Il nous faut faire vite afin darriver à temps au changement de garde à la frontière de Wagah Border, frontière Indo-Pakistanaise.</P>
		 
		 <P>Un taxi nous conduit à un kilomètre de la frontière. A partir de la, nous continuons à pieds. Cest pire que la foire dempoigne. Des marchands de drapeaux nous harcèlent et nous forcent presque à engager notre patriotisme. Cest un crime de ne pas avoir de petit drapeau indien à brandir. On sent un mouvement patriotique qui frise la dérision. Des micros hurlent des slogans, des drapeaux de toute taille dansent par dessus cette foule qui court vers une liberté, vers un idéal. Savent-ils vraiment ce quils vont faire? Des soldats nous parquent et à leur signal la marée humaine se rue vers les gradins afin dassister au spectacle. Le même rituel a lieu du côté Pakistanais, du côté ennemi! Les étrangers et personnalités de marque sont installés sur dautres gradins. Les policiers en tenue dapparat rétablissent lordre. Il nous faut attendre une bonne heure, sous un soleil de plomb et dégoulinants de sueur pour que la parade débute. Mais ce moment est loccasion dassister à un tout autre spectacle, celui de ce peuple déchaîné qui sexcite. Latmosphère chauffe dans les gradins et les policiers avec leurs képis en forme de crête de coqs arrivent difficilement à maintenir lordre. Il suffira dun Indien clamant haut et fort un slogan, incompréhensible pour nous autres étrangers, pour enflammer la foule. Cest alors que débute un incessant rituel de déchaînement de foule, attisé par les cris des uns et des autres. Ils narrivent pas à rester en place. Les rappels à lordre sont continus. Commence alors une série de taquineries de part et dautre de la frontière. A tour de rôle un patriote viendra brandir au bord de la grille son drapeau. Cela ressemble à une fête foraine bien orchestrée. Ne serait-ce lemplacement du lieu et sa signification que ce geste naurait pas revêtu la même importance.</P>
		 
		 <P>Une bonne heure plus tard, les gardes en tenue dapparat, font des aller retour en cadence, chacun bien campé dans son territoire (partie indienne  partie pakistanaise). Les portes souvrent, les gardes se narguent du regard, on fait baisser les deux drapeaux à égale distance afin quil ny ait aucune supériorité dun côté ou de lautre. Les gardes font semblant de se battre en marchant au pas cadencé (pas de loie), les grilles se referment. La fête est terminée, tous se font photographier aux côtés des gardes et tel un troupeau, reprennent le chemin du retour. Nous sommes le premier jour de la semaine, et nous ne pouvons nous empêcher de nous demander comment chaque soir un tel attroupement peut-il avoir lieu.</P>
		 
		 <P>Il suffirait en fait dune escarmouche pour déchaîner les foules des deux côtés et la police présente ne suffirait pas à les calmer. Nous rentrons rapidement après cette pause folkloriquepour rattraper la cérémonie de la fermeture du livre Saint au Temple dOr.</P>
      
	  </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Amritsar et Chandigarh</SOUS-TITRE>

		 <P>Le Temple dOr, lieu saint et de rassemblement du sikhisme se trouve dans le centre dAmritsar. Larrivée se fait par un dédale de ruelles dans la pénombre de la nuit tombée. Je ressens la même misère quà Bénarès. Notre rickshaw déambule dans ces ruelles sinistres en évitant les passants, les vaches ou tout simplement les monceaux de détritus. Nous sommes devant un grand portail. Il nous faudra se déchausser, chaussettes comprises, se couvrir la tête, hommes compris, se laver les pieds dans un bassin à cette intention avant de pouvoir poser ses orteils sur le marbre immaculé. Quelques marches plus bas, souffle coupé, nous réalisons où nous sommes.  </P>
		 
		 <P>Au milieu du lac, un temple tout dor bâti, scintille. Tout autour du lac une allée avec arcades en marbre blanc se reflète dans le lac à la lumière de la lune. Une musique émane du temple et accompagne nos pas. Une foule glisse en silence vers la passerelle qui mène au temple. Ça et là des gardiens en tenue orange au turban bleu nuit, portant une lance, font les cent pas. Une fois le portique passé, nous poursuivons vers lentrée du temple où se trouve le livre Saint. Ce livre est ouvert tous les jours à deux heures du matin pour être refermé vers dix heures du soir. Ces manifestations suscitent quotidiennement une dévotion des plus profondes.</P>
		 
		 <P>A lentrée, chaque personne faisant attention de ne pas poser son pieds sur la margelle, sagenouille et embrasse le pas de porte. Une fois la porte franchie, nous découvrons une splendeur de décor ainsi quune croyance et une ferveur contagieuses. Dans un coin de la salle, des musiciens accompagnent les prêtres. Tabla, cithare, luth et autres instruments de musique indiens bercent et encouragent à la dévotion. Des prêtres aux longues barbes en tunique et enturbannés de leur foulard bleu sont assis en tailleur autour du livre Saint. Ce dernier de taille anormalement imposant, trône sous un dais aux broderies chatoyantes.</P>
		 
		 <P>Ils psalmodient des incantations tandis que les fidèles les entourent assis en tailleur et mains jointes. Les hommes et les femmes ne sont pas séparés et tout autour de la salle unique de ce temple, les croyants sont accroupis sur le marbre travaillé. La musique nous berce, le miroitement de leau sur le lac nous transporte. Il y a des moments, comme celui-ci, que lon voudrait graver à jamais dans sa mémoire.  </P>
		 
		 <P>Une demi-heure plus tard, le livre est emballé de plusieurs couches de draps et recouvert dun brocart rose. Il est ensuite posé sur un dais que les fidèles porteront à tour de rôle tout au long de la passerelle où il est ensuite déposé en dehors du temple dor. Au son dun gros tambour, le livre Saint est déposé dans un temple en marbre blanc construit à cet effet. Un bruit sec. Ce sont les lourdes portes de la passerelle qui mènent au temple dor qui se referment pour la nuit. Scintillant au milieu du lac, il a retrouvé sa solitude, son calme et ne reviendra à la vie que vers deux heures du matin. Les fidèles se dispersent et se dirigent vers les cuisines qui distribuent des repas gratuits tout au long de la journée et de la semaine.   </P>
		 
		 <P>Les couleurs vives des saris scintillent et se reflètent sur le marbre blanc. Les orangés font la réplique aux turbans bleu nuit de ces sikhs si fiers. </P>
		 
		 <P>Jour IV, Amritsar. Ce même dédale de ruelles nous semble bien moins glauque que la veille au soir. La vie courante rythme les bruits et les odeurs. Un ferronnier jouxte un restaurant de rue. Plus loin, un barbier sacharne sur son client. Au milieu du chemin, les transporteurs de ballots de toutes sortes tirent sans broncher leurs cyclopousses chargés bien que suants et luisants.  En habitués des lieux, nous nous déchaussons, nous nous couvrons la tête, lavons nos pieds. Ce rituel accompli, nous nous précipitons à la découverte du temple scintillant cette fois ci, sous le soleil. Cest une tout autre ambiance, bien moins fervente mais plus mouvementée en activités diverses. Les rénovations vont bon train, une flopée de femmes en saris multicolores est en équilibre sur des échafaudages pour gratter les enduits. En levant les yeux nous remarquons que les hommes sont eux perchés encore plus haut sur les terrasses des temples. </P>
		 
		 <P>Cest du travail en cadence dans la bonne humeur. Plus loin les cuisiniers sactivent aux fourneaux tandis que les femmes dégraissent au sable noir des milliers décuelles. Nous refaisons le même parcours que la veille, retraversons la passerelle qui nous mène à lentrée du temple gardée par ces vieux sikhs aux longues barbes et à la fière allure. Certains sont terrifiants, dautres posent fièrement devant la caméra. La foule étant moins dense que la veille, cela nous permet de monter au premier étage et dadmirer les magnifiques murs et plafonds peints de minutieux détails. Nous nous trouvons enfin sur le toit du temple, éblouis par les coupoles toutes dor vêtues. A la sortie du temple, au bout de la passerelle, un préposé moffre un morceau de pâte, léquivalent de lhostie pour la religion chrétienne. Devant ce garde imposant, à la tunique orange et au regard perçant, comment refuser de tendre les mains pour recevoir cette sorte de bouillie dun beige indéfinissable et bien grasse ? Sous son regard mi-amusé, mi-intransigeant, je joins mes trois doigts à la manière indienne et englouti un morceau de cette pâte. Quelle ne fut pas ma surprise de constater quen fait de bouillie, cette pâte nest autre que de la semoule, du beurre et du sucre. </P>
		 
		 <P>Le grand tour autour du lac nous permet de nous imprégner des lieux mais surtout dadmirer la beauté des gens qui nous entourent. Ils ont fière allure avec leur turban et leur barbe. Ils ont des regards amusés à nous voir déambuler parmi eux. A la différence des hindous, aucun encens, aucune fleur, tout est dans la gestuelle. Tout cela pour regrouper une dignité et une fierté si chères à ce peuple sikh. </P>
		 
		 <P>Un départ en bus «deluxe», bien moins folklorique que le trajet entre Delhi et Amritsar, laisse la ville Sainte bien loin derrière nous pour nous faire découvrir Chandigarh.</P>
		 
		 <P>Jour V, Chandigarh - Leh. Une première impression de vide. Des avenues trop grandes, trop droites, trop réglementées, quadrillent la ville en secteurs bien trop réguliers. Cest bien loin du fourmillement que lon ressent à lentrée des villes indiennes. Cette ville nest pas adaptée à leur mode de vie. A croire que Le Corbusier, créateur de cet agencement, na pas pris en considération leur façon dêtre. Le tempérament, la culture et la façon de vivre de ce peuple ont été oubliés. Quelques monuments gouvernementaux dans le district 1 retracent bien le génie de Le Corbusier. Le reste forme malheureusement une ville sans âme dénuée de tout caractère. Rien ne nous touche, et nous nadmirons en rien ces allées majestueusement propres à une ville occidentale. Une des attractions de cette ville, le Rock Garden, jardin crée par un artiste reconnu sur le tard. Une série de statuettes modelées en poterie et en morceaux de céramiques. Lensemble forme un jardin intéressant qui mérite de sy perdre mais sans plus toutefois. Départ de Chandigarh sous un ciel gris et une pluie battante. Sans regrets aucuns. </P>
		 
		 <P>Le survol de Chandigarh confirme notre sensation déchec. Les districts bien séparés en allées rectilignes et avec une symétrie parfaite sont bien visibles. Les bâtiments de Le Corbusier ont plus belle allure vus de haut. </P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Ladakh</SOUS-TITRE>

		 <P>55 minutes dun vol spectaculaire: survol de sommets de montagnes enneigées; bouche bée devant tant de beauté, nos rêves denfants semblent pouvoir se réaliser, celui de toucher la pointe des montagnes. Une forêt de cimes sétend à linfini. Cest alors quapparaît au loin la piste de laéroport de Leh, notre destination. Mais comment y atterrir à partir de ce couloir de montagnes? Nous contournons un autre massif montagneux en passant par un couloir rocheux, lappareil devant rester penché au risque quune de ses ailes touchent les parois. Cest effrayant, mais la beauté des lieux et lexcitation du moment nous font oublier le danger. Soudain nous entendons les gaz envoyés à fond et lappareil vire à 180°. Cest hallucinant, la descente se fait alors très rapidement. Il faudra du temps au pilote pour immobiliser lappareil. </P>
		 
		 <P>Nous découvrons les alentours de Leh, poussiéreux et très peu verdoyants, en route vers notre guesthouse le «Diskit Villa». Diskit Villa est une charmante maison de style Ladakhi. Les chambres aux plafonds en bambous donnent sur les montagnes.</P>
		 
		 <P>Lair est pur, le silence perturbé par le gazouillement des oiseaux. Un carré de gazon fait face à la maison et à larrière un potager pourvoit la cuisine en légumes. Thinless la propriétaire, nous accueille chaleureusement, nous entourant le cou du foulard tibétain de bienvenue et nous proposant du thé. Il faut nous hydrater afin de nous acclimater aux 3500 mètres daltitude. Notre rythme cardiaque saccélère et nous sentons nos jambes en coton. Laprès-midi, nous tentons une promenade vers le centre de Leh. Des marchés tibétains jouxtent des magasins de toutes sortes. On reconnaît facilement les tibétains à leur visage aplati et buriné par le grand air. Les autres marchands sont pour la plupart de confession musulmane et viennent de Srinagar ou de Kargil. La vie se fait au ralenti ici. Les trottoirs sont jonchés de tibétaines venues des hauteurs pour vendre leurs produits, particulièrement des abricots biologiques. Elles sont en costumes traditionnels et pèsent leur fruits et légumes sur une balance quelles tendent à bout de bras. Elles sont si accueillantes et souriantes avec leurs visages si expressifs, ridés par la rudesse de leur vie, que lon ne peut se retenir dacheter quelques abricots. </P>
		 
		 <P>Jour VI, Leh. Le mal de laltitude nous gagne après une nuit blanche. Nos estomacs sont noués et nos migraines nous permettent difficilement darticuler deux mots daffilée. Nous tentons après maints efforts de visiter le Gompa de Sankar, situé non loin de notre logement. Un chemin sinueux à travers maisons Ladakhis et champs de blé, nous mène à ce Gompa. Un moine nous accueille dans ce temple aux fresques éclatantes. Dans la pénombre, nous distinguons trois salles accolées et séparées par des colonnes entièrement peintes de couleurs vives. Dinnombrables statues de Bouddhas sont posées dans des vitrines de meubles anciens. Nous avons limpression dêtre dans une grotte tant latmosphère y est sombre et humide. Lodeur des vieux manuscrits de prières embaume les lieux. Les couleurs prédominantes sont le bordeaux, le vert foncé et certains plafonds en bambous et roseaux sont peints en bleu. Il y règne une atmosphère de méditation et de sérénité qui nous pousse à chuchoter. </P>
		 
		 <P>Après une promenade dans le centre ville à la recherche de tisanes tibétaines, censées nous aider à faire passer le mal daltitude, nous resterons avachi sur nos lits, notre seule consolation étant dadmirer la vue des fenêtres de la chambre sur les montagnes de lHimalaya: un vrai paradis sur terre. Le mal daltitude nous donne sommeil, nous volons en rêve vers les sommets enneigés. </P>
		 
		 <P>Jour VII, Lamayuru. Départ pour Lamayuru à 176 km de Leh. Une route à flanc de montagnes à travers un paysage rocheux et aride mais de toute beauté. Nous longeons la rivière de lIndus par une route sinueuse qui serpente et domine une vallée vertigineuse. A chaque tournant une pancarte donne des recommandations de conduite. La rencontre dun autre véhicule sur la même voie entraîne des manuvres à couper le souffle. Suivant la lumière du jour, les montagnes prennent différentes couleurs variant de locre au jaune safran puis au gris. Un désert de montagne, pas lombre dun village ou dune vie humaine. Plusieurs heures de paysages montagneux nous mènent au Gompa de Lamayuru. Nous marchons autour de chortens (oratoires) et murs de mani (murs de prières) dans le sens des aiguilles dune montre en faisant tourner les moulins à prières. Un vieil homme, dun autre temps, psalmodie ses prières et trottine devant faisant de temps en temps tourner dune main les moulins à prières et de lautre main et de manière continue, il fait tourner une sorte de petit moulinet. La vue sur les montagnes incite à la prière. </P>
		 
		 <P>Courbant la tête et après nous être déchaussés, nous soulevons un lourd rideau de velours bordeaux et pénétrons dans le monastère où se déroule un puja (prière). Le bruit des psaumes est cadencé par le son des clarinettes et les roulements de tambour. La lumière du jour pénètre à peine mais lon distingue les mandalas pendant aux murs. Latmosphère est chargée par les tentures de toutes parts mais aussi par les peintures foncées ornant les colonnes ainsi que les poutres du temple. Une quarantaine de moines sont installés tout autour sur des petits bancs, devant eux sur un autre banc se trouvent leur livre de prière et un gobelet en argent rempli deau pour se désaltérer. Ils se balancent davant en arrière et dune voix nasillarde anone leurs prières tout en les ponctuant de gracieux mouvements de mains. Plus loin au centre, deux petits moines sont en charge de rythmer les prières en tapant sur leur grand tambour. Nous sommes transportés dans un autre monde. Un moine, probablement un supérieur, en tenue plus orangée que les autres, donne le ton. Il y a un tel recueillement que nous nosons plus bouger. Nous nous extirpons très difficilement pour retrouver à lextérieur un tout jeune moine à la mine espiègle. Il a oublié la solennité du moment, perturbé par la présence détrangers. Il veut faire le malin et cela réussit. En le suivant nous nous retrouvons à létage supérieur. Là, une autre petite porte nous attire. Un vieux moine prie seul en cadence. Sur les murs, des représentations de bouddhas devant lesquels brûlent des lampes de beurre. Le sol est en bois. Nous nous sentons intrus. Je grimpe sur la terrasse et tout en écoutant le vent avec au loin le bruit des tambourins, jadmire les maisons Ladakhis, accrochées au flanc de la montagne et dominant la vallée. Nous devons quitter ce lieu magique pour nous diriger vers Alchi. </P>
		 
		 <P>Alchi est niché au creux dune vallée. Petit village perdu au fond de nulle part. Une série de monastères partent en ruine, tout est laissé à labandon malgré quelques échafaudages et un semblant de réparation, aucune restauration digne de ce nom na été mise en place. Les peintures de toute beauté seffacent peu à peu et les statues géantes autour desquelles sont construits les temples, semblent sêtre endormies. Un petit moine bedonnant sactive auprès des rares visiteurs afin de se faire rémunérer du prix du billet dentrée. Il essaye de vendre quelques cartes postales fanées et défraîchies. Le lieu est triste et manque de vie. Aucune ferveur mystique malgré les bougies de beurre allumées ça et là, un sentiment dabandon et de vide prône. La guesthouse est accueillante et lindien qui nous sert à un charmant cheveu sur la langue. Il nous fait craquer par sa gentillesse et nous nous faisons un malin plaisir à lui faire répéter «potatoes and colly flower». Le générateur qui fournit lélectricité dAlchi est en panne. Nous nous retrouvons au lit à 20h à la lueur dune bougie. Pas vraiment de divertissement à Alchi. Néanmoins de la fenêtre de ma chambre, jadmire la constellation en 3D, les étoiles filantes ne se comptent plus. Je dore dun sommeil lourd bien que le loquet de ma chambre ferme difficilement. </P>
		 
		 <P>Jour VIII, Alchi - Leh. Réveil assez matinal pour reprendre la route des montagnes. Le paysage se colore de toutes sortes de couleurs, les sommets des montagnes sont enneigés. Des pics de montagnes à perte de vue et au fond de la vallée lIndus bouillonne. Les berges sont des champs de blé encore vert. Sur la route, nous rencontrons un troupeau de Yacks et de Zors (accouplement de Yack et de vache). Soudain, non loin de la route principale un monastère domine: Phyang. Trop de touristes et pas assez de moines, nous restons sur notre curiosité. On nous ouvrira à peine deux portes où quelques bouddhas nous fixent dun regard désapprobateur. Pas vraiment dextase, décidément Lamayuru restera pour nous un moment fort.  </P>
		 
		 <P>Retour sur Leh où je vais me promener. Je tente de suivre un groupe de femmes en habits Ladakhis. Jessaye de les imiter et trottinant derrière elles, je fais tourner au passage les moulins à prières, tout en essayant de les photographier. Nous sommes le 15 août, jour de lindépendance de lInde, cest donc jour de fête et de prières. Je ne tiens plus en place. Une porte mattire et me voici dans un temple aux 150 moulins à prières. Le groupe de femmes Ladakhis entame le cérémonial de prières. Narrivant pas à les photographier sous peine de représailles, jemmagasine un maximum dimages dans ma mémoire et me contente dune photo de dos. Leurs hauts chapeaux cornus et leur démarche allant de droite à gauche, dû à leur embonpoint et leur petite taille, leur donne un air de guignol. Elles ont systématiquement deux nattes quelles regroupent sur leurs reins. Leur robe, sorte de chasuble lourde de couleur marron est animée de châles aux couleurs vives. De lourds colliers de turquoises les parent et rajeunissent leurs rides. Quel plaisir des yeux, je voyage dans le temps. Le temple lui même na guère dintérêt étant trop moderne à mon goût. A les suivre, je me perds dans les ruelles et me retrouve devant une multitude de fours à pain à lancienne. La plupart des commerces sont fermés. Après un peu de repos pris dans notre charmante maison dhôte, le Gompa face à ma chambre, perché sur une colline mappelle. Je décide dy grimper afin dassister au coucher du soleil sur les montagnes. Une bonne demi-heure de marche plus tard, jatteins le sommet du Gompa. La vue sur Leh y est surprenante. Je massieds et ne peut mempêcher de méditer. Les montagnes parlent et, tout au long de leur conversation, changent de couleurs, de nuances, seule leur cime blanche restant égale à elle même. Un vieux moine maccueille dans le Gompa. Il pose, pour moi, un tapis par terre, afin que je my installe. Je suis toute intimidée. Ses rides sont riantes et son regard espiègle. Il appelle à la prière en tapant avec un gros bâton sur un gigantesque bol tibétain. Les ondes sonores se propagent à linfini. Le voici ensuite sagenouillant devant un gros tambour posé en équilibre sur des tréteaux et chantant des chants de sa voix nasillarde. La force de ses bras métonne. Je reste un moment perdue dans mes pensées avant larrivée des touristes. Le soleil sest couché, il est temps pour moi de reprendre le chemin quasi désert vers Diskit Villa avant la pénombre complète.   </P>
		 
		 <P>Jour IX, Leh. Le lever du soleil sur les montagnes est indescriptible, tellement beau, à couper le souffle. Nayant toujours pas retrouvé un sommeil bien réglé étant donné les méfaits de laltitude, je me fais un plaisir dadmirer le réveil des montagnes.</P>
		 
		 <P>Je consacre ma matinée à aller visiter le SOS village denfants Tibétains. Je me retrouve entourée dune ribambelle denfants et nous discutons par demi phrases. Ils sont attendrissants, samusent dun rien et après vous avoir bien regardé et sêtre sentis en confiance, ils sont capables de vous donner leurs plus inoubliables sourires. Ce village est parsemé dune série de bungalows qui servent soit de classes de cours soit de maisons dans lesquelles sont amassées des familles entières avec leurs mères adoptives. Je rends des sourires, je prends des photos, mon cur est serré, je les laisse derrière moi pour rentrer dans le centre de Leh.  Le coucher du soleil depuis le « Tsemo » de Leh (grand temple) enveloppe la ville dune pénombre avant de lengloutir dune nuit constellée détoiles.</P>
      
	     <P>Jour X, Hemis - Thiksé. A lest de Leh, bon nombre de monastères sont à visiter surplombant de leur hauteur des petits villages de paysans. Hemis nous émerveille par sa grande cour. Un puja (prière) vient de débuter, nous nous laissons bercer par la voix monocorde des deux moines tout en admirant les lieux. Les peintures sur les murs sont dune rare finesse et le bouddha nous couve de son regard calme et bienveillant. Nous sommes comme envoûtés par la magie des lieux. Nous nous perdons dans les dédales des ruelles, trois marches par ci et quelques autres plus loin, nous mènent sur une terrasse qui nous offre une vue plongeante sur la vallée.</P>
		 
		 <P>Thiksé paraît plus vivant et plus riche. Perché sur une colline, il domine un village construit à flanc de montagne. Un vieux temple du 14ème siècle jouxte un tout nouveau, construit il y a quelques années mais dans le même esprit. Il y a une telle solennité dans ces lieux que nous narrivons pas à nous en défaire. Assis sur des marches, nos esprits vagabondent. Un des temples offre à nos regards des statues représentant la compassion, la protection mais masquées de foulard. En effet, elles ne se dévoileront que pour les grandes occasions (fêtes monastiques annuelles). Elles ne perdent néanmoins rien à leur charme et malgré le peu de lumière, nous essayons de détailler les fresques sur les murs. Dans la salle suivante, les lampes à huile brûlent en quantité et donnent aux regards des bouddhas un air rieur. Une allée majestueuse nous conduit vers un nombre important de statues et de part et dautres salignent des tapis bien posés face à des tablettes. Ils accueillent les moines lors des prières. Nous ressentons leur présence par bon nombre dobjets laissés ça et là. Une tasse vide, une clarinette, une clochette, un bol, Nous laissons ces boiseries peintes pour retrouver la lumière du jour et cette superbe cour intérieure avec ses colonnes peintes et ces murs recouvert de fresques. Jullay (bonjour, au revoir et merci en Ladakhi)</P>
		 
	  </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Srinagar</SOUS-TITRE>

		 <P>Jour XI, Srinagar. Il nous faut laisser Leh à ces cimes et à son peuple si souriant. Nous nous envolons pour Srinagar.</P>
		 
		 <P>Après un survol de cols enneigés de lHimalaya surplombant la région du Zanskar, nous atterrissons à Srinagar. La traversée de la ville nous sert le cur. On ressent une ambiance de guerre larvée. Un goût de déjà vu durant une période de la guerre du Liban. Des visages austères et graves vont et viennent. Les femmes sont pour la plupart voilées. Les quartiers ont des allures de bidonvilles sans aucun charme. Peu denfants dans les rues mais une armada de militaires en tenue de combat. De la fenêtre des bus on entrevoit des visages soucieux, graves. Aucune douceur de vivre, beaucoup dinterrogations se devinent. Nous prenons un sikara, sorte de petite barque qui nous conduit à notre house boat, le Royal Palace. La traversée du lac fait office de porte vers le paradis. En effet, après lenfer des embouteillages et latmosphère pesante de la ville, nous nous retrouvons sur le lac Dal, dans un parterre de fleur de lotus roses. Les montagnes protectrices entourent le lac et la série de house boats en bois sculptés orne les rives.</P>
		 
		 <P>Nous avons limpression dêtre des maharadjahs aux pays des lotus. Le house boat est orné dans sa totalité de bois sculptés. Le décor est on ne peut plus chargé et riche. Tout nest que tentures, tapis, boiseries sombres et sculptées, lustres de cristal bien lourd. Le maître dhôtel stylé, Habib, nous convie à déjeuner avec beaucoup de pompe. Le service est impeccable, avec ce service on se croirait dans un film de Visconti. Le thé est siroté sur la terrasse. Vautrés sur les coussins sous la tonnelle en bois sculptés, nous sommes bercés par le gazouillement des nombreux oiseaux, nos regards perdus dans les lotus.</P>
		 
		 <P>Plus tard, une promenade en sikara sur le lac parmi les lotus nous permet dadmirer la diversité des oiseaux présents au Cachemire. Néanmoins je ressens une certaine désolation dans les alentours des différents lacs se jouxtant les uns les autres. La plupart des house boat sont délaissés et les herbes folles se sont permit denvahir les marches daccès. La beauté des fleurs de lotus et la présence imposante des montagnes me fait oublier mes sensations. </P>
		 
		 <P>Jour XII, Srinagar. Le marché aux légumes - équivalent des halles - a lieu sur une partie protégée du lac. Il est 5h30 du matin, laube laisse un voile sur les sommets des montagnes. Les barques se bousculent, il ny a que des hommes en tenue cachemirie. </P>
		 
		 <P>Certains reviennent de la prière dautres une fois leurs légumes vendus sapprêtent à retourner à la mosquée. Je suis mal à laise, les visages barbus, bien que beaux, sont agressifs. Ce paradis ne semble plus quun paradis perdu, oublié des dieux. Il y règne une atmosphère lourde. Est-ce la présence constante des militaires ou les chants incessants séchappant des mosquées ? Les jardins de Shalimar regorgent de plantes et de fleurs de toutes sortes. Ils sont néanmoins tristes. Même les Indiens en villégiatures nont pas lair bien gais, ils viennent à Srinagar à la recherche de leur souvenir des années fastes perdues.  </P>
		 
		 <P>Les journées passent et se ressemblent sur les house boats de Srinagar. De temps en temps, le silence est interrompu par le plongeon dun canard ayant perdu léquilibre sur sa feuille de lotus où encore le passage dune barque ramenant à la maison son propriétaire. Une certaine lassitude, mélange dhabitudes routinières se lit sur les visages. Je ny ai jamais rencontré une expression de gaieté. Aucun pétillement dans le regard. Des habitants qui aspirent trop à lindépendance au risque de se voir engloutis par lun des pays avoisinants. Un islamisme montant en flèche qui ne laisse aucune place aux autres religions. Je ny vois aucune définition du Paradis. Je laisse Srinagar à son calme provisoire tout en me demandant pour combien de temps les oiseaux continueront à gazouiller parmi les champs de lotus sur le lac Dal. Sortir de Srinagar nest pas une mince affaire. Après un nombre incalculable de fouilles et un retard de plus de deux heures nous décollons enfin.</P>
		 
		 <P>Retour sur Delhi. Aucune surprise, cest un retour en terrain conquis. La guesthouse, La Sagrita, nous accueille comme des connaissances de longue date.  </P>
		 
		 <P>Jour XIII, Delhi. Après une bonne nuit assez chaude (35°), bien loin de la fraîcheur du nord, nous allons découvrir le Tibet Camp. Grande déception. Cest un amas de bicoques sans aucun charme. Des mendiants pullulent dans les ruelles tandis que des voyous aux yeux bridés jouent aux dés. Nous quittons ce lieu rapidement pour nous retrouver sur Connaught place. Nous traînons dans les marchés de Delhi qui nont plus de secrets pour nous en attendant le vol de retour. Je ne mexplique pas cet attachement pour ce pays, pour ce peuple. Je ne peux lui dire adieu, ce sera donc comme à laccoutumé un simple «au revoir» ou plutôt un «à bientôt»!</P>

      </SEC>

	  
   </RECIT>
</BALADE>

