<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Italie</TITRE>

      <AUTEUR>Lucie et Jean</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Mai 2007</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Départ pour la Sicile </SOUS-TITRE>

		 <P>Nous sommes le lundi 8 mai,9 heures 45, prêts à partir sous une pluie battante qui s'est installée dans le pays depuis plusieurs semaines .Aucun regret donc de quitter ce climat pourri qui donne le cafard. On ferme la porte d'entrée et nous préparons à investir notre roulant de vacances, lorsque Philippe vient nous saluer et nous souhaiter bonne chance . Nous apprécions cette entrée en matière, puis vite mettons les bouts.</P>
		 
		 <P>Nous avons établi un programme de 20 à 30 jours pour visiter l'Italie et la Sicile, pays que nous avions approché en 1983 et beaucoup aimé. Les souvenirs éblouissants que nous avons gardé de ce voyage nous incitent à revoir les mêmes sites, tout en rajoutant ceux que nous glanerons au hasard de notre route.</P>
		 
		 <P>Pour l'instant, nous faisons déjà un breack sur une aire proche de Narbonne Est. Il pleut toujours et la météo est pessimiste pour tout le pays. Du coup, les acacias perdent leurs pétales, pn dirait qu'il a neigé.Il faut reprendre la route dégagée en ce début de semaine, c'est alors que survient un bruit énorme dans le camion, quelque chose d'indéfinissable, comme un coup de feu.</P>
		 
		 <P>Recherches partout, dedans dessous, pneus, portes, tout ce qui est succeptible de provoquer une pareille explosion est scruté, en vain. En roulant, le même phénomène se produit à nouveau, sans qu'on puisse déterminer ce qui peut le provoquer. C'est assez effrayant et je commence à paniquer, tandis que Jean s'énerve de ne pas trouver la raison de ces explosions inquiétantes. Je voyage debout pour coller mon oreille partout afin d'aider à résoudre le problème qui jusqu'à présent reste entier. Nous nous arrêtons sur une aire pour continuer nos recherches toujours vaines, car il est impossible d'entamer un tel périple avec dès le départ un pareil handicap. Jean avise une sorte d'appareil métallique sur lequel vient se fixer une poubelle. J'ignore ce qu'il va faire, mais il possède un don de clairvoyance qui lui permet de dénouer des situations délicates, c'est ainsi que son oreille lui a soufflé que le bruit vient du toit. Poursuivant sa démarche, il grimpe sur la carcasse en fer et découvre un couvre joint décollé, sorte de lanière synthétique maintenant l'étanchéité du toit, qui pend le long de la carrosserie. Avec la vitesse, le bruit de fouet devient un effroyable pétard. Il enlève donc, simplement le couvre joint et désormais nous n'aurons plus de bruit, mais peut-être de l'eau s'il pleut beaucoup..Inch Allah !</P>
		 
		 <P>Se déroulent le long de notre parcours, les aires de repos si accueillantes, où l'on fait des pauses fréquentes qui nous permettent de surveiller le prix du litre de gasoil qui a tendance à s'envoler. Les genêts ben fleurs nous réservent leurs feux d'artifices de couleurs et de senteurs et nous font oublier, les nombreux péages qui délimitent chaque section de route. Ainsi défilent Montpellier, Arles, Lançon etc.On est toujours sur la Languedocienne.</P>
		 
		 <P>Un peu avant Brignoles, on adopte l'aire de Gambarotto, très bien conçue, pour passer la nuit . Bien que l'on soit un peu isolés, on décide de rester...Si la trouille ne survient pas, mais elle survient hélas ! Quel dommage ! Il faut reconnaître que les nombreux panneaux incitant à la prudence, ne font qu'enfoncer plus profond le clou de l'inquiétude. D'ailleurs les quelques camping caristes qui tentent un arrêt, repartent au plus vite, on résiste un moment puis portons nos pénates ailleurs. </P>
		 
		 <P>Reprendre la route avec la nuit qui tombe, ainsi que la pluie ce n'est pas de la tarte. On n'y voit goutte et défilent ainsi les jolis points de vue sur la ville de Brignole tout illuminée. On est cernés par des camions gros formats qui profitent du ralentissement de la circulation de nuit, pour entamer leur itinéraire. 0n n'a qu'à bien se tenir..Mais on n'ira pas loin heureusement et l'aire de Vidauban arrive à point nommé. </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Passage par Pise</SOUS-TITRE>

		 <P>Aire de Vidauban Sud. Il est 9 heures 40 Beau soleil et thermomètre à 20°, contrairement au reste du pays où sévissent la pluie et le froid. On continue la route vers Nice où le beau temps est là en toutes saisons.</P>
		 
		 <P>On passe le magnifique rocher de Roquebrune qui dessine un canyon de western.Il était une fois dans l'est.Puis c'est le parc zoologique de Fréjus, où les animaux de la savane vivent en semi liberté. Ainsi, girafes, gnous, zébus regardent passer tout ces abrutis de la route avec une belle indifférence..</P>
		 
		 <P>Encore quelques péages.les derniers sans doute, à Antibes, Nice et Monaco. Le belvédère de Beausoleil nous réserve un superbe panorama sur Roquebrune et sur la route dominant les paysages de cette merveilleuse Côte d'Azur. Même si j'ai fait cette photo plusieurs fois lors de précédents voyages, je récidive .Comment résister devant une telle beauté.</P>
		 
		 <P>On roule doucement, au gré des bouchons, travaux et accidents qui émaillent la route vers Menton et l'Italie que nous atteignons à 11heures. A 11 heures 30 notre premier repas est pris sur l'aire de Caravalla que nous quitterons à 13 heures.</P>
		 
		 <P>Buon giorno à toi l'Italie, aux tunnels qui trouent la montagne comme un gruyère, aux viaducs belvédères d'où l'on surplombe les villages en bord de mer, avec l'église ,au clocher pointu et les serres qui escaladent les pentes ensoleillées. Il faut s'habituer aux panneaux autoroutiers vert qui indiquent chez nous des routes nationales, aux « rafiche di viento », aux « ralentare tuneli », attaqués en trombe par les habitués. Depuis que je connais l'Italie, je ne cesse de m'extasier sur son réseau routier le plus pittoresque qui soit, où les routes s'enroulent, se croisent passent au dessus , ou bien en dessous, se trient, se cherchent, se séparent en labyrinthe comme un écheveau. Les toutes premières furent tracées ici à l'époque fasciste ( ! ) pour désenclaver les régions du sud, en particulier. Tous les échanges commerciaux passent là, les milliers de camions l'attestent et les voitures de tourisme ont toutes les peines du monde à se frayer un passage, mais nous prenons notre mal en patience.</P>
		 
		 <P>Voici Gênes, capitale de la Ligurie, étendue sur plusieurs dizaines de kilomètres en bordure de la mer. On a une vue d'ensemble du port qui est le premier d'Italie depuis la fameuse route surélevée, la « strata Sopraélévato » qui le longe. On n'a pas assez d'yeux pour tout voir. Ici se termine la fameuse Rivièra du Ponant, qui se prolonge jusqu'à Pise et se continue par celle du Levant. Toujours des vallées étroites et profondes au fond desquelles se nichent de merveilleux petits villages de pêcheurs. Des cultures en terrasses croissent sur les pentes jusqu'aux sommets plantés de vignes ou d'oliviers. Bientôt Carrare et ses montagnes blanches, font proliférer le long de la route ses usines dites à tranchage et ses marbreries.</P>
		 
		 <P>Et on arrive à Pise en fin de journée, où l'on fait un arrêt au camping de la « Torre Pendente » heureusement proche de la zone monumentale.</P>
		 
		 <P>Les images sont très belles au soleil couchant et il y a peu de monde à cette heure presque tardive, mais les marchands qui restent sont entreprenants en diable. Il y a beaucoup d'émigrés il me semble, Marocains pour la plupart, ainsi on parle français sans encombre et l'on redouble d'affection pour l'Afrique. On entre dans la place del Duomo par la porte Santa Maria d'où la perspective est éblouissante. Sur une immense pelouse verte se découpent les trois monuments tout de marbre blanc : le Baptistère, la cathédrale et la Tour Penchée. Cette Place des Miracles et vraiment miraculeuse, c'est un merveilleux rêve de sculpteur.On va passer des heures d'émerveillement devant les trois chef d'ouvre, dont la Torre Pendente depuis peu consolidée grâce à des procédés modernes.</P>
		 
		 <P>L'éblouissement est garanti devant une si parfaite harmonie : Le Baptistère coiffé d'une coupole sculptée d' arcatures et de motifs floraux est d'une finesse telle que l'on ne se lasse pas de le regarder, tête levée jusqu'au vertige. Le portail d'entrée, encadré de motifs sculptés représentant la vie de Saint Jean Baptiste et des apôtres est ouverte malgré l'heure tardive. On entre et découvrons un intérieur impressionnant où nous sommes seuls à déambuler. Le guide vocal nous rend bien service et nous fait connaître les différents épisodes de l'édification de ce magnifique monument commencé vers les années 1150 et qui n'a rien perdu de son mystère. Dans la pénombre trône l'immense vasque des baptêmes par immersion, puis la chaire sculptés elle aussi par Nicolo Pisano. Les apôtres et saints blottis contre les murs réalisent leur rêve d'éternité Le lanterneau extérieur qui coiffe la coupole est surmonté d'une statue de Saint Jean Baptiste patron des lieux.</P>

		 <P>Poursuivons notre visite par le Duomo, cathédrale de style Pisan, toute décorée de mosaïques et de colonnettes qui allègent la façade. La gigantesque porte de bronze poussée on entredans l'imposant nef longue de cent mètres et composée de quatre autres adjacentes. Statues et peintures de maîtres partout, plafond doré à caissons et face à une chaire peuplée par les vertus cardinales, la lampe de Galilée se balance toujours. Elle aurait inspiré le savant par ses oscillations imprimées lors de son allumage.</P>
		 
		 <P>Les groupes sont entrés maintenant et forment une foire à l'ail hétéroclite. Pour nous le charme est rompu, alors on va vers la tour penchée.</P>

		 <P>Vedette de cette place, la sublime tour penche toujours depuis longtemps. Elle est l'objet de soins atten tifs et même d'une consolidation mystérieuse qui limite son inclinaison hors du da nger de la voir chuter. N'empêche que son attitude est spectaculaire et chacun fait la photo en prenant la pose qui veut que l'on retienne sa chute.</P>
		 
		 <P>Il est l'heure de quitter ces lieux magiques que l'on a admirés hier soir au soleil couchant et encore ce matin. Nous remontons la place des Miracles par l'autre côté et traversons des groupes installés sur la pelouse pour pique niquer, puis nous rejoignons notre camping pour préparer notre repas et partir vers d'autres émerveillements.</P>
		 
		 <P>Nous prenons donc la route vers Rome, qui nous fait longer le littoral. Nous quittons l'autoroute qui nous ferait crocheter vers Sienne et Orvietto ce qui n'est pas le but aujourd'hui. Les paysages sont moins beaux que ceux d'hier, il est vrai que c'était ceux de la Riviéra du Levant longeant la mer Ligure. Je ne retiens rien qui vaille la peine d'être retenu, juste quelques bouts de mer d'un joli bleu, c'est tout. On passe à quelques encablures de l'île d'Elbe que l'on caresse un instant l'envie de visiter, mais il aurait fallu embarquer à Livourne. Ce sera donc pour une autre fois.</P>
		 
		 <P>Pause sur une aire près de Grossetto entre deux bateaux désaffectés. On dort ce soir on ne sait où..On redevient nomades.</P>
		 
		 <P>Les aires étant rares et restreintes, nous avons fini par en trouver une, hélas près de Rome. Elle est située sous un réseau d'atterrissage d'avions. Donc, bruit de moteur d'avion en basse altitude. J'espère qu'ils se tiendront bien en l'ait, sinon !..</P>
		 
		 <P>On ne peut pas imaginer pareil tintamarre sur cette aire dite de repos. Il y a les avions qui passent juste au dessus de nos têtes pour atterrir quelques dizaines de kilomètres plus loin, à grand bruit de moteur. ON est garés sous un petit arbre dont les branches basses balaient le toit et font penser à des pas furtifs dans l'habitacle, ce n'est pas si rassurant que ça. Derrière nous passe la route et ses milliers de camions roulant vers Rome à tombeaux ouverts . Je ne dis rien de la voix ferrée et des trains qui passent dessus toutes sirènes hurlantes. Je n'ai pu fermer l'oil de la nuit et n'arrive pas à être charmée par le » chant des oiseaux qui dès cinq heures du mat nous servent une aubade méritoire, donnée dans tout ce tintoin ambiant. Jean dort envers et contre tout et ronfle à gorge déployée. Il me recommande de me reposer entre deux ronflettes. Ca alors je ne peux pas le croire.Quel culot !</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Abbaye de Monté Cassino et Poséidonia</SOUS-TITRE>

		 <P>Aire de Fiumicina, juste avant Rome. Maintenant, assise à l'avant j'observe l'entourage au milieu duquel nous avons passé la nuit. Quelle performance ! Curieusement je ne suis même pas fatiguée, tant j'ai hâte de quitter ces lieux inhospitaliers. Tiens ! à la pompe il y a deux prix pour le gasole : 1 euro 2O et 1 euro 24 pour la deuxième. Evidemment tous les clients se dirigent vers la moins chère mais sont canalisés vers la deuxième grâce à je ne sais quel argument. Du coup, on ira s'approvisionner plus loin, na ! Il est 6 heures, le soleil se lève déjà et le premier avion ouvre le ban..</P>
		 
		 <P>Grâce au périphérique, on passe Rome sans encombre et prenons la route de Naples en programmant un arrêt au Mont Cassin que nous avons visité plusieurs fois toujours avec la même émotion.</P>
		 
		 <P>Voici donc, sur son promontoire désormais historique l'abbaye du Monte Cassino, dans son site protégé que nous avons du mal à reconnaître. Les lieux ont changé à moin s que ce soit nous.Le village de Cassino est devenu une grosse agglomération et la route historique a perdu sa solitude sauvage. Il est quasiment impossible de faire un arrêt photo sur les flancs du mont où s'est déroulée la sanglante bataille qui a déterminé la fin de la guerre in 1944. L'assaut de Polonais du général Sanders, des Français du général Juin et des Britanniques eurent raison de la résistance Allemande. C'est ainsi que la route de Rome fut ouverte aux alliés et que s'amorça la fin de la guerre. Avant d'atteindre l'abbaye, on peut voir dans les broussailles, l'obélisque commémoratif de la bataille érigé avec la mitraille que l'affrontement a laissée sur place.Très émouvant !</P>
		 
		 <P>La gigantesque abbaye fondée par Saint Benoit en l'an de grâce 547 fut entièrement détruite par les bombardement Américains qui furent inopérants chez l'ennemi. C'est ainsi que les armées de terre sus citées passèrent à l'attaque avec succès, mais cet assaut décisif coûta bien des vies humaines . L'abbaye quant à elle fut reconstruite pierre à pierre et à l'identique, telle que nous pouvons l'admirer aujourd'hui.</P>
		 
		 <P>On emprunte l'entrée monumentale gardée par les statues de Saint Benoit et de sa sour Sainte Scholastique. On a depuis ce balcon une superbe vue plongeante sur la vallée. La basilique dans laquelle nous entrons, décorée de marbres, stucs, mosaïques et dorures, nous offre aussi des fresques murales ensoleillées et un ensemble richement orné et d'une rare perfection.</P>
		 
		 <P>Les abords du cimetière Polonais ont été remaniés et la longue allée qui y conduit plantée d'énormes conifères. Les deux aigles de pierre posés sur les piliers à l'entrée du site gardent toujours les lieux où reposent les valeureux soldats. Des gerbes de fleurs fraîches ornent une stèle commémorative où brûle une flamme. Au temps passé, les moines étaient les gardiens des lieux et entretenaient minutieusement chaque tombe, ce qui nous semblait émouvant dans son humilité. Aujourd'hui..C'est une autre époque !</P>
		 
		 <P>Pourtant le souvenir ne se perd pas si vite, ce glorieux fait d'armes s'est déroulé le 17 Mai 1944, il y a juste 62 ans, c'était hier !</P>
		 
		 <P>Nous continuons notre route vers Naples, par la longomare aux paysages sans pareils . Nous traversons sans pouvoir nous arrêter des sites dont les seuls noms font surgir des images : Le Vésuve, dont la silhouette s'est transformée au cours de ses récentes éruptions, Pompéi, Ravello et la côte Amalfitaine. Au large l'île de Capri, abondamment visitée et sur tout notre parcours des explosions de lauriers roses, de jolis villages nichés au creux de vallées découpées, ou bien tout en haut sur des pitons d'où ils se réservent les meilleurs points de vue sur la mer Thyrrhénienne. Toujours au sommet en position dominante, l'église au clocher pointu rappelle la position religieuse du pays phare de la chrétienté.</P>
		 
		 <P>Au creux de la côte Amalfitaine que nous parcourons avec délices, la Longomare suit de près la mer et nous réserve des difficultés insurmontables : La traversée des villages aux rues étroites et au stationnement anarchique. Quelle aventure lorsqu'on doit se frayer un passage en frôlant à quelques centimètres une carrosserie, qui en a vu d'autres ! C'est un calcul de tous les instants et une virtuosité sans faille de la part du conducteur.</P>

		 <P>Bientôt c'est Paestum où nous avons décidé un arrêt visite ; que de travaux sur cet itinéraire provoquant des embouteillages monstres ! Mais enfin arrivés on peut passer la nuit sur le parking tout près du site. Calme total et repos bien mérité.</P>
		 
		 <P>Paestum. L'angélus vient de sonner l'Ave Maria à l'église Paléochrétienne, érigée au Vme siècle de notre ère. Le soleil est déjà levé et Jean à réussi à trouver un poste parlant Français, mais c'est une radio Belge, on a donc des nouvelles de Belgique qui traite aussi de plusieurs affaires de chez nous qui semblent tourner en rond.</P>

		 <P>Ca bouge tout doucement dans les environs, car l'ouverture du site est à 9 heures. Tout le long de l'avenue qui longe la ville Grecque se sont alignés des marchands de souvenirs : cadrans solaires et masques de terre cuite peinturlurés et laids comme tout, ainsi que toutes sortes d'objets hétéroclites. Dès 9 heures des groupes et des scolaires envahissent les guichets d'entrée où ils ont une priorité absolue. Nous partons ensuite visiter l'endroit opposé où ils se sont tous agglutinés autour de leur guide.</P>
		 
		 <P>Voici donc Poséidonia vieille cité Grecque fondée vers leVIme siècle avant notre ère. Nous suivons la Voie Sacrée bordée de temples et de sanctuaires. Les lauriers roses qui bordaient joliment l'artère ont été supprimés, ainsi les temples se découpent sur un pré aux herbes rases.</P>
		 
		 <P>Taillé dans un beau calcaire doré, voici le Temple de Neptune ( Poséidon en Grec ) le mieux conservé de toute la ville, puis dans la même perspective, le temple appelé Basilique qui était dédié à Héra. Ce serait le plus ancien et il ne manque pas d'allure.</P>
		 
		 <P>En poursuivant la Voie Sacrée visiblement restaurée, on entre dans le Forum ou subsiste un petit temple souterrain découvert depuis peu. Dédié à je ne sais quelle déesse, il contenait de superbes vases de bronze.</P>
		 
		 <P>Tout au bout du site, le temple' de Cérès fut élevé en l'honneur de la « Déesse aux yeux pers ». C'est le plus petit de tous, mais il est si bien conservé qu'il attire tous les photographes. A côté du sanctuaire s'élève une belle colonne où notre fille fut photographiée, quand elle partageait avec nous ses vacances. Je refais l'image, sans le modèle, avec un brin de nostalgie.</P>
		 
		 <P>Après la visite de Paestum, on continue la Longomare qui conduit jusqu'à la Calabre, mais chemin faisant on embarquera pour la Sicile. Route superbe, très beaux villages encadrés de montagnes, celles de la Chaîne des Apennins, tandis que la mer baigne la Côte. Les difficultés du parcours se multiplient avec l'exiguïté des rues à traverser avec notre camping car. Nulle place pour stationner, prendre une photo, se reposer, visiter, ou bien faire des courses, rien n'est prévu à cet effet pour nous, ni pour bivouaquer le soir d'ailleurs. Reclus de fatigue, après force recherches on opte pour une place près d'un oratoire, bientôt suivi par un autre camping cariste, aussi désemparé que nous. Ensemble, nos recherches aboutissent à une place, près de la mer et d'un village où l'on peut se reposer.</P>
		 
		 <P>Au matin, je m'aperçois qu'on est au Lido de Cetrato, magnifique station balnéaire située à proximité de Diamante au joli nom. On salue nos amis qui partent escalader le volcan Stromboli en Sicile. Nous les envions bien un peu, mais cette ascension est impossible pour notre faible sportivité, nous réservons nos forces pour l'Etna.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Arrivée en Sicile et l'Etna</SOUS-TITRE>

		 <P>8 heures, on est prêts à partir vers Reggio di Calabre et Vila San Giovanni pour l'embarquement vers la Sicile sans doute dans la journée. Les jolis villages rencontrés sont autant de soucis pour les traverser et le problème de l'arrêt subsiste plus que jamais. On doit faire l'impasse sur les balades au fil des rues, qui permettent des découvertes et même l'achat de produits alimentaires est impossible, pourtant ils commencent à nous manquer cruellement. Seul, le pain ne nous fait pas défaut, car on l'achète chez le pompiste en même temps que le gazole. On l'emmaillote soigneusement comme un bébé pour le garder mangeable. Le mot d'ordre est : rouler .</P>
		 
		 <P>C'est au Monte Alla que nous trouvons refuge le temps du repas de midi. C'est un superbe belvédère, au sommet duquel se trouve un séminaire. On aperçoit d'ici la mer qui baigne le pied de la montagne et un escalier creusé dans le roc permet d'accéder à une plate forme d'où le point de vue est exceptionnel.</P>
		 
		 <P>On quitte Monte Ella pour rejoindre Vila San Giovanni afin d'embarquer pour Messine. Suivre les panneaux qui nous mènent au port n'est pas la meilleure solution, car ils nous mènent tout droit à une entrée trop basse pour qu'on puisse passer dessous. Deux vieux Italiens en train de rêvasser sur un banc, nous dirigent vers le bon chemin et même nous suivent pour nous remettre éventuellement dans la bonne direction. Un grand merci à tous ces gens qui nous ont aidés et sans qui notre voyage aurait tourné court.</P>
		 
		 <P>Il y a une longue file d'attente à la station maritime, un guichet est dressé au milieu et je vais prendre notre billet d'embarquement. En revenant, je m'aperçois que le camping car a disparu. Je remonte la file impressionnante de camions sans succès, puis accompagnée d'un employé qui, de bonne grâce m'aide dans mes recherches, nous retrouvons enfin le camping car et le mari tous deux disparus parmi la grosse foule des bahuts. Dès lors on va occuper la place qui nous est assignée dans la cale, d'où coincés il nous sera impossible de sortir sur le pont.</P>
		 
		 <P>Le trajet dure 30 minutes environ, puis on joint Messine et prenons la route pour Taormine où commencera notre nouveau voyage en Sicile, que nous avons visitée en 1983 et n'avons jamais oubliée. Pourtant, il ne faut pas aller à la recherche de souvenirs, mais plutôt à la découverte du pays tel qu'il est devenu, c'est valable pour toutes les régions du monde...C'est sûrement à cause de sa beauté que Taormine est tant visitée en toutes saisons. Nous n'avons pas réussi à y glisser nos deux pieds ni même un seul..Aucune possibilité ici de trouver la moindre place de parking et les campings sont lointains comme tout. Nous décidons de tourner le dos à toutes ces difficultés et de réfléchir au meilleur moyen de les résoudre. On sort de la ville fourbus, déçus de renoncer si près du but, les nerfs en pelote.</P>
		 
		 <P>Il faut s'arrêter pour dormi n'importe où, ce que l'on fait sur une aire parmi les camions, où l'on s'endort à poings fermés malgré le bruit des frigorifiques.</P>
		 
		 <P>Aire d'autoroute entre Taormina et Catane. Il est 7 heures 20 et le soleil est déjà là menaçant d'être très chaud. Que nous réserve cette journée ?</P>
		 
		 <P>On décrète, l'impasse provisoire sur Taormine, à voir à notre retour.peut être. La soif d'un peu de solitude se fait déjà jour dès le début de notre entrée en Sicile, pour ne plus nous quitter. Et l'on prend la direction de l'Etna. La route contourne par le sud le volcan le plus grand d'Europe et le plus actif. Le circuit emprunté est magnifique, d'où les échappées vers la montagne magique sont à couper le souffle. Malgré le temps très ensoleillé, la neige coiffe encore les sommets. Quelques villages sont traversés dont Nicolosi où la lave de l'éruption avait cessé sa course en 1983. IL en reste des murets et des maisons construits avec la lave du séisme, qui donne un paysage noir et un peu triste, mais heureusement égayé par des profusions de genêts en fleurs. Après une montée laborieuse entrecoupée d'arrêts photos nous arrivons au refuge de Sapienza reconstruits et méconnaissable. Un grand parking est prévu pour les campers en grand nombre, on va pouvoir reprendre notre souffle.</P>
		 
		 <P>Et l'on va vers le petit cratère, noir de monde. IL donne l'illusion d'un grande expédition alors qu'il est situé au bout du parking, a vec juste une petite montée que les visiteurs font en parlant d'autre chose. Nous sacrifions au rite et faisons le tour de cette bouche de volcan où une tente d'observation a été montée tout en bas. La lave est foncée avec des tendances rouges, signe de sa teneur en fer. Les bus de touristes se sont groupés devant le restaurant et les bazars à babioles ont affichent des prix plus élevés que partout ailleurs, mais font des affaires en or. Sculptures de lave, bijoux d'obsidienne, pierres brillantes ou colorées artificiellement, on trouve ici toutes sortes d'objets. Le vendeur me fait cadeau d'une carte postale invendue, mais ses prix sont mal ajustés et, comme tout le monde je me fais avoir, mais modérément. </P>
		 
		 <P>On prend le téléphérique pour monter au refuge del Bosco, puis un bus 4/4 prend le relais jusqu'au sommet de l'Etna. Un guide nous accompagne aux endroits pittoresques et protégés.</P>
		 
		 <P>Nous sommes seuls dans la cabine suspendue du téléphérique, des bruits suspects nous inquiètent au départ puis, il y en a tant que l'on s'habitue. Au refuge, le bus tout terrain nous attend, il est vite envahi par la petite expédition d'une dizaine de personnes, dont nous faisons partie. Seuls Français du groupe, la difficulté de compréhension nous isole bien un peu, mais on va faire avec. La montée entre des murs de neige nous fait penser un instant à la Norvège, c'est surprenant ! A l'arrivée, un guide nous prend en charge et détecte vite notre non appartenance à la colonie Italienne. Il parle un peu le Français justement, ce qui nous arrange bien et sans doute à cause du risque lié à notre âge, ne nous quittera guère. La montée est très dure, mais c'est le tribut à payer pour voit le volcan au fond des yeux. La lave est devenue poussière, d'énormes crevasses crachent des fumerolles qui s'échappent des pentes neigeuses, c'est drôlement impressionnant.</P>
		 
		 <P>A la Torre del Filosofo, le guide fait un petit exposé scientifique, hélas ! tout de suite oublié. Le vent des hauteurs commence à sévir durement, heureusement le coupe vent sur la polaire protège presque radicalement. Mais je récolte l'onglée que le guide soigne en me donnant une poignée de lave brûlante. Le vent cingle le visage, rabat mes cheveux sur les yeux menaçant mes lunettes qui risquent d'être arrachées. Je serais à bout si je ne regardais pas autour de moi, en mesurant la chance de voir ce paysage magnifiquement impitoyable mais d'une incroyable beauté. Le feu est partout, la terre fume ses feux intérieurs, malgré la neige qui recouvre sommets et pentes. C'est la forge de Vulcain disait-on au moyen âge, ou l'entrée des enfers, malgré cela on grelotte. Un jeune grimpeur chaussé de tongs patauge pieds nus dans la neige, sans se plaindre . D'autres sont là en tee shirts, shorts ou petite chemise. J'ai froid partout rien qu'a les regarder. Jean filme peu, très peu, trop peu à cause de ses démêlés avec son genou qui lui laisse peu de répit. Mais il ne se plaint pas et avance bravement jusqu'au bout, refusant d'admettre qu'il vaudrait mieux renoncer à une partie de l'itinéraire, la plus difficile donc la plus belle. La récompense est au bout de l'effort et j'espère que les photos prises avec mes doigts insensibilisés par le froid restitueront la beauté de ce site à nul autre pareil.</P>
		 
		 <P>Le retour est euphorique, dans le panier wagon où nous sommes seuls avec les bruits inquiétants de la mécanique, face au grandiose paysage des pentes où la verdure s'est réinstallée au fil de la descente.</P>
		 
		 <P>Nous rentrons chez nous, mais beaucoup de nos voisins ont levé l'ancre, heureusement il en reste encore huit qui vont passer la nuit ici, comme nous. La fatigue nous envahit , mais grâce au portable on visionne les photos qui prolongent la joie de la découverte. Souper, repos afin de récupérer nos forces et de recommencer d'autres randonnées.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Syracuse et La "Villa dei Casale"</SOUS-TITRE>

		 <P>Il est 7 heures, beau soleil au pied de l'Etna, mais il fait froid dans l'habitacle, le chauffage rétablit vite un bon climat.</P>
		 
		 <P>Syracuse sera notre prochaine étape, mais il faut d'abord joindre Catane, la ville au dessous du volcan comme on l'appelle. On ajouter au milieu des voitures, tant l'envahissement des véhicules est important et anarchique. Il y en a en tous sens, garées n'importe comment et des bouchons à n'en plus finir. Il ne faut pas hésiter devant des panneaux indicateurs où la publicité pour les hôtels et restaurants se mêle aux directions que nous cherchons désespérément. Les klaxons sont là à houspiller les indécis que nous sommes. Ainsi, toute la matinée est nécessaire pour s'approcher de Syracuse où se profilent d'autres problèmes. Nous nous aidons du guide du Routard pour résoudre nos difficultés, car il est le seul qui donne des adresses de camping, hélas rares et lointaines. Mais nous trouvons un parking situé en bord de zone monumentale, il est gardé, donc légèrement payant, c'est parfait. Le gardien en fin de journée de travail nous installe juste sous un panneau de stationnement interdit et même gênant. Nous n'en menons pas large, il faut vraiment s'attendre à tout dans ce pays, il n'y a pas de ticket prouvant notre acquittement de stationnement, espérons que les vigiles seront compréhensifs.</P>
		 
		 <P>Grande est la déception que nous procure Syracuse. La « capitale de la nostalgie du monde » n'est plus ce qu'elle était, à notre avis. Le théâtre Grec édifié au Vme siècle avant notre ère, avec ses beaux gradins taillés dans la roche a subi bien des avanies et d'abord une restauration au ciment gris bleu qui le défigure totalement. Il ne reste plus que quelques marches d'origine dans le tracé initial. C'est dommage! On aperçoit au loin la silhouette pointue de la nouvelles cathédrale conçue par un architecte Français, elle ressemble à » un cornet de glace renversé ».</P>
		 
		 <P>Des latomies du Paradis, ou s'échinaient jadis des milliers d'esclaves il ne reste qu'un pilier debout et des éboulis qui mènent au jardin si bien domestiqué, qu'on n'y voit plus les magnifiques lauriers roses, ni les milliers de fleurs qui poussaient toutes seules. L'Oreille de Denys a subi une restauration visible elle aussi, pareil pour celle des Cordiers qu'on ne peut plus visiter.</P>
		 
		 <P>Heureusement l'amphithéâtre Romain elliptique est là, splendide et si évocateur des affrontements cruels qui s'y sont déroulés. C'est en effet ici qu'avaient lieu les combats de gladiateurs et de fauves. On aperçoit encore le couloir qui les amenait dans l'arène, aujourd'hui il est couvert de fleurs sauvages.</P>
		 
		 <P>Voilà ! Nous venons de parcourir Neapolis ,qui fut la première ville Grecque de Sicile. La nostalgie ne nous a pas quittés.</P>
		 
		 <P>On rallie le camping « Fontaine Blanche » sur la route de Noto. Nous avions rencontré le propriétaire et avions promis d'aller le voir, sans croire que nous tiendrions notre promesse. On ne l'a pas regretté, malgré un environnement de discothèques muettes pour l'instant de pré saison. Une immense prairie sous les pins centenaires nous accueille.</P>
		 
		 <P>Camping « Fontaine Blanche ». IL est 8 heures et le soleil chauffe fort déjà. On flâne vraiment sous les vieux pins, les oiseaux chantent à tue-tête et autour de nous, tout le monde est parti, y compris nos voisins à vélo qui nous ont bluffés. Ils disposent seulement d'une tente et de deux chaises de bois qu'ils transportent sur leur porte bagages, leur table au ras du sol n'est autre qu'un cageot renversé. Equipement juvénile pour ces deux tourtereaux à cheveux blancs qui semblent si heureux avec si peu de choses..</P>
		 
		 <P>On n'a pas découvert leur nationalité, mais leur accent semble venir de l'est. On les a trouvés courageux et ... inimitables.</P>
		 
		 <P>Aujourd'hui nous prenons la route de Noto, Avola et Raguse, puis à Gela on bifurquera vers Piazza Armerina, pour revoir la « Vila dei Casale » au sol couvert de mosaïques datant du III ou IV me siècle de notre ère. Nous l'atteignons en fin de journée sous un soleil de plomb au milieu d'un enchevêtrement de bus inimaginable. Quel pays ! Que de visiteurs ! Quand est-ce la basse saison ici ? Heureusement, un gardien nous dirige vers un parking où stationnent plusieurs camping-car. Nous sommes provisoirement sauvés.</P>
		 
		 <P>Le gardien nous souffle l'heure d'ouverture et nous conseille d'y être. Ce que l'on fait dès 8 heures.</P>
		 
		 <P>L'entrée est gratuite, pour nous qui avons l'âge canonique et même un peu plus de 65 ans. Sur le vu de notre carte d'identité, un ticket nous est délivré, qui nous garantit une visite sans bourse délier. Cette attention renouvelée à chacun des sites est surprenante et agréable. Merci à l'Italie et à l'UNESCO pour ce geste dont on profite ainsi que les enfants. On entre dans les couloirs de la majestueuse villa édifiée au III me siècle pour un « frère d'armes de l'empereur Dioclétien » . Sous de grandes verrières protectrices s'étendent des kilomètres de mosaïques aux gammes de tons très étendues. Il y en aurait 3500 mètres carrés. Grâce à des passerelles, on surplombe les sols d'une rare beauté, les voir parfaitement est un régal pour les yeux et pour mon appareil photo qui affiche bientôt carte complète en couinant. Peut être ces merveilleuses mosaïques ne feront pas de très jolies images à cause du soleil qui les éclaire partiellement au travers de toits translucides où se tracent les ombres de la charpente.</P>
		 
		 <P>Parmi les sujets très divers, on remarque des scènes de pêche , de chasse, de travaux des champs. Animaux, oiseaux, fleurs, enfants, scènes de bains et de massages, jeunes sportives en bikini. Cette dernière image est très regardée, car elle est rare et même osée, elle serait la première représentation imagée du maillot de bain deux pièces, cboquant à cette époque et même beaucoup plus tard.</P>
		 
		 <P>On y voit aussi des scènes de la mythologie : les travaux d'Hercule, le Cyclope Polypheme et Ulysse prêt à l'égorger et d'autres images moins terribles : guirlandes et médaillons, fauves d'Afrique toute proche, tigres et lions, girafes et éléphants, ainsi que des serpents qui sortent de partout. Régal pour les historiens, la villa dei Casale raconte en images somptueuses la vie des bourgeois et de quelques manants à cette lointaine époque, tout en illustrant les récits mythologiques, qui se rappellent à notre souvenir.</P>
		 
		 <P>Les thermes complètent notre visite, l'astuce de leur installation nous à médusés. Jetons un dernier coup d'oil à la villa magique depuis le jardin peuplé de jarres gigantesques, puis à la palestre bordée de colonnes dont deux sont authentiques. Le sol est lui aussi décoré de figures géometriques. L'ensemble fut recouvert de terre à la suite d'une avalanche du mont qui la surplombe, c'est ainsi qu'elle tomba dans l'oubli. Les fouilles de1950 remirent au jour la splendeur des mosaïques de la villa dei Casale que nous venons de visiter complètement émerveillés.</P>
		 
		 <P>Remontant la foire, installée sur le chemin du retour, nous achetons le guide souvenir rempli de photos que sans doute nous n'avons pas faites. Baratinant notre langue Franco Italienne la jeune vendeuse nous signale un autre site à ne pas manquer. Quelques pages à la fin du livre parlent de Morgantina, village Gréco Romain que les photos bien choisies nous incitent à visiter. On y part aussitôt.</P>
		 
		 <P>Voici donc Morgantina, cité Grecque vivant ici vers le IV ou V me siècle avant notre ère avant d'être ensevelie sous un séisme qui conserva ses vestiges jusqu'à nous. On flâne parmi les murs absents, on visite le théâtre qui contenait 1000 spectateurs et dont la fonction était religieuse et politique à ses débuts puis l'éklésiasthérion sorte de sénat fut construit juste à côté et s'y déroulait l'assemblée générale de la ville, pendant laquelle les orateurs s'en donnaient à cour joie. Par la suite le Théâtre reprit sa fonction scénique : musique, tragédie et fut uniquement voué aux arts. On grimpe sur la colline pour avoir une vue d'ensemble de la vieille cité ruinée. Les acanthes fleurissent parmi les avoines folles, leurs feuilles servent de modèle pour les chapiteaux corinthiens.</P>
		 
		 <P>C'est ici, à Morgantina qu' est mort prisonnier l'esclave révolté Euno originaire de Syrie en 135 avant notre ère, donc bien avant Spartacus. Le soleil brûlant dore les pierres et la promenade parmi elles est un vrai bonheur, en même temps qu'une leçon d'histoire ancienne. Il n'y a pas d'autre visiteur que nous à Morgantina et cette solitude nous va comme un gant. On ne peut oublier que tant de gens ont vécu ici, alors c' est presque religieusement que nous marchons dans l'histoire racontée par les pierres.</P>
		 
		 <P>Maintenant nous allons vers Enna, le nombril de l'île, comme on appelle ce belvédère de la Sicile. La ville est tellement enfoncée dans le centre qu'on doit prendre des routes charretières parfois barrées par des travaux de réfection. On les passe comme on peut à travers pierres et broussailles que je tente d'écarter à la main tout en roulant. Il y a seulement une trentaine de kilomètres pour atteindre Enna, mais la moitié est preque impraticable et l'arrivée est un vrai soulagement. N'ayant aucun point de chute, nous joignons le parking de Castello di Lombardia tout en haut à 1000 mètres d'altitude, comme nous conseille notre guide. Nous nous casons dans un stationnement comme partout pléthorique. Il me semble que l'on va camper au milieu de véhicules hors d'usage et on n'est pas fiers du tout !</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Castel di Lombardia, La Vallée des Temples et Selimonte</SOUS-TITRE>

		 <P>Parking du Castel di Lombardia. Il est 8 heures et on n'a pas si bien dormi que ça. Il faut dire que les discothèques peuplent ce quartier, ainsi on a eu droit à diverses musiques, parlottes , bagarres même. Je ne parle pas du vrombrissement des voitures, lancées à toute allure et qui nous frôlent jusque sur le parking . Du coup, ce matin la forme olympique est absente et on se déplace le long du mur d'enceinte du château pour récupérer un peu. Il y a déjà un camping car immatriculé 71, un département du centre je crois et contrairement aux apparences ce sont des écossais vivant en France qui l'habitent, un peu ébahis de leur parcours un peu chaotique. Nous leur faisons part de nos propres difficultés pour les rassurer, mais ils semblent perdus, tout près de rebrousser chemin. Ils ont rayuré leur véhicule tout neuf sur une bonne longueur, je ne donne pas cher pour la suite de leur séjour.</P>
		 
		 <P>Le château que l'on veut visiter est « free », mais fermé de toutes parts, portant on réussit à se trouver une entrée par une porte branlante. Ainsi on peut faire le tour de la cour d'honneur devenue théâtre de plein air. La tour Pisane haute de 24 mètres est inaccessible, car dangereuse, il faut croire. Dommage ! car c'est un superbe belvédère, d'où l'on a un point de vue unique sur la ville d'Enna, sur le village de Calascibetta perché sur une montagne face à nous et l'Etna lorsque le temps est clair. C'est sur les bords du lac de Pergusa aperçu à quelques kilomètres à peine, que Pluton enleva Perséphone qui cueillait des fleurs pour en faire la déesse des enfers. Les temps modernes ont, un jour, asséché le lac pour créer un circuit automobile, le site fut contaminé et les autorités de l'environnement décidèrent alors de dévier le cours d'un fleuve pour remplir à nouveau le lac , afin de retrouver la faune et la flore d'origine et l'image poétique de la mythologie.</P>
		 
		 <P>Lors de la visite de Morgantina, j'ai parlé de Euno qui, bien avant Spartacus avait mené la révolte des esclaves durant sept ans. Il mourut emprisonné à Morgantina et sa statue enchaînée et dramatique est dressée au pied du château que nous venons de voir. On trouve un chemin qui nous mène à la Rocca di Cerere, sorte d'autel de pierre qui laisse deviner les restes d'un temple Grec, dédié à Cerès déesse de l'agriculture. D'ici, panorama imprenable sur la campagne, cultivée sur les pentes comme de jolis potagers en forme de carrés, de triangles et même de cours. Nous quittons le centre de l'île pour le sud et la vallée des temples à Agrigente. Le trajet est court, bucolique, le soleil brûlant.</P>
		 
		 <P>La vallée des Temples à Agrigente nous laisse pantois. Les autocars du monde entier se sont donnés rendez-vous sur les aires et les moindres places sont occupées ici aussi. Aucun arrêt n'est possible, nous nous rendons alors au camping de San Léone assez proche du site d'Agrigente. En Italo Anglo Français on sait qu'un bus est à prendre à l'arrêt « fermata » dont la compagnie s'appelle « Dune ». Il est de couleur orange, c'est le numéro 2.</P>
		 
		 <P>Durant un itinéraire si court, une panne est imprévisible et inattendue.mais on a une panne. La proximité d'un garage nous sauve, nous devons changer de machine, le reste du trajet est sans encombre.</P>
		 
		 <P>Voici donc Agrigente et sa fameuse Vallée des Temples, que de nombreux séismes ont façonnée comme on la voit aujourd'hui. Notre visite commence par « le Gigante »énorme statue de 7mètres 50 de long qui peuplait avec d'autres géants des temples destinés à Zeus ou a Neptune. Il gît au sol de tout son long et pour le voir, on doit monter sur un bloc de pierre à ses pieds. Poursuivons notre chemin au milieu des temples écroulés, que l'imagination peut reconstruire, l'espace d'un rêve grâce aux restes de colonnes dont quelques unes ont été relevées.</P>
		 
		 <P>Au bout du site, le temple des Dioscures dresse sur le ciel bleu ses 4 colonnes encore partiellement revêtues de l'enduit d'origine du « Vème siècle avant J C quand même.  On pense qu'il a été dédié à Demeter et à Perséphone, la cueilleuse de fleurs d'Enna élevée à la dignité de déesse infernale. Ce temple de Démeter est devenu le symbole d'Agrigente et décore tous les dépliants touristiques.</P>
		 
		 <P>Il y a peu de visiteurs ici, à l'extrême bout de la Vallée ,on flâne longuement puis on rejoint l'autre partie du site où les hordes nous ont précédés. On longe maintenant un chemin bordé d'habitations troglodytes et de temples, dont celui de la Concorde, sous les échafaudages de sa restauration, puis celui de Junon ( en Grec Héra ). En fin de journée les visiteurs ont été cueillis par les autocars , nous finissons donc tranquillement notre visite parmi les lauriers roses, les genêts odorants, les liserons bleus aux fleurs grosses comme des soucoupes. La journée fut dure, mais bien belle. On rejoint notre arrêt de bus pour retrouver notre point de chute, le camping de San Léone. Je rappelle qu' à l'aller une panne nous a perturbés, nous sommes donc inquiets lorsqu'il se retarde. Nous apprenons incidemment qu'il est encore en panne, alors au bout d'une heure d'attente nous hélons un taxi, c'est alors que notre bus numéro 2 se pointe. Le retour au camping se fait en dix minutes, dans une circulation invraisemblable. On a eu chaud dans tous les sens du terme ...</P>
		 
		 <P>Camping de San Leone Valli di Templi, vers Selinonte. Nous achetons sur le bord de la route un gros sac d'oranges et un petit panier de cerises qui se révèleront fades. C'est ainsi pour tout, les tomates ont la peau dure et les fraises un cour sans saveur, ceci étant dû au climat rude et peut-être au manque d'eau. La campagne est pourtant belle, avec ses cultures sur' des mouchoirs de poche de terrains en long, large ou bien ovale suivant le relief. Oliviers, amandiers et pistachiers se partagent le territoire. Leurs troncs noueux prouvent qu'ils sont là depuis des lunes. Parfois la cime des oliviers est coupée, du coup les branches basses se développent et retombent vers le sol à la manière des saules pleureurs. C'est curieux !</P>
		 
		 <P>Diné sur le joli port de pêche de Port Pale après Sciacca et Menfi. Sur cet itinéraire il y a beaucoup de tunnels, des viaducs qui dominent des routes enroulées, le voyage est formidablement imagé.</P>
		 
		 <P>Monumental site champêtre, érigé en promontoire sur la mer, Selinonte fut fondée par les Grecs vers 63O avant notre ère, puis détruite par les Carthaginois. Longtemps oublié la ville mise au jour est considéré comme l'ensemble architectural le plus remarquable de la Méditerranée.</P>
		 
		 <P>On marchait à nouveau parmi les temples debout, les grandioses éboulis et les énormes soubassements des temples. Le soleil de la fin du jour ajoute une note dorée aux pierres. On rejoint l'autre colline et l'acropole où se dresse le dernier temple . Nous sommes seuls et avons perdu le sentier du retour.que nous finissons par retrouver en suivant le bord de la falaise qui domine la mer. On rallie le camping Athéna au village de Marinella où nous allons déplier cartes et guides afin de faire des plans sur cette comète. Le gardien jardinier est là, toujours autour de nous, drôle de camping à la liberté très surveillée, il faut faire avec car il n'y en a pas d'autre. Bonne nuit les petits ! ...</P>
		 
      </SEC>
	  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Erice et le temple de Segeste</SOUS-TITRE>

		 <P>Camping Athéna à Marinella - Sélin onte. Bien dormi, à la faveur de la fatigue intense et malgré les musiques diverses et batteries lancinantes de l'entrée du camp. Il y a eu juste quelques gouttes de pluie dans la nuit et ce matin soleil bien costaud. Il est 9 heures 15, on va prendre la route vers Mazzara del Valle qui longe la mer, puis Marsala.ou autre.</P>
		 
		 <P>On prend la grande route et même un peu d'autoroute (gratuite ) jusqu'à Mazara où elle s'arrête en pleine rocade. La S 115 lui succède, on l'emprunte jusqu'à Marsala, où les vignes poussent partout comme des champignons. Ville africaine, poussiéreuse et brûlée de soleil, Marsala est longue à traverser. Heureusement on prend la lungomare et c'est un vrai bonheur. Nous faisons la pause repas sur un parking au ras de l'eau, où les bateaux se balancent. L'air marin nous ouvre l'appétit et ce répit est nécessaire est bénéfique.</P>
		 
		 <P>On continue la route littorale qui conduit à Trapani. La route du sel passe par là, au bord de la lagune de Stagnone où les salines produisent un sel riche en magnésium, en fluor, en iode et potassium. Les sauniers travaillent à la récupération du sel, mis en tas qu'ils recouvrent de tuiles pour abriter leur récolte des intempéries. Face à l'île San Pantaléo des moulins à vent animent le paysage. Dans l'un d'eux on trouve le musée du sel, les autres sont là pour décorer le paysage et c'est très réussi.</P>
		 
		 <P>Bientôt l'embarcadère pour l'île San Pantaleo vient nous tenter, mais on renonce vite à la traversée qui nécessite l'abandon du véhicule sur un parking jusqu'à notre retour. Ce n'est pas rassurant, ce projet là n'est pas raisonnable.</P>
		 
		 <P>On poursuit donc notre route vers Trapani, ville la plus à l'ouest de la Sicile. De ce port partent des bateaux ralliant Tunis, les îles Egades, Panteleria et la Sardaigne. Trapani a gardé un petit côté Africain avec sa canicule permanente, ses maisons blanches dans un dédale de rues poussiéreuses où l'on se perd facilement. Mais on peut compter sur la gentillesse des gens prompts à nous remettre dans le droit chemin et n'hésitent pas à nous accompagner pour nous éviter d'autres erreurs. Quelques églises rappellent l'art islamiques, ce qui n'a rien d'étonnant, car elles furent mosquées en leur temps.</P>
		 
		 <P>Nous entamons maintenant le très bel itinéraire qui de Trapani conduit à Erice. La route s'enroule sur le flanc de la montagne, par dessus des paysages fabuleux. Nous parcourons 12 kilomètres de balcons, avec la mer jusqu'à l'horizon où se profile le rocher en cône de Cofano. Depuis peu un téléphérique relie Trapani à Erice, il fait éviter ces 12 kilomètres de route magnifique, mais ouvre le point de vue sur les îles Egades. Quelle que soit la route choisie elle est féerique.</P>
		 
		 <P>Erice est donc située sur un piton de 75O mètres de haut. Les rues sont étroites et pentues, il est normal de garer le véhicule en dehors de la ville, même un peu loin, hélas ! on trouve beaucoup de visiteurs venus par bus entiers et garés là où il n'y a pas de place pour nous. C'est bien dissuasif, mais on essaie d'éteindre notre rancune en goûtant sans retenue la beauté de ce site. Nous visitons d'abord la Chiesa Matrice, église de la mère de Dieu. Dotée d'un porche baldaquin qui forme avec l'ancienne tour de guet devenue campanile un ensemble spectaculaire. Cette construction Normand » du XII me siècle fut sûrement remaniée. L'intérieur est massif, la voûte en croisée d'ogives est ciselée comme un vieil ivoire , la rosace aux tons éclatants éclaire le double transept. Détail curieux et inattendu, les agenouilloirs munis de coussins sont relevés, comme pour donner à la pénitence la douleur qui mène vers l'absolution.</P>
		 
		 <P>Les rues finement carrelées luisent d'usure et les pas glissent dessus pour peu qu'on regarde ailleurs qu'à ses pieds. On est frappés par les différentes sortes de pavages, tantôt galets polis au soleil, tantôt petits galets sertis dans de longues pierres posées en diagonales noir sur blanc, ou l'inverse, avec la rigole millénaire au centre. Les ruelles mènent toujours à des patios fleuris où l'eau coule sur des fleurs éclatantes, tandis que de gros matous paresseux font la sieste et le guet du coin de l'oil. Les numéros des maisons et le nom du locataire sont calligraphiés sur de la céramique et placés sur la porte des maisons qui devient unique en son genre.</P>
		 
		 <P>Pour joindre le château médiéval tout en haut de la ville, il faut traverser en entier la via Roma où se sont rassemblés tous les bazars de la création. Des céramiques sous toutes les formes, assiettes, cadrans solaires aux effigies de la Sicile : le visage d'une femme encadré de trois jambes repliées représentant les 3 Faces de l'île. Les tapis de lirette aux vives couleurs, rappellent l'art Africain, proche voisin du pays. On passe devant la brigade des carabineri à l'enseigne de céramique ornée de fleurs, puis devant l'église rose à coupoles rondes et baroques. On atteint le gardino dei Castello aux parfums de buis et refuge des oiseaux . Dans le jardin le château Normand surplombe des falaises vertigineuses et domine un paysage éclatant de soleil, tempéré par une brume de chaleur. Voilà ! c'est tout pour Erice. Par temps clair on aperçoit les îles et le cap Bon en Tunisie. On apprend plus tard que les deux tours du château doivent être transformées en restaurant.Telle qu'elle est encore Erice est un petit bijou, c'est bien dommage que tout le monde le sache.</P>
		 
		 <P>Nous rejoignons notre parking au diable vert et cherchons une solution pour passer la nuit. Ce souci de renouvelle à chaque fin de journée à cause de la rareté des campings, ou même leur absence totale en bien des endroits. Pour ce soir nous découvrons à point nommé celui du Lido de Bonaguia en bordure de mer.</P>
		 
		 <P>Repos bien mérité. Dans la nuit au milieu du sommeil, des pétarades effrayantes lancent des étincelles qui retombent sur le toit de notre véhicule. On n'est pas bien rassurés, puis on pense au feu d'artifice allumé pour la propagande électorale proche. Les étincelles ne sont autres que les feuilles d'eucalyptus que les déflagrations ont faites chuter.</P>

		 <P>Camping du Lido de Bonaguia. Il est 9 heures, le soleil est chaud comme en canicule. En milliers d'exemplaires la bobine du candidat aux élections jonche le sol, devant le camping et dans les rues de la station balnéaire que l'on appelle ici pompeusement Costa Azzura. Il y a des rues qui s'appellent Nizo summum du luxe. Mais la mer lèche les abords d'une plage nauséabonde, où les gens se complaisent et prennent des bains de soleil sur des rochers inconfortables, couverts d'algues et de détritus. Les hôtels sont luxueux pour la région et la mer est belle, il y manque juste le « Pavillon bleu » qui garantit l'hygiène et la propreté. Un minimum au moins ...</P>
		 
		 <P>On part sur Segeste à 5O kilomètres d'ici à peine, à l'intérieur des terres, mais pour s'extraire de Trapani, on doit demander notre chemin plusieurs fois. Prétextant le manque d'indication ( vrai ) et la difficulté de l'itinéraire ( encore vrai ) le gars interrogé vient nous précéder avec sa voiture. Beau geste! et plus fréquent que ce que l'on croit. Inattendu !</P>
		 
		 <P>Où est le joli temple de Segeste, sauvage et magnifique, caché dans les feuilles et les hautes herbes ? Il est toujours aussi beau , doré sous un soleil brûlant, mais il est envahi par la foule. Les bus déversent tant et plus de visiteurs et il est impossible de faire une photo sans gâcher notre pellicule et notre enthousiasme. Heureusement à l'approche de midi le site se vide, nous restons presque seuls et profitons de cet instant rare pour admirer la pureté des lignes de ce temple que les archéologues disent inachevé. Il se dresse sur la cime d'un piton , tout au bord d'un profond canyon, endroit magique et l'on ne manque pas d'être subjugués une seconde fois. Après la visite, on se restaure à n'importe quelle heure sur le bord d'une route en pente, un peu éloignée, mais dans la perspective du temple que l'on peut regarder tout à loisir.</P>
		 
		 <P>Nous avons encore le théâtre à voir. Il est situé sur un autre versant de ce mont Barbaro. En coupant à travers champ, deux kilomètres sont à parcourir pour l'atteindre et malgré la pente un peu raide c'est faisable, pourtant nous choisissons de prendre la navette qui permet l'économie de nos petits moyens physiques. Il plane ici une sorte de mystère sur cette cité disparue dont le temple inachevé et le théâtre sont les monuments presque intacts. Ce belvédère admirable, nous offre une vue grandiose sur les monts environnante, sur Castellamare et le serpent routier sur pilotis qui franchit allègrement la vallée. Bâti avec les pierres de calcaire local, le théâtre restauré avec minutie contient 4000 places et constitue un magnifique témoignage antique qui pourrait se situer aux environs du III me siècle avant notre ère. Eblouissement total, en descendant du théâtre, on a une vue plongeante sur le théâtre que l'on voit sous un autre angle. On n'est pas prêts de l'oublier.</P>
		 
		 <P>Retour à la case départ, on prend une bière pression à la terrasse du café sous les arbres qui ont vu défiler l'histoire. Aujourd'hui, tout m'est émotion grâce à ce merveilleux patelin dont il ne reste que de magnifiques pierres.</P>
		 
		 <P>Le camion garé en plein soleil nous réserve une atmosphère intenable, on part vite vers ailleurs . Il y a peu de campings dans ce pays, seuls les bords de mer en sont quelque peu équipés, à des prix prohibitifs frisant le double de ce qu'on paie en France. Malgré ça on est contents de se caser. Apres quelques recherches, on atterrit à Nausicaa, tout petit camping de Castellamare del Golfo.La mer Thyrrénienne est à nos pieds. On a juste à côté de nous un campeur solitaire, sans tente ni véhicule d'aucune sorte, juste un sac de couchage et un peu de linge qui sèche sur des fils. On tente un petit bavardage presque impossible barrière du langage infranchissable. Pourtant on saisit qu'il est Allemand, habite Nuremberg, il nous montre une photo de sa femme, Ulrika et de sa fille Corina deux jolies blondes, ma foi ! lui c'est Manfred. Curieux ces vacances en solitaire, en ayant la nostalgie de sa famille pourtant... On rentre et nous couchons, toutes ouies du véhicule grandes ouvertes, afin que l'air frais de la nuit puissen rentrer dans l'habitacle.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Montréale, le Massif des Madonie et Pétralia</SOUS-TITRE>

		 <P>Camping Nausicaa à Castellamre di Golfo. On vient de dire au revoir à Manfred qui a eu l'air consterné de nous voir partir. On doit rejoindre Montréale, à grand renfort d'indécisions, d'erreurs de parcours et d'interrogations réitérées d'itinéraires Nous entrons dans la ville et cherchons la zone monumentale qui jouxte la cathédrale. Nous la trouvons en suivant un enterrement pas à pas . Le parking est atteint par une route étroite et sinueuse, il nous permet d'éviter la circulation anarchique qui règne dans cette vieille cité trop touristique. Ensuite la marche à pieds pour rejoindre les sites est tout aussi problématique : les voitures rasent les trottoirs, larges de quelques centimètres à peine. Il faut marcher en se plaquant de biais contre les murs des maisons, en prenant garde aux rétroviseurs qui ne pardonnent pas.</P>
		 
		 <P>Mais la visite de la somptueuse cathédrale est notre récompense. Elle fut édifiée sous le règne de Guillaume II roi Normand vers l'an de grâce 1172. L'entrée est un éblouissement. Murs, plafonds et piliers sont tapissés des plus belles mosaïques que l'on puisse imaginer, sur fond or. Bible extraordinaire, mais aussi histoire de l'humanité sont contées sur les murs, grâce à des millions de petits carrés de toutes couleurs sur 6000 mètres carrés de surface. Tout au bout de l'abside centrale, au dessus de l'autel, le Christ en majesté bénit l'humanité. Il est impressionnant par l'expression de son regard et par les dimensions de son visage qui mesure 3 mètres tandis que son envergure d'un bras à l'autre mesure 12 mètres. Une longue visite est nécessaire, plusieurs heures sans doute, tant que l'attention ne faiblit pas.</P>
		 
		 <P>Le cloître est fermé pour restauration, c'est bien notre malchance. Regrets de ne pouvoir visiter cette merveilleuse ouvre d'art. Alors en contournant la basilique, on découvre l'extérieur de l'abside, toute décorée d'arc brisés, incrustés de pierre de lave et de calcaire, un vrai bijou qui évoque un vieil ivoire patiné.</P>
		 
		 <P>Les ruelles avoisinantes ont mis du linge aux fenêtres, mais aussi des fleurs, c'est un vrai régal de circuler ici dans ces petits espaces où les voitures ne peuvent se glisser.hélas ! ce sont les scooters et motos qui passent en trombe.aucun espoir de paix pour les pauvres piétons ! ...</P>
		 
		 <P>Jetons un dernier regard à la perspective de la place où se sont groupés tous les marchands de souvenirs . Il n'y a plus de charrettes décorées tirées par des ânes enrubannés, le folklore sicilien se perd peu à peu, mais il résiste encore sur les cartes postales, c'est à peu près tout.</P>
		 
		 <P>Nous venons de terminer notre visite à Montréale , nous reprenons le véhicule et passons le petit chemin en priant d'être seuls jusqu'au bout, car tout croisement est impossible. La route normale est là.victoire ! On décide tout de go que Palerme.hé bien ! on va faire l'impasse sur cette ville et la contourner vers d'autres villes . Jean crée un nouvel itinéraire au départ de Campofelice un peu avent Cefalu.</P>
		 
		 <P>Bref ! c'est une petite route sinueuse, qui grimpe dans la montagne, jusque vers 1600 mètres d'altitude. C'est rustique, reposant ,frais et joli comme tout. C'est le massif des Madonie On va ainsi profiter de ce répit provisoire, sans doute, si j'en crois le programme tracé. Mais il est possible de donner des coups de canif au programme tracé et de n'écouter que la fantaisie du moment.c'est d'ailleurs ce que l'on fait maintenant.</P>
		 
		 <P>Traversons donc le Massif des Madonie devenu Parc Naturel et à ce titre protégé. Les vieux villages que l'on traverse ont conservé de vieilles églises dans lesquelles sommeillent des ouvres d'art que l'on est surpris de trouver ici, dans ces monts reculés. Des châteaux médiévaux démantelés et parfois des arbres à palabres réunissant tous les inactifs qui veulent parler ou bien regarder le temps passer.</P>
		 
		 <P>On adopte pour la nuit un parking de ski juste après Piano Battaglia, à l'endroit où la route est la plus haute. Aux alentours de 2000 mètres je crois. Un troupeau de moutons rentre à la bergerie et seules les sonnailles troublent le silence. Face à nous l'hôtel de la Griffone propose en Français dans le texte, des crèmes caramel et des crêpes, mais il est fermé et ne doit fonctionner qu'à l'époque des sports d'hiver, ou pendant les vacances d'été. Calme et silence, on ne peut que bien dormir, malgré l'altitude, que l'on a bien tolérée.</P>

		 <P>Piano Battaglia, Face à l'hôtel la Grffone, situé au pied d'une montagne de pierre grise. Son toit tout neuf est tout parsemé de ces pierres sans doute pour fixer les tuiles canal et les protéger du vent et de la neige.</P>
		 
		 <P>Dans ce Parc Régional des Madonie, il y a plein de sentiers que les marcheurs empruntent et de villages escarpés où le temps s'est arrêté. Plus un seul touriste ici, on les a laissés dans la poussière des villes et le bruit des klaxons. Seuls le chant des oiseaux et les sonnailles des moutons meublent le silence que l'on écoute religieusement. Les arbres énormes qui peuplent les bois sont des hêtres, qui produisent la manne, sorte de sève utilisée encore de n os jours en pharmacologie. On va continuer le parcours par Port Mandarini, Petralia Sottana et redescendre par Castelbuono jusqu'à Cefalu ou l'on va retrouver la masse. Mais à Pétralia s'arrêtent nos projets de visite, tant la ville pourtant située au bout du monde est envahie par les autocars et voitures en tous sens. Les rue sont étroites, sans signalisation de sorte qu'on a toutes les peines du monde à les quitter alors qu'on est dans uns impasse. Nous devons ainsi renoncer à plein de projets de visite. Juste quelques photos d'un château Normand à Gérasi Siculo, puis on fait un arrêt repas dans un sentier forestier. ON n'a plus de pain, presque plus d'appétit, ni d'entrain et la ville de Cestelbuon on à traverser impérativement me serre les côtes. Sachant à quoi on s'expose, on traîne pour retarder l'échéance.</P>
		 
		 <P>L'autoroute vers Cefalu faite par bribes, se confond avec la S 113 et longe la mer tout le long. Finalement c'est presque sans encombre que l'on arrive. Nous prenons le parking du port car tous les autres nous sont interdits, question de gabarit évidemment. Nous partons à pieds, chercher la place du dôme voir l'église que fit construire Roger II, en 1130. On ne recollait pas la ville, alors il n'y a rien d'autre à faire que de suivre un groupe que l'on laisse en chemin au rayon de la poterie. On continue à travers les cartes postales qui encombrent les min i trottoirs, les sacs siciliens, les soleils jaunes et les plats à fleurs. Puis, tout à coup.la voilà la belle, toute dorée sous le soleil Photo, film, station à la terrasse d'un café sous un parasol, les yeux rivés sur la façade Normande qui possède des similitudes avec Montréale ainsi que des ressemblances islamiques. L'intérieur est sobre, dominé par la figure impressionnante du Christ en Majesté dont la main droite bénit le monde à la manière Grecque. Il fut réalisé en mosaïque sur fond doré et servit de modèle à celui de Montréale.</P>
		 
		 <P>Retour chez nous, sous le linge qui flotte au vent, comme des oriflammes, en slalomant entre les motos, les scooters, les autos roulant en dépit de la moindre prudence et celles stationnés contre les murs des maisons, volant l'espace réservé aux pauvres piétons. Si l'on ajoute les enfants, les groupes, les chiens on se demande bien comment on fait par quel miracle on peut tous contenir . Au parking du port, c'est un autre souci.la police nous invite à quitter les lieux, car le stationnement est interdit ici. Nous décernons un gros zéro pointé à l'internaute qui nous avait conseillé cette solution. Salut Cefalu, nous te gardons une grosse rancune.</P>		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La fin du périple</SOUS-TITRE>

		 <P>Il est 8 heures, beau soleil qui menace d'être chaud. On bivouaque sur l'aire routière vers Salerne, où la nuit fut bruyante comme jamais . Garés sur le parking des camions, avec les frigorifiques et les moteurs assourdissants, on n'a pu fermer l'oil qu'après minuit où ils se sont calmés.</P>
		 
		 <P>Les Belges se sont installés juste derrière nous et ne se sont pas plaints du manque de calme, dans ce fichu pays, on finit par s'habituer à tout. Ils nous font part de leur projet , remonter l'Italie par la côte est, traverser la Suisse et rentrer chez eux désappointés à notre image.</P>
		 
		 <P>Nous rentrons par la côte ouest, sans traîner.à quoi bon ! Parfois nous cherchons une' aire pour faire une coupure, un peu ombragée si possible, autant chercher le merle blanc..et nous faisons la pause en plein soleil 30 degrés dans l'habitacle.</P>
		 
		 <P>La route est banale aujourd'hui, Jean dit que non, car à cause des travaux, elle est scindée en deux et il faut bifurquer sans arrêt d'un seul côté. Les plots de délimitation en caoutchouc sont souvent bousculés et la casse des voitures visible en plein d'endroits. Les girophares de la police stradale ne chôment pas et les capots relevés sont légion ainsi que la tôle froissée, nous n'en menons pas large.</P>
		 
		 <P>La traversée de Rome nous souciait beaucoup, mais elle s'est faite à peu près bien. Pourtant sur la route de Civitavecchia, la file de voitures rentrant de Week end est impressionnante, pour une fois on est du bon côté.</P>
		 
		 <P>Les routes s'emmêlent et on perd la nôtre à plusieurs reprises. GPS, au secours, mais il se repose et nous cherchons à sa place . .. A l'heure du bivouac nous décidons une incursion en bord de mer ou parfois on peut stationner. On bifurque sur Ladispoli, village dont nous n'avons jamais entendu parler . Hé bien! Nous ne l'oublierons pas de sitôt, car c'est une station balnéaire réputée fréquentée par les romains. C'est donc la suite du refrain habituel :monde fou, voitures en tous sens. On tourne désespérément pour nous sortir de ce labyrinthe, sans pouvoir se placer ni trouver la suite de notre itinéraire. Merci la Providence, qui sous les traits de notre petite Tarbaise nous conduit au camping Queen, nulle part indiqué et que nous n'aurions pas trouvé sans elle. Nous sommes sauvés! Excellent accueil, au camping ou les familles dans des cottages de rêve s'apprêtent derrière le gril. Téléphone de notre fille, souper, et au lit. On est si fatigués que l'on dort jusqu'au matin sans entendre partir nos gentils voisins de campement.</P>
		 
		 <P>Camping Queen à Ladispoli, après Rome. Pendant les préparatifs de Jean, je vais au bord de la mer, visiter le camping désert maintenant. Sur une digue de galets roses, subsiste une ruine aux trois quart démolie. Peut-être était-ce un phare ? Mais j'apprends que c'était la Torre Flavia, sans pouvoir préciser mieux. La route qui passe devant le camping est la Via Aurélia, les deux ont sûrement un destin lié.</P>
		 
		 <P>Presque tous les campeurs ont levé l'ancre ,car c'est Lundi, jour de labeur.. Il ne reste que les étrangers de passage et quelques mères avec des enfants en bas âge qui, lorsque ceux-ci se reposent vont au bac à vaisselle avec une brouette pleine d'ustensiles à laver. Je traverse les rues aux bungalows coquets, agrémentés de gloriettes où s'empilent les fauteuils. Ici ou là , une balancelle, des hortensias gros comme des choux et des feux d'artifices de bougainvillées. Drôle de campement au coin de la rue ! Original à souhaits ! Deux vélos sont placés selle et guidon au sol, roues en l' air. Une toile de tente couvre le tout et sous cet abri dorment deux sportifs à l'aise dans leurs baskets qui, d'ailleurs les attendent devant cet édifice drôlement ingénieux. Je les photographie sans demander leur avis.</P>
		 
		 <P>Le gérant du camping reçoit mes félicitations pour la tenue de son camp avec un plaisir non feint et nous donne en souvenir une sorte de fourragère brodée au nom de Queen destinée à suspendre un appareil photo.</P>
		 
		 <P>Notre itinéraire aujourd'hui ? Poursuivre la Via Aurélia qui, depuis le moyen âge reliait Rome à Arles et continue de nos jours. Il faut doubler un camion, puis deux, puis trois.puis on y renonce, on se laisse dépasser et on observe le dos de ces camions, ainsi toute la journée. On a juste le temps de voir, les admirables montagnes qui défilent sans arrêt, depuis les viaducs se succédant sans cesse .après les viaducs, voici les tunnels dans une succession infernale.</P>
		 
		 <P>Nous décidons de nous arrêter tôt pour être sûrs de trouver une place, sur ces aires minuscules et rares compte tenu de l'énorme trafic. Il y en a une avant Genova, hélas ! en travaux, donc réduite de moitié. Nous trouvons place près d'un break qui, en y regardant de plus près est un corbillard.Ne soyons pas racistes, me dit Jean, c'est le voisinage le plus calme de la journée . D'ailleurs le chauffeur s'en va, avec son passager, après s'être désaltéré au bar. La hâte de rentrer chez nous nous gagne, mais pour ce soir ... repos ! </P>
		 
		 <P>Aire de Nervi, avant Genova. Il est 6 heures 50 seulement, on est prêts à partir, mais cernés de toutes parts il n'y faut pas penser encore. Peu à peu, les camions reprennent la route et libèrent l'espace autour de nous. 7 heures, le temps est gris, les acacias se défeuillent et les pétales fanés tombant sur le toit font un bruit de gouttes de pluie.</P>
		 
		 <P>Aujourd'hui aussi, la circulation est folle. Succession ininterrompue de camions et de tunnels nombreux et dans lesquels l'allure ne ralentit pas le moins du monde. Les klaxons entrent en action pour signaler au précédent d'accélerer sa moyenne, faisant fi de toute prudence . La police stradale est sur la brèche pour réparer les dégâts, canaliser et aider les accidentés ,nombreux comme chaque jour.</P>

		 <P>Le changement de direction est peint par terre, sur la route, de sorte qu'on ne peut la manquer en dépit des gros gabarits qui précèdent en masquant tout. J'ai vu passer Francia destination chérie que je veux photographier. Le temps de prendre l'appareil et de viser, c'est Vintimiglia qui figure sur l'image. Tant pis ! l'essentiel est d'être là.</P>
		 
		 <P>Le choc entre les deux pays n'est plus visible comme au temps passé, tant des deux côtés chacun s'est efforcé de ressembler à l'autre et y est parfois arrivé.</P>
		 
		 <P>Roquebrune et la vallée du vent, le beau et long viaduc de Ventabren, nous retrouvons les paysages de chez nous et le moral revient au triple galop. Le vent fou souffle en rafales fait se courber les cyprès d'Arles et tanguer le véhicule. Dans le massif de la Sainte Victoire la fumée épaisse signale par son importance des feux qui se multiplient et sont sans cesse attisés.</P>
		 
		 <P>Dernier arrêt à Montpellier Fabrègues, où nous décidons de prendre un repas différent des autres jours, au petit restaurant d'autoroute. Puis on y renonce, afin de ne pas laisser le véhicule sans surveillance de crainte de le retrouver « visité ».</P>
		 
		 <P>Aire de Montpellier Fabrègues, parmi les camions, encore ! ... Il est 7 heures, le soleil est là, bien moins chaud que les jours précédents.D'ailleurs les sacs de couchage de sortie sont à ranger ce matin. Le climat est plus tempéré. Itinéraire sans problèmes et dernier arrêt à Carcassonne. 10 heures 30 Toulouse.</P>
		 
		 <P>A quoi bon ressasser le regret de toutes les belles choses près desquelles nous sommes passés, sans pouvoir les approcher, nous avons tout notre temps désormais pour trouver une conclusion plus optimiste à ce voyage partiellement raté , mais quand même très beau.</P>

      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

