<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage à Malte</TITRE>

      <AUTEUR>Isabelle et Bernard</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Octobre 2007</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Arrivée à Malte</SOUS-TITRE>

		 <P>Départ de Sauveterre vers 15h. Temps pluvieux et maussade, gros orage à l'arrivée sur Toulouse. Enregistrement 17h30, décollage 19h30 pour Nantes. L'A319 venait de Malte avec des touristes et autres passagers. Un repas froid nous a été servi à bord après le décollage de Nantes. Nous sommes arrivés à Luqa avec un quart d'heure d'avance (23h30). Avance perdue en attente pour le transfert à l'hotel Miramar de St-Julian's. On ne se couchera pas avant minuit et demi. Un peu bruyant, on n'est plus habitué.... </P>
   	  </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Visite de La Valette</SOUS-TITRE>

		 <P>6h, lavage des rues, puis ramassage des ordures. On ira au petit-déjeuner vers 7h30. Le bus n° 62 nous amène à la place Triton's Fountain pour la visite de La Valette. </P>
		 
		 <P>On verra : City Gate, Republic street, Merchant street jusqu'à l'auberge de Castille et Léon en passant devant le palazzo Parisio. l'Auberge d'Italie et l'église Ste-Catherine d'Italie, vues sur Grand Harbour et les trois cités, Palais des Grands Maîtres (chambre des députés actuellement) dans lequel on visitera les State Rooms</P>
		 
		 <P>Le Palais des Maitres : Commencé en 1571 daprès les plans de Girolamu Cassar, le Palais remonte aux débuts de l 'Ordre de Malte. Résidence des Grands Maîtres, ce superbe bâtiment est aujourdhui le siège de la Présidence de la République de Malte et de la Chambre des Députés. </P>
		 
		 <P>On continue par les arcades menant à la bibliothèque, toujours Republic Street puis retour au square face au Palais pour descendre la rue du vieux théâtre jusqu'aux remparts. On passera devant l'église des Carmes et la cathédrale anglicane Saint-Paul. Depuis les remparts belles vues sur le fort Manoel et sur les immeubles de Sliema. </P>
		 
		 <P>Il est temps de se restaurer : une salade composée, une pizza et une bière maltaise. Il fait chaud et soleil, notre promenade dans la Cité nous amène à l'Hôpital des Chevaliers aujourd'hui centre de conférences méditerranéen, visite.......</P>
		 
		 <P>L'hôpital des Chevaliers : L'hôpital des Chevaliers est un sévère bâtiment qui rappelle que l'Ordre des Chevaliers de Saint-Jean n'avait pas seulement une vocation militaire, mais qu'il fut dès l'origine un ordre hospitalier. Sous la Grande Salle (une nef longue de 155 m) des extensions furent taillées à même la roche du mont Sciberras pour créer deux autres niveaux de salles souterraines. En 1787 l'hôpital général comptait 563 lits. Aujourd'hui il abrite le Centre de conférence méditerranéen. Le sous-sol abrite un musée qui retrace les grandes pages de l'histoire de l'Ordre et ses activités hospitalieres. </P>
		 
		 <P>Le fort Saint-Elme n'a pas l'air de se visiter ou est fermé lorsque nous passons devant. Promenade des remparts : Lower Barraca, monument commémoratif de la dernière guerre, Upper Barraca, Hasting Gardens, St-Michael's Bastion, Saint-Andrew's Bastion, toujours de belles vues sur Sliema et la cathédrale St Paul. Au pied du bastion St Andrew nous décidons de prendre un ferry pour rentrer : il nous a fait traverser jusqu'à Sliema puis par la Triq Torri nous avons rejoint le bord de mer et marché jusqu'à notre hôtel. </P>
		 
		 <P>Sliema : C'est aujourd'hui l'une des agglomération les plus peuplées de l'île. Au temps des Chevaliers Sliema était un village de pêcheurs blotti autour d'une chapelle et du fort Tigné. À partir du milieu du XIXème siècle, les Britanniques et les familles maltaises aisées s'y firent bâtir des villas cossues, il reste quelques exemples qui résistent à la pression immolière des promoteurs. Sliema est dotée d'une agréable promenade de bord de mer. Un ferry permet d'y accéder rapidement au départ de Marsametto en contournant Manoel Island et,le fort du même nom puis accostant sur le quai de Sliema Creek. </P>
		 
		 <P>On récupère un adaptateur pour les prises électriques, ah ces anglais !!! Et enfin on loue une voiture pour jeudi, vendredi et samedi par l'intermédiaire de Gertrude .... Promenade nocturne sur le bord de mer à St-Julian's.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Mdina et Rabat</SOUS-TITRE>

		 <P>Le bus 65 (devant la porte de l'hôtel) nous amène en trois quart d'heure à Mdina et Rabat.</P>
		 
		 <P>Rabat et Mdina : A 11 km de La Valette, sur un plateau qui domine le reste de lîle, se dressent les villes de Rabat et de Mdina séparées lors de la domination arabe par la construction de remparts et de fossés. Leurs noms respectifs viennent de larabe : Mdina " la cité " et Rabat " camp militaire et religieux ".</P>
		 
		 <P>Á Mdina on visitera la ville musée toute la matinée. Je répare dans la cathédrale le verre de lunette qu'Isa a perdu..... </P>
		 
		 <PHOTO>Triq villegaignon : une porte baroque qui s'ouvre sur la cité médiévale</PHOTO>
		 
		 <PHOTO>La Cathédrale St-Paul, chef-d'ouvre de L.Gafà, édifiée en 1702</PHOTO>
		 
		 <P>Rabat est moins intéressante, on ne fera pas de visites payantes, juste un tour de ville..... On y mangera pour 3,80 Lires dans un "take away". </P>
		 
		 <P>En route pour Dingli et ses falaises. Le bus 81 nous dépose sur les falaises que l'on va arpenter jusqu'à la route qui redescend vers Buskett Gardens et au curieux lieu "Clapham Junction" où le sol calcaire est creusé de sillons profonds, réguliers et espacés de 1 m tous les 1,4 m..... Isa y perdra son verre de lunettes, on ne le retrouvera pas ! La réparation était de fortune ....</P>
		 
		 <P>es falaises de Dingli : Sur la côte sud-ouest à 3 km de Rabat, offrant de spectaculaires points de vues, surtout près du disgracieux Dingli Navigation Radar d'où l'on découvre ce que l'abrupt dérobe au regard : les falaises descendent vers la mer en double gradin. Le surplomb en contrebas forme un jardin en terrasse au-dessus de l'eau, cultivé grâce à une patiente irrigation. L'eau est stockée dans des citernes cachées derrière des murs en pierres sèches. Des pistes caillouteuses desservent ces jardins et elles sont réservées aux exploitants. Elles sont bordées par une route en corniche sur 4 km. De celle-ci on peut apercevoir les Bukket Gardens, avec au fond, dominant le bois, le palais Verdala. Palais renaissance, cantonné de quatre tours, construit pour le Grand Maître français Hugues Loubenx de Verdalle en 1586. Ce fut la résidence d'été du gouverneur britannique.</P>
		 
		 <P>Clapham Junction : À 2 km de Dingli, rien ne signale ce site fait de tables de calcaire corallien. À tel point qu'on ne remarque pas tout de suite la particularité de l'épiderme rocheux : à intervalles réguliers, la pierre est entaillée d'ornières profondes d'environ 40 cm, certaines sont bien émoussées par l'érosion, mais d'autres sont bien visibles. Plus troublant encore : elles marchent par paires, avec un espacement constant d'environ 1,40 m. </P>
		 
		 <P>On traverse Buskett Gardens pour reprendre le bus 81 en sens inverse. Il ne passe pas encore de ce côté nous a annoncé un autochtone après demi heure d'attente ! Il nous a gentiment conduits à l'entrée de Rabat avec sa voiture, nous avons fini le dernier Km à pied. Le 65 nous a déposés devant l'hôtel. Pas d'attente et le retour fut très rapide ! Après le dîner, comme hier promenade nocturne sur le front de mer.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Tarxien, Marsaxlokk, Ghar Dalam</SOUS-TITRE>

		 <P>Gros orage pendant que l'on attendait notre loueur de voiture. Comme il n'est pas venu à l'heure convenue nous sommes partis en bus (66 puis 11) via La Valette pour être juste à 10h afin de visiter L'Hypogeum de Hal Saflieni (Paola) . On avait réservé avant de partir .... Seulement 10 personnes à la fois pour une visite d' une heure environ. </P>
		 
		 <P>L'Hypogeum de Hal Saflieni : À 400m des temples de Tarxien, l'hypogée de Hal Safliéni a été inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO en 1980. L'hypogée fut peut-être d'abord un sanctuaire. Il devint une nécropole à l'âge du bronze. On a trouvé les dépouilles d'environ 7000 personnes, inhumées avec leurs bijoux, leurs amulettes et leurs poteries. dans une substance à base de latérite, lors des fouilles entreprises par Sir Themistocles Zammit, au début du XXe siècle. Il ne subsiste aujourd'hui que six crânes, entreposés dans deux boîtes au Musée National d'Archéologie de Malte. </P>

		 <PHOTO>L'Hypogeum de Hal Saflieni</PHOTO>
		 
		 <P>On enchaîne 400 m plus loin par les temples de Tarxien le plus vaste ensemble préhistorique de Malte.</P>
		 
		 <P>Les Temples de Tarxien : Sur un demi hectare, les trois temples de Tarxien constituent le plus vaste ensemble préhistorique de Malte. Ils datent du IVème millénaire avant j.c. et c'est le dernier construit à Malte. Son architecture et son décor marquent l'aboutissement du savoir faire des bâtisseurs. Malheureusement les ruines très imposantes souffrent d'un environnement urbanisé. Certaines pièces originales ont été déposées au musée de La Valette avec les poteries découvertes sur le site et remplacées par des copies. </P>
		 
		 <P>Avec le bus 27 nous arrivons au charmant village de pêcheurs de Marsaxlokk, puis trois kilomètres et demi à pied sur la route de la côte et nous voilà à Birzebbuga : Ghar Dalam une grotte naturelle de 144m de long dans laquelle on a découvert des ossements dont les squelettes reconstitués nous montrent que les représentant de la faune du Pléistocène (il y a 250000 ans) étaient nains !!!! (un éléphant avait la taille d'un veau !</P>
		 
		 <P>Marsaxlokk : C'est dans cette anse, deuxième grande rade naturelle de Malte que débarqua la flotte turque lors du grand siège en 1565. En 1989 elle accueillit les vaisseaux des deux superpuissances, la Russie et les États-Unis, à l'occasion du sommet Bush-Gorbatchev. Aujourd'hui c'est le plus grand port de pêche de l'archipel. La pêche s'y pratique de manière très artisanale, à bord de luzzu, des embarcations colorées dont la proue est peinte d'un oeil d'Isis qui protège du mauvais sort, survivance de lointaines traditions phéniciennes. À 3 km vers le sud, Birzebbuga est une charmante station balnéaire avec sa plage de Pretty Bay. Le site prèhistorique de Ghar Dalam est à 500 m sur la route de La Valette.</P>
		 
		 <PHOTO>Le site préhistorique de Ghar Dalam</PHOTO>
		 
		 <P>Retour à La Valette (bus n°11) change et retour à St-Julian's à pied via Sliema et le ferry. On arrive trop tard pour renégocier la voiture ! Demain paraît-il dès 7h30 ! </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La côte maltaise et Mosta</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous avons eu une voiture ce matin vers 10h grâce au coup de téléphone de la réception à Gertrude de Nouvelles Frontières ...... Conduite à gauche et donc pas évident pour moi de changer les vitesses. A 11 h nous prenons une barque de pêcheur (pour 14) afin d'aller visiter les grottes (dont la blue grotto) à Wied iz Zurrieq. Mer calme et ciel bouché. Avec du soleil l'excursion aurait dû être encore plus magnifique !</P>
		 
		 <P>La Grotte Bleue : La côte maltaise est creusée de grottes (même à l'intérieur des terres) comme the Blue Grotto, cette grotte qui s'enfonce de plus de 40 mètres dans la falaise. Comme la mer est encore calme, des pêcheurs nous y conduisent en barques. La lumière est encore satisfaisante et permet ainsi d'admirer les reflets du ciel dans la cavité marine et la transparence de l'eau.</P>
		 		 
		 <PHOTO>La Grotte Bleue</PHOTO>
		 
		 <P>Tout près, dans un site sauvage avec la mer pour horizon, deux ensembles de temples mégalithiques n'attendaient plus que nous !! . Le vendeur des tickets d'entrée a demandé les papiers à Isa, il la trouvait trop jeune pour bénéficier du tarif senior !! Grrr..... Nous sommes allés pique niquer plus haut sur la côte à Wiev Lapsi. L'orage s'est déclenché juste après ! Ouf ! Terrible de conduire à gauche, sous l'orage, sur des "routes" très mauvaises et sans indications aux intersections.... Malgré tout cela nous sommes arrivés à contourner Rabat et atteindre St- Paul's Bay en évitant Bugibba. La pluie a cessé et le soleil a fait des apparitions lorsque nous sommes allés à Mistra bay et ensuite voir le Palace Selmon où la vue est bien plus admirable que celle de l'hôtel Miramar ! </P>
		 
		 <P>La baie de Saint-Paul : Le Nord et la baie de Saint-Paul ont vocation de séjours balnéaires. La fièvre immobilière a gagné cette région ! Le promontoire de Selmon tire son nom des St Paul's Islands, qu'il domine. Il est occupé aujourd'hui par un palais bâti en 1783 pour servir de résidence d'été aux Chevaliers. Il est aujourd'hui propriété privée d'un hôtel de luxe. Par beau temps on a de belles vues sur la mer et la campagne ...</P>
		 
		 <PHOTO>La baie de Saint-Paul</PHOTO>
		 
		 <P>Beau et chaud soleil pour longer la côte jusqu'à Madliéna où nous tournons à gauche pour aller vister Naxxar et son Palazzo Parisio, trop tard (plus de 16h) plus de visites des appartements et devant le prix élevé pour la visite des jardins on ira voir la cathédrale de Mosta que nous avions déjà aperçue ! et sa célèbre et énorme coupole (visite gratuite).</P>
		 
		 <P>Mosta : Mosta est quasiment située au centre de l'île. La ville constituait autrefois un refuge sûr contre les attaques des corsaires. L'orgueil de Mosta (18000 habitants), c'est la Rotunda : la coupole colossale qui coiffe l'église paroissiale, dédié à la vierge, entièrement construite par des bénévoles et grâce aux dons des paroissiens. Elle fut achevée en 1860, les travaux durèrent 27 ans. Cet édifice imposant constitue une véritable gageure pour l'époque. Il peut accueillir jusqu'à 10000 personnes et sa coupole, haute de 61 mètres, passe pour être la troisème au monde par son diamètre (39,6 m). </P>
		 
		 <PHOTO>L'Eglise de Mosta et sa coupole : la Rotunda</PHOTO>
		 
		 <P>Retour à l'hôtel presque parfait (une seule erreur !) parking pour la voiture sous la fenêtre de notre chambre ! </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>L'île de Gozo</SOUS-TITRE>

		 <P>8 heures, départ pour l'île de Gozo. Il pleut lorsque nous prenons le ferry de 9h15. Trente minutes plus tard nous voici sur le site de Ggantija les plus anciens temples mégalithiques de Malte. Tout près on ira visiter le petit musée installé dans un des derniers moulins de Malte. </P>
		 
		 <P>Ggantija : Sur l'île de Gozo, près de Xaghra, le bien nommé "lieu des géants" (Ggantija) est le plus impressionnant de tous les temples mégalithiques de Malte et le plus ancien. Ses pierres se dressent à 6 mètres de haut et, fait exceptionnel, il domine les terres sur un promontoire. Il comprend, s'ouvrant par une façade commune, deux temples du Néolithique datant du quatrième millènaire av. J.-C.(3600-3000 av. J.-C. ). Ils sont inscrits au patrimoine de l'Unesco,afin d'être préservés. Des échafaudages soutiennent l'édifice menacé par l'érosion. </P>
		 
		 <PHOTO>Le Temple Mégalithique de Ggantija</PHOTO>
		 
		 <P>Quelques kilomètres plus loin c'est la plage de sable rouge de Ramla bay où a eu lieu le débarquement des troupes françaises menées par Napoléon. Nous traversons Marsaflon avant d'arriver sur les salines de Ghajn Barrani où sur 2km des salines ont été creusées dans le rocher. </P>
		 
		 <P>Á Gharb nous admirons de belles demeures et la jolie église paroissiale (fermée). </P>
		 
		 <P>Gharb : À 3km de Victoria, Gharb, dort d'un sommeil profond : presque toutes ses belles maisons anciennes de calcaire blond ont été achetées par de riches étrangers qui ne viennent que le temps des vacances. On déambule dans ses rues comme dans un décor d'un autre âge, sous de belles fenêtres closes par des balcons du XVIIIème siècle. L'église paroissiale bâtie en 1679 est dédiée à Notre-Dame de la Visitation. Pleine de grâce, elle dresse sa belle façade incurvée, baroque entre deux campaniles élancés. L'intérieur n'est pas visible puisque l'église était fermée. Sur la place de cette église, un intéressant petit musée du folklore dans lequel on apprend tout sur les fours à pain, les presses à huile et à vin, les charpentiers, les forgerons, les métiers ambulants,...</P>
		 
		 <PHOTO>L'Eglise paroissiale de Gharb</PHOTO>
		 
		 <P>Intéressante visite du musée du folklore. Victoria : tour de la citadelle et visite de la cathédrale.</P>
		 
		 <P>Victoria : Le coeur de Victoria (ex Rabat) est maintenant Pjazza Indipenza, le lieu de "rendez-vous" . Chaque jour s'y tient le marché aux fruits,et légumes et aux vêtements. Elle est traversée par Triq ir-Republika, où se déroulent les différentes fêtes et commémorations de l'ïle. Les deux théâtres de la ville se situent dans cette rue....... </P>
		 
		 <P>La cathédrale : Sa façade avec ses pilastres et chapiteaux corinthiens en impose au fond de la piazzetta qui s'ouvre à l'entrée de la citadelle. C'est Gafa, le grand architecte du baroque maltais, qui en conçut la mise en scène. L'intérieur est bien plus sobre que celui des cathédrales de Malte : moins d'or, moins de peinture, même la coupole manque ! À sa place, l'italien Antonio Manuele da Messina a realisé, en 1739, un trompe l'oeil vertigineux d'habileté. On remarque également au sol des pierres tombales en marbre aux décorations souvent macabres. Dans une chapelle se trouve une impressionante statue de la Vierge.</P>
		 
		 <PHOTO>Victoria, et la "fausse" coupole de sa Cathédrale, peinte en trompe l'oeuil !</PHOTO>
		 
		 <P>Dwerja : À 2 km de Gharb la splendide baie de Dwejra est enchassée entre de puissantes falaises. À droite, l'érosion a ouvert une arche béante sur la mer (Azure Window). À l'aplomb une cheminée (blue Hole) profonde de 25 m, communique par un tunnel naturel avec une mer intérieure. Celle-ci s'est formée suite à l'affaissement du plafond d'une vaste caverne. À gauche, au bout d'une presqu'île constellée de salines naturelles se dresse le rocher aux Champignons (Fungus Rock) dont les falaises semblent surgir de la mer.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Vittoriosa et les trois cités</SOUS-TITRE>

		 <P>Gros orages cette nuit, il fait du vent, il fait frais ce matin, on a pris les vestes et le parapluie, bonne idée ! Nous allons rendre la voiture, mais avant faut trouver une station service pour faire le plein. On trouve une pompe mais pour avoir de l'essence il faut mettre des billets dans une fente ..... Avec un billet de 10 Lires on n'a pas fait le plein et avec 5 Lires de plus cela faisait trop ! </P>
		 
		 <P>Vittoriosa : Depuis La Valette il faut faire un long détour en bus, à travers les faubourgs industriels de Paola et le long de la sinistre prison, pour retrouver le système défensif qui complète celui de La Valette : la mâ choire Est de Grand Harbour. Vittoriosa, la "Victorieuse" du Grand Siège, relativement épargnée pendant la seconde guerre mondiale, allie les souvenirs d'un passé médiéval aux toutes premières constructions des Chevaliers. Après le transfert du pouvoir à La Valette, elle devint le quartier général de l'Inquisition mandatée par Rome. </P>
		 
		 <PHOTO>Vittoriosa</PHOTO>
		 
		 <PHOTO>Le port de plaisaice de Vittoriosa</PHOTO>
		 
		 <P>Nous pénétrons dans la ville par la porte de Provence qui par Triq il-Mina il-Kbira nous amène rapidement au palais de l'Inquisiteur. A partir de la place Misrah Ir-Rebha et dans le lacis des rues adjacentes, nous parviendrons à trouver les auberges des langues (maisons pour accueillir les Chevaliers venus des différents pays). Nous déjeunons sur le port (dockyard creek) dans un restaurant, bar, café (chez Tate) juste en face d'un célébre yatch : le Paloma.</P>
		 
		 <PHOTO>Les Auberges des langues servaient à accueillir les chevaliers étrangers</PHOTO>
		 
		 <P>Nous cherchons à monter sur le fort St-Ange, hélas il est fermé au public. Nous n'aurons pas droit au panorama de 180° ..... De toute façon il pleut ! De plus l'église Saint-Laurent est fermée !!...... C'est plutôt une journée musée ! Retour à La Valette, afin de visiter le musée archéologique avec l'hommage AU CARAVAGE (très bien !). Pour le même prix on ira voir le musée des beaux arts. Retour à l'hôtel avec le bus vu le mauvais temps ! Dernière promenade nocturne bien couverts jusqu'au casino, achats de petits souvenirs. </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Dernier jour à La Valette</SOUS-TITRE>

		 <P>Le vent est toujours violent, la mer agitée  Comme on ne vient nous récupérer que vers 13h30 pour prendre l'avion à Luqa, une dernière ballade à La Valette s'impose..... </P>
		 
		 <P>Il nous reste la cathédrale à visiter. Il aurait été dommage de ne pas y aller ! Superbe ! Nous y verrons encore trois oeuvres du Caravage. </P>
		 
		 <P>La Cathédrale Sait Jean : Autrefois église conventuelle de l' Ordre, la cathédrale Saint Jean est, du point de vue historique, l'un des monuments les plus importants de l'archipel. Elle est l 'oeuvre de Girolamu Cassar, architecte maltais qui travailla aux fortifications de La Valette. Les travaux débutèrent en 1573 et se terminèrent en 1577. Cest en 1816 que léglise fut promue cathédrale par le pape. Elle partagea ce titre avec la cathédrale de Mdina, doù lappellation de Co-Cathédrale. Elle fut financée par le Grand Maître français Jean L'Evesque de la Cassière. C'est un chef d'oeuvre d'art baroque. De l'exterieur, le bâtiment trapu et austère montre la volonté de Cassar de transcrire les principes de rigueur et de sobriété de l'Ordre et de rester fidèle à la vocation moilitaire de La Valette. Le Balcon surplombant le portail flanqué de deux colonnes doriques servait à annoncer l'élection du Grand Maître de l'Ordre à la population. Au dessus du porche, les armes du pape Grégoire XIII sont entourées de celles de l'Ordre et du grand maître Jean L'Evesque de la Cassière.</P>
		 
		 <PHOTO>La cathédrale Saint-Jean</PHOTO>
		 
		 <P>L'oratoire est réservé aux novices. Il contient les deux plus célèbres tableaux que l'on puisse voir à Malte : Le Saint Jérôme (1607) et la Décollation de Saint Jean-Baptiste (1608) peints par Le Caravage. La deuxième composition est la seule signée par l'artiste : sa signature est apposée près de la flaque de sang.</P>
		 
		 <PHOTO>Les Oeuvres du Caravage</PHOTO>
		 
		 <P>Retour à l'hôtel où un repas ne nous attendait pas !! Ils semblaient avoir oublié que nous devions déjeuner aujourd'hui en compensation du lundi 8 puisque nous sommes arrivés trop tard pour le dîner...... Le transfert vers l'aéroport s'est fait plus tard que prévu, mais comme le chauffeur du minibus était sûrement un ancien coureur automobile, nous sommes arrivés à temps mais les derniers du vol pour l'enregistrement !! L'avion a décollé avec 10 minutes de retard avec du vent et un temps maussade. </P>
      </SEC>	  
   </RECIT>
</BALADE>

