<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Nouvelle Zélande</TITRE>

      <AUTEUR>Julien Leblay</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Avril 2005</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Voyage vers Auckland </SOUS-TITRE>

		 <P>Bonjour à tous ! Me voilà enfin arrivé à bon aéroport, comme convenu ! Le voyage a été épuisant, avec ces quelques 22 heures d'avion, 10 heures de décalage horaire et 8 heures d'attente à Hong Kong. Je ne compterai pas la grosse heure de métro, RER et bus, où je fus heureusement accompagné par my sister ! J'ai donc découvert les joies de l'avion, que je n'avais encore jamais emprunté. Durant ce voyage, j'ai eu le plaisir de lire un livre que deux amis de Clermont m'ont tout récemment offerts (Merci à Pascale et Lorenz ;-)). Charles Juliet, poète de renom, a passé cinq mois en Nouvelle Zélande l'an passé (de août 2003 à janvier 2004). Il nous fait vivre son expérience et ses rencontres dans son carnet de bord -Au pays du long nuage blanc. Cela m'a permis d'avoir un avant goût de ce pays, même s'il décrit plus ses rencontres que le pays en lui-même, ce qui rend ce carnet de route très personnel. Je citerai une phrase qui correspondait bien à mon état d'esprit lors de ce premier vol. « Si nous étions attentifs, nous remarquerions plus souvent que nous vivons des choses qui ont de quoi nous étonner ». Attentif, je l'ai été tout le long du voyage, collé au hublot pour vérifier que les ailes de notre Boing 747 ne volent pas en éclat ! L'avion est fascinant. Soulever des dizaines de tonnes d'acier aussi facilement, virevolter dans les airs avec tant d'aisance, défier les kilomètres et le temps. En vélo, il me faudrait bien six mois pour effectuer ce que cet engin fait en 24 heures ! </P>
		 
		 <P>Le Boeing 747 de Cathay Pacific a pris les airs à 14h00, pour survoler la Belgique, le Danemark, l'Allemagne, l'Estonie et la Russie. Les nuages nous ont laissé entrevoir ici et là quelques bouts de terre. Le Danemark est très joli vu d'en haut, alors que la Russie apparaît plus froide. La nuit nous a laissé le temps de voir l'Oural, qui se distingue du reste de la Sibérie par sa couleur neigeuse. Lorsque le jour est réapparu, quelques heures après, nous volions sur un tapis cotonneux, sur une mer couverte d'iceberg de vapeur. Les chiffres qui apparaissaient sur mon écran sont étonnants. Nous étions à 10 000 mètres d'altitude et nous déplacions à un peu moins de 1000 km/h. Les 9 600 kilomètres séparant Paris à Hong Kong ont donc été parcourus en un peu moins de 11 heures.</P>
		 
		 <P>Je n'ai rien vu de Hong Kong. Un épais brouillard recouvre la ville. Je n'ai découvert le sol chinois que quelques secondes avant que l'on s'y pose. Et je ne me suis pas éloigné de l'aéroport, trop fatigué et peu encouragé par l'atmosphère humide qui y règne.</P>
		 
		 <P>J'ai repris l'avion à 14h30, heure locale (soit 08h30 heure française) pour rejoindre Auckland. Mon voisin de siège est français. Frédéric vient en Nouvelle-Zélande pour y passer trois semaines de vacances. Il y a déjà passé quelques jours il y a de cela plusieurs années, et me dit que c'est le pays qu'il a le plus aimé. Il a déjà visité et travaillé en Belgique, Australie, Canada, Etats-Unis. Son avis m'intéresse et me conforte dans mon choix d'aller là-bas. Mais d'un autre côté, me revient toujours cette question : Mais qu'est-ce que j'fous là, dans un avion en partance pour une destination située à 20000 kilomètres de chez moi ? La réponse peut-être dans quelques jours ! </P>
		 
		 <P>Encore 9200 kilomètres de parcourus, et j'arrive à Auckland à 6h00 du mat'. Je n'ai presque pas dormi et je ne compte pas le faire avant ce soir, pour ne pas subir le décalage horaire. Après avoir essuyé cinq contrôles de douaniers ou autres policiers (cet accueil est une coutume locale : on porte une grande attention aux nouveaux arrivants), je retrouve Mark Wolk, mon maître de stage à 7h20. Dehors, il pleut. Mark me dit qu'il n'a pas plu depuis un mois (chose exceptionnelle pour ce pays), et que la pluie est arrivée cinq minutes après moi... C'est de bon augure pour la suite ! Nous chargeons les bagages dans sa Peugeot 404 âgée de 40 ans. Superbe voiture française, que Mark apprécie à entretenir et utiliser tous les jours pour se déplacer. Elle a déjà plus de 200 000 kilomètres au compteur. Ici, les Peugeot sont des voitures de luxe, car elles coûtent cher à importer. Sur le trajet qui sépare l'aéroport à ma nouvelle demeure, Mark me présente Auckland, qui est la plus grande ville de Nouvelle-Zélande, avec 1,3 millions d'habitants. Il me dit qu'elle est construite sur 64 volcans (qui ne sont plus en activité, heureusement). Les appartements que l'on peut avoir chez nous, dans les immeubles, sont peu communs. Les Néo Zélandais préfèrent avoir un pavillon, avec un petit morceau de terrain. Ainsi, la ville est très étendue. Etant située sur l'endroit le plus étroit de la Nouvelle-Zélande, elle s'étend sur 70 kilomètres du Nord au Sud. On dénombre chaque année 60 000 personnes de plus dans cette ville ; sa croissance va crescendo!</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Arrivée à Auckland</SOUS-TITRE>

		 <P>Arrivé chez ma famille, au nord ouest d'Auckland, je fais la connaissance de Pierre-Bernard, qui est stagiaire ici aussi. Il est Vendéen et champion de France de Jeux Vidéo... Ensemble, nous allons partager notre pavillon pendant toute la durée du stage. Il est ici depuis un mois et partira en même temps que moi. Une petite photo de Pierre et de notre nouvelle demeure, construite en bois et en tole ondulée, comme la plupart des maisons ici.</P>
		 
		 <P>Mark nous emmène ensuite chez lui et nous présente une autre voiture de collection : une Lada (Mark est polonais et est fier de ses origines, même s'il existe d'autres manières plus nobles de montrer qu'on est polonais !). Trois autres stagiaires sont ici, Sam (française), Tina (Allemande) et Sarianne (Finlandaise). Nous partons avec Sam pour déjeuner au sommet de la grande Tour d'Auckland, qui est la plus grande de tout l'hémisphère sud avec ses 328 mètres. Nous déjeunons dans un restaurant tournant. Le temps de faire deux tours pour admirer la superbe vue panoramique d'Auckland et de voir sauter trois ou quatre personnes (retenues par un cable, rassurez-vous !), et nous allons visiter le War memorial Museum. Je n'ai pas compris pourquoi il s'appelait ainsi. On découvre dans ce musée toute l'histoire de ce pays, mais également la flore et la faune, les différentes cultures du Pacifique et spécialement la culture Maorie... Un très beau musée à visiter absolument. Nous avions la chance d'avoir un excellent guide en la personne de Mark, dont c'est son métier !</P>
		 
		 <P>Finalement nous sommes rentrés à la maison. Après un dîner précoce (18h00), je plonge dans mon lit pour un repos bien mérité !! Voici une bonne première journée passée ici, même si la pluie était au rendez-vous. Normal ! </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Mer de Tasman</SOUS-TITRE>

		 <P>Pour ma deuxième journée, nous sommes allés réparer la 404 de mark (eh oui, 40 ans, ça s'entretien). Nous allons chez son garagiste qui est un passionné de Peugeot. Il roule en 406, sa femme en 405. Mais il a également une 404 et une 403 (je cois). Dans son garage, une Krysler datant de 1929 et une autre de 1935, ainsi qu'une vieille moto de 1920 qui fait un bruit terrible et qui dégage une quantité impressionnante de gaz, à faire crier les détecteurs de fumée !</P>
		 
		 <P>Nous le quittons après déjeuner (ici, les déjeuners sont constitués de simples sandwichs), pour aller tout au nord d'Auckland, à 15 kilomètres de mon logement. Dans un petit coin venté par les vents de la mer de Tasman, Mark me montre un groupe de Fous Australasiens. Cette colonie, qui compte une centaine d'individus, s'installe sur ces terres pour nidifier. En général, ces oiseaux ne se posent que dans des endroits vierges d'hommes. Avec un autre coin de Nouvelle-Zélande, près de Napier (au sud est), cet endroit est une exception. Il nous est donc tout à fait possible de contempler ces oiseaux blancs au cou jaune, alors qu'ils sont normalement plus timides. Mark me dit que c'est pour lui une des plus grande curiosité d'Auckland. Hormis ces oiseaux, l'endroit est splendide. Le vent est très présent et démonte la mer. Les vagues viennent s'échouer sur la plage de sable noir. La mer qui est devant nous remplit un cratère de volcan, Un rocher planté au milieu de la mer nous montre la limite de ce cratère. Cet endroit est magnifique, il faut absolument que j'y retourne dès que j'ai mon vélo ! En parlant de vélo, j'ai fait connaissance avec les routes Néo-zélandaises. Leur topographie me fait penser à celles du Massif Central : très casse pâtes. A la différence près qu'il n'y a pas l'air d'y avoir le moindre replat... J'ai l'impression que je vais en chier pendant mon petit tour à vélo, entre le relief, le vent et la pluie !</P>
		 
		 <P>Voilà pour ce début. Désolé, je commence à être très bavard, et en général ça augmente au fil du voyage. Attendez-vous à avoir de la lecture pour les prochains jours ! J'invite ceux qui le peuvent à se procurer la Montagne du Dimanche. Théoriquement je vais y écrire un article tous les 15 jours, mais je suis motivé pour en écrire toutes les semaines A voir si le rédacteur en chef est OK !</P>
		 
		 <P>Demain on quitte Auckland pour aller du côté de Taupo, au centre de l'île. Une ville très touristique, située à proximité d'un grand lac de cratère. Je vous raconterai ça à mon retour. A venir aussi, un match à l'Eden Park, prévu pour le 6 mai. Les places sont achetées. Je crois que c'est le dernier match de la saison, ça va être le feu !! Il faut que je m'entraîne pour le haka ! </P>
		 
		 <P>PS : petits détails techniques : Ici on roule à gauche, et les règles de circulation diffèrent des nôtres (possibilité de franchir une ligne continues, autorisation de téléphoner au volant, port du casque obligatoire pour les cyclistes...) ; la Poste n'est pas jaune mais rouge, et c'est là qu'on peut y acheter les places pour les matchs de rugby ; les prises de courant sont bien différentes des nôtres, avec trois entrées rectangulaires... C'est tout ce qui me vient à l'esprit pour aujourd'hui. Il est 15h00 en France, je vais me coucher ! </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Week-end à Taupo</SOUS-TITRE>

		 <P>Ma famille d'accueil avait ce week-end une réunion de famille à Taupo, au centre du pays. Pierre-Bernard (P-B), Sarianne et moi avons donc profité du taxi pour nous rendre dans cette ville très touristique. Nous chargeons le van samedi à 21 heures pour quatre heures de routes pour arriver à la maison de location à 1 heure du mat'.</P>
		 
		 <P>Le dimanche matin fut consacré à une excursion sur la rivière « Waikito » alimentée par la lac Taupo. Pour 30$NZ (soit environ 13 euros), nous embarquons sur un petit bateau pour une heure et demie de balade, le temps de voir une magnifique chute d'eau : Huka Falls. Ce sont plus de 220 000 mètres cube d'eau qui sont débités ici chaque seconde... Elle fait seulement 12 mètres de haut, mais les eaux s'écoulent ici avec un grondement sourd nous rappelant la puissance de la nature. Il est impossible de pratiquer le rafting ou le kayak dans ces rapides, bien trop violentes. Quelques mètres plus loin, la rivière s'élargit et l'écume s'assoupit dans son lit. La blancheur de la cascade laisse alors la place à une eau vert-turquoise, me rappelant celle que l'on avait trouvée en Slovénie. Cette cascade est le site naturel le plus visité de Nouvelle-zélande. Nous nous sommes donc comportés en bons touristes, et avons contribué à la croissance touristique de cette région. En a-t-elle seulement besoin ? Le long de la rivière, nous pouvons admirer une faune très riche correspondant au bush (forêt ayant des arbres de 4-5 mères de haut et poussant très lentement). Nous pouvons notamment voir les fougères géantes, caractéristiques de la Nouvelle-Zélande. Ici et là, des arbres gigantesques contrastent avec la végétation plus petite du bush. Je n'ai pas encore vu de Kauri, qui est le deuxième arbre le plus grand au monde, derrière un Séquoïa. Il est très utilisé ici, dans la construction des maisons ou de simples objets de tous les jours (meubles...).</P>
		 
		 <P>Nous pouvons également voir sur la rive une centrale électrique particulière. Cette dernière utilise l'activité volcanique très forte ici (il n'y a pas d'éruptions, mais le sol dégage de la vapeur d'eau, et une odeur de soufre oeuf pourri) rend la balade un peu moins agréable... </P>
		 
		 <P>L'après-midi fut consacrée à la marche à pied. De Taupo, nous sommes retournés voir la cascade. Théoriquement elle se situe à seulement une heure de la ville. Mais nous nous sommes un peu perdus, et le trajet a pris plus de temps. Nous avons ensuite continué notre route en direction de « The crateres of the moon ». Les « cratères lunaires » se situent à une demi-heure de la cascade. Ce site est gratuit (chose très rare en Nouvelle-Zélande !). A l'entrée, un garde nous demande de rester sur le sentier car par endroits le sol peut être très chaud. En effet, nous sommes dans une cuvette d'où sortent ici et là des fumerolles. Le sous-sol possède une réserve d'eau chaude, et la vapeur d'eau sort par des fissures ou des trous. C'est très impressionnant et ça ne sent pas forcément très bon ici non plus ! Evidemment, en bon français, nous avons quitté les sentiers battus pour voir si le garde disait vrai. Et il disait vrai, lorsque l'on s'approche des fumerolles, le sol est nettement plus chaud.</P>
		 
		 <P>La nuit tombant, nous n'avons pas pu faire le circuit complet et avons rebroussé chemin. Il nous reste alors plus d'une heure et demie de marche pour rentrer à Taupo... P-B a la bonne idée de faire du stop. Au premier pouce levé, un car de coréens du sud s'arrête et nous conduit jusqu'à la ville. En bon car coréen, il est évidemment bondé, mais nous trouvons une place où nous assoire dans le couloir. A Taupo, nous remercions notre taxi et filons dans un bar pour nous réchauffer, car la fraîcheur nocturne est aux aguets. Nous avons choisi le bon bar : dix minutes après nous être installés, l'alarme incendie nous demande de quitter les lieux, et les pompiers prennent notre place. Rien de bien grave apparemment, mais nous voilà dehors ! Notre journée se termine ainsi. </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Balade en vélo dans la campagne néo-zélandaise</SOUS-TITRE>

		 <P>Une semaine de plus passée en Nouvelle-Zélande. La dernière fois, je vous avais dit que je venais d'acheter mon vélo. Nous avons donc réparé comme nous avons pû le VTT de notre famille d'accueil pour faire une balade en binôme avec P-B. Nous sommes allés voir Mark et ses stagiaires (que vous connaissez déjà, donc pas besoin de photo ;-)) ainsi que sa femme, Sharon. Une petite balade de 7 kilomètres pour se dégourdir les jambes et pour goûter au charme de rouler à gauche (un peu désoriantant, et même dangerux quand on n'a pas l'habitude...). A peine arrivés chez Mark et la pluie jouait du tambour sur le toit en tôle de notre hôte... 10 minutes de grosse pluie, et le soleil réapparaît... C'est le temps typique de la Nouvelle-Zélande! Nous sommes repartis au sec pour goûter à un beau coucher de soleil sous le regard curieux de deux chevaux. Le vélo est parfait. Evidemment, ce n'est pas du tout la même position que sur le vélo de course. Je m'imagine avec 20 ou 25 kilos de bagages autour de mes deux roues, et avec le soleil néo zélandais très lunatique qui se transforme soudainement en démon de midi... Tout de suite, il pleut exactement TOUS les jours. Pas forcément beaucoup, mais c'est l'intention qui compte. Suis-je vraiment sûr de vouloir les faire ces 3000 kilomètres? Ben... oui, évidemment! D'autant plus que mon carnet d'adresses se remplit semaines après semaines. Et puis quel bonheur pour un cycliste, après une dure journée d'efforts, que de s'abriter sous sa tente chantant sous la pluie?! Que du bonheur Je vous ai déjà dit que le port du casque est obligatoire ici... au grand bonheur de P-B ! La classe, vous trouvez-pas?! </P>
		 
		 <P>Sur le retour, on a également fait connaissance avec une charmante demoiselle. Avec ses congénères, c'est une star nationale et un très bon produit touristique. Avant mon arrivée, P-B a eu l'occasion d'assister à un "sheep show (show de brebis) près de Rotorua. Un attrape touriste, où un "berger" tond des brebis avec un micro accroché sur la tête, et où les touristes rient à ses plaisanteries et applaudissent quand il a fini de tondre une brebis... Et dire que j'ai loupé ça... Enfin, cette demoiselle de bord de route avec un p'tit air dans les yeux qui m'a fait craquer!</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Nouvelle-Zélande : terre de Rugby</SOUS-TITRE>

		 <P>Vous le savez certainement tous, il s'agit d'une terre de Rugby. Dans les parcs ou sur les plages, les enfants ou adolescents ne s'amusent jamais avec un ballon rond ; toujours avec un ballon ovale. Alors je me devais d'aller voir un match de Rugby, pour goûter à la ferveur de ses supporters, qui vivent ce sport comme une religion. Ce soir se jouait le match entre les Blues (Auckland) et les Hurricanes (Wellington). Nous nous y sommes donc rendu, P-B et moi. Après une heure de bus (les transports en commun ne sont pas très pratiques ici, vu la densité de population très faible), nous arrivons à Auckland. Il nous faut maintenant rejoindre Eden Park par le train... Celui-ci est bondé (décidemment, les transports en commun !). Nous continuons donc notre chemin à pied, accompagné par des supporters des Hurricanes, qui se sont déjà bien réchauffés dans les bars. Il s'agit du dernier match à Domicile pour Auckland dans le Super 12 (championnat national). A elles deux, ces équipes comprennent la grande majorité des célèbres internationaux « All Blacks » (Umaga, Spencer (absent), Rokocoko, Mealamu, Howlett, Nonu...) Autant vous dire que le match s'annonce chaud !</P>
		 
		 <P>La première mi-temps est à l'avantage des Blues, qui n'arrivent pas à concrétiser. Les Hurricanes défendent bien, et à la pause, les deux équipes rentrent au vestiaire avec un score décevant : 3-3... Les Néo-zélandais nous ont habitués à mieux (si on se souvient de leur dernier match contre la France, par exemple... !). Pour la deuxième mi-temps, les Hurricanes passent la vitesse supérieure et marquent coup sur coup trois essais dès la reprise. Au grand bonheur de notre voisin de siège, rendu gai par la bière et par la prestation de son équipe favorite, les Blues ne rattraperont pas le retard, malgré les percées fulgurantes de Rokocoko, et seront battus sur leur terrain 22 à 10.</P>
		 
		 <P>Voilà comment nous avons passé notre soirée à Eden Park. Magique ! Le stade était plein, les deux équipes ont fait preuve de beaucoup de talent et de fair-play, et les supporters ont beaucoup donnés de leur voix. N'oublions pas les majorettes qui nous ont également bien aidé à nous réchauffer (même si on pourrait leur reprocher de nous avoir fait louper quelques séances de jeu... !). Ce fut vraiment très excitant d'assister à ce match, sur une terre de rugby comme ici.</P>
		 
		 <P>A notre retour, nous avons fait quelques pas dans Auckland. Vous reconnaîtrez la sky Tour (on ne s'en lasse pas!). Il est 23 heures passéees, et de très nombreuses boutiques sont encore ouvertes. On regarde les gens déanbuler devant nous, avant de les voir disparaître dans une des très nombreuses discothèque, qui n'ont pas toutes l'air d'être très fréquentables... Un petit détour sur le port, et on saute dans le bus pour retrouver notre maison... une heure après!</P>
		 
		 <P>Demain nous partons à la découverte du Northland (l'extrémité nord de l'île du Nord). Nous passerons quatre jours à découvrir ce bout de terre. L'hiver n'est pas très marqué ici alors que le thermomètre frise les 0°C dans le sud. Nous partons donc avec nos tentes et nos duvets. En espérant qu'il ne pleuve pas trop... !</P>
		 
		 <P>Deux dernières photos pour la route. La première, c'est 5 gars qu'on a croisé sur le port. Je crois qu'ils avaient un peu bu. Ils en ont même perdu leur nationalité. Je ne saurai vous dire s'ils étaient Russe, Italiens ou néo-zélandais. L'un d'entre eux nous a dit, dans un italien un peu brouillon, qu'il parlait très bien français... Ils voulaient qu'on les prenne en photo, c'est chose faite... La deuxième photo, c'est pour donner espoir à toutes celles qui n'y croyaient plus... La question qui mérite d'être posée : est-ce une blague ?</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Balade dans le Northland et visite du Musée du Kauri, à Matakohe</SOUS-TITRE>

		 <P>Je vous ai quitté sur un match de Rugby, je vous rejoins après un magnifique week-end passé dans le Northland (la partie située au Nord d'Auckland). Nous sommes partis samedi très tôt le matin, avec PB, Sarianne et Tina. Nous voulions découvrir cette région en quatre jours. Avec plus de 1000 kilomètres à effectuer, le week-end s'annonçait donc très chargé !</P>
		 
		 <P>Tout a commencé par une petite incompréhension. Nous pensions que les filles venaient nous chercher au centre commercial, situé à 1 kilomètre de notre maison. Pas de problème pour nous, on se lève donc à 4 heures 30 (après seulement deux heures de sommeil) pour y être à 5heures 30, avec tous nos bagages et nos couvertures. PB semblait être un peu fatigué... En fait, les filles nous attendaient à notre maison... Ne nous voyant pas, elles sont venues nous chercher au centre commercial. Cela nous a permis de faire une petite marche matinale pour bien nous réveiller !</P>
		 
		 <P>Nous sommes partis sur la côte ouest, en direction de la forêt de Kauris. L'humidité matinale nous permet de faire plus ample connaissance avec la voiture de Tina, une mazda. Tina est en Nouvelle-Zélande pour un an, et a donc du acheter une voiture pour pouvoir visiter l'ensemble de ce pays. Elle n'apporte pas forcément beaucoup d'importance à la voiture. Tant que ça roule... La buée envahit vite les fenêtres et le pare brise. Un voyant rouge sur le tableau de bord... C'est normal, c'est un problème électronique. Ah... ! Elle boit beaucoup... Environ un demi litre d'eau pour cent kilomètres... Quelques petits détails qui me font penser que voyager à vélo, c'est quand même nettement moins stressant. Les énormes camions que nous croisons régulièrement me font vite penser le contraire ! Les routes néo zélandaises sont encombrées par ces énormes engins routiers, tractant deux remorques et roulant à très vive allure. Le train est une catastrophe dans ce pays, alors le ferroutage n'existe pas (ou très peu). Tout est transporté via la route. Et comme les distances sont longues, on rentabilise les trajets en prenant des énormes camions pouvant tirer deux énormes remorques... Une petite grève des routiers du 1er septembre au 12 octobre serait très appréciable !</P>
		 
		 <P>Nous avons profité du paysage offert par la Nouvelle-Zélande. Vous apprécierez cette campagne qui me fait penser par moment au Cézallier, avec ces belles formes volcaniques dénudées par le vent et entretenues par ovins et bovins. Vous apprécierez également l'équipe de choc pour ce week-end. Enfin, vous remarquerez le look particulier de ces arbres, coiffés par le vent violent... De quoi faire rêver bien des cyclistes !</P>
		 
		 <P>Notre premier arrêt nous a permis de vagabonder dans le Kauri Museum, à Matakohe. Le Kauri est un arbre noble, qui fait partie des plus grands de ce monde. En effet, après un séquoia, le deuxième plus gros arbre du monde est un Kauri, et se trouve en Nouvelle-Zélande, sur notre chemin d'aujourd'hui. Il s'agit d'un conifère, qui a la particularité, une fois adulte, de ne pas avoir de branches sur plusieurs mètres à partir du sol. Cela donne des arbres avec un tronc très droit et sans branche. Pour exemple, le Tane Mahuta (« Seigneur de la forêt » en maorie) a un diamètre de 4,4 mètres et la première branche se situe à 17,7 mètres. Cela donne un bois d'une très grande qualité. En effet, les planches que l'on peut en tirer sont on ne peut plus imposantes, et ne présentent aucun noeud. Il a donc été largement utilisé pour tout type de construction (bateaux, traverses de chemins de fer, meubles, maisons (une maison à Auckland a été construite avec un seul arbre, et elle est plutôt grande... !)). La gomme de Kauri est également très recherchée. Il s'agit de la résine sécrétée par l'arbre lorsqu'une branche est cassée. Cette gomme était utilisée à de nombreuses fins : chewing-gum (avant Hollywood), pigments pour tatouages, torches, vernis, cires à cacheter, bougies... Le musée possède la plus grande collection du monde de gomme (dernière photo). Certaines pièces sont d'une grande beauté. Nous sommes restés une bonne heure dans ce musée, le temps pour nous de nous détendre, et pour la voiture de se reposer.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Marche dans le Trounson Maorie Park</SOUS-TITRE>

		 <P>Après cette mise en bouche, il nous fallait donc aller voir ces grands arbres sur pied. Nous avons fait un premier arrêt dans le « Trounson Maorie Park ». Déjà, quelques Kauris nous impressionnent. Chose assez spectaculaire également : ce sont ces grandes fougères, qui peuvent largement atteindre les 5 mètres de haut... un abri idéal pour se protéger du soleil néo zélandais. Ces fougères se retrouvent partout en Nouvelle-Zélande, sur le bord des routes et des chemins. On s'habitue très vite à leur présence.</P>
		 
		 <P>Nous avons continué notre route à la rencontre du plus grand Kauri, le deuxième plus grand arbre du monde. Après une agréable balade au milieu des fougères et des Kauris déjà imposants, nous arrivons au pied du Tane Mahuta... respect ! Impressionnant, rien à voir avec les précédents, déjà bien grands. Avec un diamètre de 4,4 mètres et un tronc de près de 18 mètres de haut, cet arbre a déjà vu défiler 2000 ans à ses pieds... Avant d'être abattus à grande échelle par les Maoris, certains étaient bien plus imposants et ont été estimés avoir plus de 3000 ans... Mais l'homme ne sait jamais être raisonnable, et a détruit en quelques décennies le travail de centaines voir de milliers d'années.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Route vers Omapere</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous avons ensuite continué notre chemin en empruntant la route très sinueuse pour rejoindre Omapere. Une petite halte sur le bord de route pour faire connaissance avec des habitants des lieux. La montagne, ça vous gagne ! Puis nous sommes arrivés à Omapere, qui se situe sur la côte ouest. Sublime panorama, pour un magnifique crépuscule sur Hokianga Harbour. C'est ici que nous avons planté nos deux tentes... Nous sommes au mois de mai (l'équivalent du mois de novembre en France), et il fait tout de même relativement bon ; suffisamment pour dormir sous tente. L'hiver est peu marqué dans le nord de la Nouvelle-Zélande, et plus on monte, meilleur il fait. Sur la dernière photo, je vous présente notre voisine de tente. C'est une tondeuse à gazon très efficace. Ici, la pelouse était parfaite !</P>
		 
		 <P>Avant de dormir, nous sommes allés boire un petit verre dans le bar du coin. Les autochtones sont ravis de voir des jeunes ici, et viennent s'assoire à notre table. A la télé, un match de rugby du super 12 : ce sont vraiment de bons joueurs ! Après quelques verres de vin ou de bière, nous rejoignons nos deux tentes. La nuit nous offre un magnifique tableau. Le ciel est somptueux. Aucun nuage ne vient cacher la voie lactée et les nombreuses étoiles. Une étoile filante... vite, faire un voeu. Nous pensons alors très fort à la voiture de Tina : pourvu qu'elle nous ramène à bon port !</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Ninety miles Beach</SOUS-TITRE>

		 <P>La nuit a été plutôt... fraîche. Après un bon p'tit dèj, direction Kohuohu. Nous devons emprunter le ferry. Nous déjeunons ensuite à Ahipara Bay, petit coin de paradis où les surfeurs s'en donnent à coeur joie. Nous resterons ici le temps de nous restaurer et de nous reposer, puis sommes allés planter notre tente à Kaitaia, la dernière « ville » du Nord, avec 6000 habitants. Ici, vous pouvez visiter une fabrique très intéressante. Le Kauri existe en Nouvelle-Zélande depuis des millénaires. Le sol renferme des trésors : des troncs de Kauris magnifiquement bien conservés, âgés de 50 000 ans parfois... Ce bois est utilisé, façonné pour faire des tables, dessous de plats, ou autres objets de décoration. Evidemment, ils se monnaient à prix d'or. A visiter absolument. C'est gratuit, mais vous êtes invités à acheter une petite bricole... P-B en a profité pour jouer de son charme auprès de sexagénaires très séduisantes. Jolie chapeau. Vraiment, quelle classe P-B ! Après cette visite, nous sommes retournés à Ahipara Bay (à 15 kilomètres) pour apprécier le coucher de soleil. C'est à cet endroit précis que mon appareil photo numérique s'est éteint... Après une dernière tentative d'utilisation, il me quitte, me laissant seul avec mon appareil Reflex. L'informatique m'aime !</P>
		 
		 <P>Pour me consoler, nous sommes allés boire un canon dans le seul bar d'ouvert, puis avons fait une petite séance de trampoline avant d'aller nous coucher. Quelques photos de fin de journée... !</P>
		 
		 <P>Le lendemain a été consacré à une excursion jusqu'au Cape Reinga. Nous laissons la voiture à Kaitaia pour prendre un bus. Un petit voyage organisé comprenant la visite de la baie de Kapowairua, le Cap Reinga (extrémité nord de la Nouvelle-Zélande) et la « Ninety miles Beach » (plage qui fait en fait 90 kilomètres de long). Nous grimpons dans le bus à 9 heures. Le premier arrêt se fait dans la boutique-fabrique dont je vous ait parlé juste avant. Avant de nous arrêter, le chauffeur insiste bien sur le fait que c'est la dernière boutique avant 200 kilomètres. C'est donc la dernière occasion d'ACHETER quelque chose. Il nous explique qu'il y a une boîte aux lettres située au Cap Reinga. Si nous ACHETONS une carte ici, avec un timbre, alors nous pouvons la poster au Cap Reinga et elle aura l'originalité d'avoir le tampon du Cap Reinga. Nous restons 20 minutes dans cette boutique, où les cartes postales du Cap Reinga partent comme des petits pains...</P>
		 
		 <P>Nous reprenons la route en direction du Cap Reinga, donc. Sur le parcours, nous voyons plusieurs prairies où quelques troncs ou souches de vieux Kauris gisent sur le sol. Le chauffeur nous explique toute l'histoire de ces vieux Kauris, terrassés par un vent violent, il y a quelques 50 000 ans. La route numéro 1 (qui relie le Cap Reinga à Bluff, à l'extrémité sud de l'île du sud) nous fait découvrir des paysages somptueux. Là encore, certains endroits me font penser au Cézallier... Les brebis sont très présentes dans ce coin de paradis. Les derniers 20 kilomètres ne sont pas goudronnés. Pourquoi, alors que cette route est très empruntée ? Peut-être pour éviter qu'il y ait trop de circulation... Ou peut-être pour obliger les touristes à payer le bus pour venir jusqu'ici... Un peu des deux sûrement. Nous déjeunons à la Baie de Kapowairua. Très jolie, et très touristique ! Nous sommes au fin fond de la campagne néo-zélandaise, au milieu de nul part. Tous les opérateurs touristiques qui proposent une excursion au Cap Reinga s'arrêtent ici pour le déjeuner. On a trouvé mieux question tranquillité (dans le Cézallier par exemple ;-)). Les mouettes sont de la fête. Il est plus facile de se nourrir de touristes (ou du moins des miettes) que de poisson. Les oiseaux se portent bien dans la région.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Cape Reinga et Bay of Islands</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous reprenons la route pour le fameux... Cape Reinga (vous l'aurez compris). La pluie semble vouloir nous accueillir. Mais en Nouvelle-Zélande, il ne faut jamais s'inquiéter lorsqu'il pleut : le soleil n'est pas loin. En revanche il est bon de se faire du soucis lorsqu'il fait beau : cela veut dire qu'il va bientôt pleuvoir ! Finalement le soleil est au rendez-vous pour notre arrêt au bout de la Nouvelle-Zélande. Le phare de ce cap est présent dans toutes les brochures de la Nouvelle-Zélande. Il s'agit du dernier bout de terre de ce pays, et il est présenté comme un lieu unique, magique... C'est vrai que ce lieu est très joli, emprunt d'une certaine émotion. Nous avons la sensation d'être au bout du monde... Mais on a de la compagnie, avec les quelques 4 ou 5 cars de touristes ! Du coup l'émotion est diminuée par cette surpopulation localisée sur quelques mètres carrés... Je me demande alors comment les photographes ont pu prendre ce phare sans n'avoir personne sur la photo... Nous restons 40 minutes chrono sur ce petit bout de terre. Nous regardons devant nous la mer de Tasman se fondre avec l'océan pacifique. Quelques îles au loin nous font penser qu'il existe peut-être quelques morceaux de terre au-delà...</P>
		 
		 <P>Nous remontons dans le bus pour gagner la Ninety miles beach. Enorme plage de sable qui s'étend sur 90 kilomètres de long. Juste avant d'y aller, nous faisons un petit arrêt pour se dégourdir les jambes dans une dune de sable. Le chauffeur sort des luges, pour que nous descendions cette piste de sable. Assez marrant. Par contre, ce n'est pas très sympa pour ceux qui arrivent derrière... Désolé. Lorsque nous partons, un autre car de touristes prend notre place. Les circuits semblent se ressembler. Devant nous, un autre car a déjà rejoint la plage. </P>
		 
		 <P>Le chauffeur aime pousser la chansonnette. Tout au long du parcours, il nous chante quelques petits refrains Maoris. Très joli et plaisant. Il roule à vive allure sur cette plage magnifiquement plate et propre. Sur notre droite, la mer est très violente. Elle se retire peu à peu, permettant aux cars et voitures de passer. De toute évidence, cette plage est bien plus praticable que la route ! Le compteur atteint facilement les 100 km/h, ne ralentissant que lorsque des bras de rivières coupent le sable. Un peu plus loin, un dauphin est échoué sur la plage et gravement blessé. Les dauphins représentent une énorme force touristique pour la région. Dans la « Bay of Islands » par exemple (où nous sommes allés le dernier jour), de très nombreux opérateurs touristiques vous proposent des balades en bateau pour voir les dauphins, ou pour nager avec eux. Du coup, les accidents doivent être nombreux. Il ne doit pas être rare qu'un bateau heurte un dauphin... Peut-être que celui croisé sur la plage a été victime de ce tourisme intensif et offensif.</P>
		 
		 <P>Nous sommes ensuite partis en direction de Pahia, dans la Bay of Islands, situé sur la côte est de la Nouvelle-Zélande. Nous sommes arrivés dans la nuit, et avons donc opté pour un Backpacker pour dormir. Pour 10 euros, on a un lit, une douche, une cuisine et le petit dèj. Ca fera très bien l'affaire pour cette nuit, d'autant plus que l'air est frais dehors. </P>
		 
		 <P>La Bay of Islands est un endroit très touristique. Comme son nom l'indique, cette baie compte de nombreuses petites îles. Le mieux est de la traverser en bateau. Pour cela, de très nombreux opérateurs sont présents pour vous servir. Les dauphins sont très présents dans cette baie, ce qui attire considérablement les touristes. Sarianne et Tina ont opté pour une croisière de 3 heures pour pouvoir mieux découvrir cette baie. P-B et moi optons pour une marche de 3 heures, pour voir la cascade de Haruru. Pour y aller, nous longeons la route principale. Pas super agréable. La cascade est sympa. Nous faisons une petite pause pour nous laisser bercer par le bruit sourd de cette construction naturelle. J'adore ! Pour rejoindre Paihia, nous empruntons cette fois-ci un petit sentier qui longe la rivière et traverse le bush. Il s'agit d'un habitat pour le kiwi (le célèbre oiseau, symbole du pays). Mais nous n'en verrons pas, car il s'agit d'un animal nocturne. Le kiwi ne peut pas voler, et doit donc se cacher des prédateurs diurnes. Sur le chemin, nous traversons une Mangrove (forêt de palétuviers). Ce sont des petits arbres endémiques qui vivent dans l'eau stagnante. Impossible de traverser ce genre de forêt à pied, évidemment. Mais ici un ponton permet de découvrir cet écosystème très particulier et très riche. Finalement nous arrivons à Paihia et retrouvons nos deux collègues. Elles sont ravies de leur balade. La virée en bateau était sympa, et les dauphins étaient au rendez-vous.</P>
		 
		 <P>Le W-E s'est ainsi terminé. Il nous faut maintenant repartir en direction d'Auckland. Ce Week-end était fabuleux. Le Northland est pour le moment la partie de la Nouvelle-Zélande que j'ai le plus apprécié. Il n'y a personne (tout dépend des endroits), les paysages sont fabuleux, et il n'y fait jamais bien froid. Le Cap Reinga est un endroit sympa. Bien sûr, j'ai été assez critique sur le tourisme dans cette partie de paradis. Mais c'est parce qu'on aimerait bien être seul lorsque l'on longe la Ninety miles beach ou qu'on découvre le Cap Reinga. Cela est évidemment impossible, quelque soit la mise en tourisme effectuée. Donc ce fut un fabuleux week-end, dans une région à découvrir absolument. Il est très fortement conseillé de prendre le bus pour se rendre au Cap Reinga, et une petite virée en bateau à la découverte des dauphins peut-être sympa aussi.</P>
		 
		 <P>Voilà pour ce week-end. Je suis maintenant de nouveau devant mon ordinateur. Je continue ma mission de stage. Les prochains jours s'annoncent plus cool. Nous avons un nouveau stagiaire an notre compagnie. Pierre nous vient de Nantes et vient passer 2 mois en notre compagnie. Nous voilà donc à trois dans notre maison. </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Balade autour d'Auckland</SOUS-TITRE>

		 <P>Aujourd'hui je vous conduits autour d'Auckland pour une petite balade d'une demi journée. Mark, Sam, Sarianne et Pierre sommes allés autour d'auckland pour découvrir le bush (forêt très dense) de Waitakere et la cascade et la plage de Karekare. Le Waitakere Ranges est une forêt très dense dans laquelle il est difficile de pénétrer. Un chemin est aménagé pour le traverser, et il est difficile de sortir des sentiers battus. Les bush est un écosystème très riche, car il renferme des milliers d'espèces, végétales et animales. Beaucoup sont endémiques, spécifiques au bush et à la Nouelle-Zélande. A noter que dans cette jungle, aucune espèce n'est réellement dangereuse. Je crois savoir qu'il n'existe aucun serpent ni araignée mortels en Nouvelle-Zélande... A vérifier. </P>
		 
		 <P>Petit détail : dans le Nord (et encore plus dans le Northland), il n'est pas rare que les voitures se fassent cambrioler au milieu de nul part. Nous en avons eu l'illustration aujourd'hui. Là où nous nous sommes arrêtés, des policiers étaient en train de faire un constat avec un gars dont la vitre avant était cassée... donc il faut absolument éviter de laisser des objets de valeur dans sa voiture, surtout en pleine campagne, là où apparemment votre voiture est en sécurité... </P>
		 
		 <P>Nous avons retrouvé notre 404 pour aller voir la cascade de Karekare. Magnifique ! Cette cascade est réellement gigantesque ! Plusieurs dizaines de mètres de haut, mais d'une très grande tranquilité. Rien à voir avec Huka Falls! Nous sommes ensuite allés sur la plage à quelques dizaines de mètres de là. Cette plage est célèbre grâce au film "La leçon de piano" dont quelques scènes ont été tournées ici. Un magnifique coucher de soleil pour terminer cette journée autour d'Auckland. </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Arrivée sur l'Ile du Sud</SOUS-TITRE>

		 <P>NB : N'ayant plus d'appareil photo numérique, les photos que vous voyez sur les pages suivantes ne sont pas les miennes. Ce sont celles de Pierre, Sarianne, P-B et Marjolaine. Merci à eux. En revanche, ce sont mes récits ! Ce qui entraîne par moment des petits décalages entre photos et récits (il n'y a parfois aucune photo correspondant au récit...). Je vais essayer d'acheter un autre appareil numérique prochainement.</P>
		 
		 <P>Notre voyage dans l'île du sud a débuté le 25 mai. P-B, Sarianne, Pierre, Marjolaine (la toute dernière recrue) et moi prenons l'avion à 7 heures du mat', direction Dunedin. C'était donc la deuxième fois que je décollais de terre. Tout s'est bien passé. Après avoir survolé les deux îles, laissant deviner des paysages d'une grande beauté, nous atterrissons à Dunedin, au sud de l'île du sud. Les températures sont nettement plus fraîches en ce début d'hiver.</P>
		 
		 <P>A notre arrivée, nous prenons possession de notre voiture de location. Une Nissan Sunny. C'est marjolaine qui s'y colle la première... Volant à droite, conduite à gauche, boîte de vitesse automatique... Ca fait beaucoup de chose à assimiler en même temps. Finalement Marjolaine prend rapidement ses marques et nous conduit seins et saufs en ville.</P>
		 
		 <P>Dunedin n'a rien d'exceptionnel. la gare vaut cependant le détour (que nous avons fait). Une curiosité à l'est de la ville : Baldwin street : présente dans le guiness des records, cette rue a la particularité d'être la plus pentue du monde... Avis aux amateurs ! Vu d'en bas, la pente apparaît en effet très forte. </P>
		 
		 <P>Nous quittons Dunedin pour rejoindre la péninsule d'Otago, à quelques kilomètres de là. La route longe l'océan pacifique sur de nombreux kilomètres. Je prends les commandes de la voiture pour la premièer fois... Etrange, mais on s'habitue vite à cette conduite, surtout lorsqu'il n'y a presque personne sur les routes. Au bout de la route, nous nous arrêtons pour observer le vol des Albatros, qui sont les deuxième plus grands oiseaux au monde, après l'aigle royal je crois. Impressionnant. </P>
		 
		 <P>Malheureuseemnt, pour les voir de plus près, il nous faudrait payer 25$NZ (13 euros). Trop pour nous, nous nous contentons de les admirer voler au dessus de nos têtes. Mes quatre collègues ont rendez-vous à 17 heures pour aller voir les pingouins. A 30$NZ l'excursion, je préfère rester le long de la côte à contempler la vie sauvage... comme je peux. Cette péninsule est incroyablement touristifiée. Les barrières et clôtures sont omniprésentes, vous obligeant à payer pour voir un brin de nature. Finalement, je réussi à dénicher un petit coin où, derrière un grillage, des phoques se prélassent sur les rochers. Il m'est impossible de m'approcher plus, fichu grillage. Je suis resté 2 heures à contempler ces phoques. Pendant ce temps, le même bateau, chargé à chaque fois de touristes différents, s'est arrêté trois fois devant ces phoques. On veut les protéger des touristes en plantant quelques piquets et un grillage. Mais les tour opérateurs sont tout de même autorisés à les déranger. Quand le business l'emporte sur la raison ! Un couple d'australiens viennent s'arrêtent à mes côtés pour voir les phoques. Ils sont surpris et choqués de ce type de tourisme, où il faut payer 13 euros pour voir deux albatros et 30$ pour voir un peu plus de pingouins. Me voilà rassuré de voir que cette touristification n'apparaît pas surprenante qu'à mes yeux. Après un magnifique coucher de soleil, je retrouve mes collègues au Backpacker. Ils ont vu quelques pingouins, mais semblent quel que peu déçus. </P>
		 
		 <P>Le lendemain, nous quittons la péninsule en empruntant la HighCliff Road, qui surplombe la mer. Le brouillard nous fait regretter de nous être levés si tôt jusqu'à ce qu'il se dégage quelques kilomètres plus tard, nous laissant découvrir des paysages somptueux. La brume encore présente donne de la magie à un tableau de verdure envahit par les brebis. Nous faisons un petit détour à "Sandly Bay", dans l'océan pacifique. Là, des lions de mer nous font une démonstration de leur intention de croquer la vie à pleine dents. Loin d'être apeurés par les hommes, il est recommandé de ne pas s'approcher à moins de 10 mètres de ces animaux, heureusement moins habiles sur le sable que dans l'eau. Je suis fasciné par ces animaux dont le rugissement ne nous encourage pas à faire plus ample connaissance. Nous regagnons alors notre voiture pour continuer la route.</P>
		 
		 <P>Nous avons ensuite rejoint le "Nugget Point" pour voir son phare. La route n'est pas goudronnée sur de nombreux kilomètres. La pluie nous interdit de rester trop longtemps près du phare. Nous repartons en direction de Slope Point, le point le plus au sud de la Nouvelle-Zélande (excepté l'île Stewart). Il nous est impossible de compter les brebis : il y en a approximativement des dizaines de milliers... Il fait nuit lorsque nous tentons de regagner le Backpacker. La route n'est là encore pas groudronnée, nous ne croisons personne. Aucune voiture, aucune habitation, et ce sur de très longs kilomètres. Ambiance bizarre au fin fond du monde... Finalement, nous trouvons notre Backpacker. Les propriétaires ne sont pas là. Nous sommes seuls et une ambiance de thriller genre "5 étudiants disparus, aucun témoin, aucun corps...". Nous nous cloisonnons dans une chambre, callons la porte avec les valises et un lit... Le lendemain, la propriétaire nous sourit gracieusement, nous montrant où sont les douches... On rigole en se disant qu'on devait être bien ridicule la veille !</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Lac de Te Anau</SOUS-TITRE>

		 <P>Pour la troisième journée, nous nous rendons jusqu'au Slope point, à 5 kilomètres du Backpacker. Une photo, et nous repartons en direction de Bluff. Cette ville est la plus ancienne de Nouvelle-Zélande. La ville s'est dans un premier temps développée autour de la chasse à la baleine. L'extermination ayant été effectuée, la ville s'est reconvertie dans la production d'aluminium. Cette ville n'a vraiment rien de touristique. De vieux bâtiments, pas de belles batisses, une ambiance de ville fantôme. Et pourtant chaque année, des milliers de touristes viennent ici, comme nous aujourd'hui. Pourquoi? Pour un fichu panneau ! Bluff est situé à l'extrémité de la route numéro 1. Une ingénieuse personne a posé un panneau au bout de la route indiquant la distance qui sépare ce point à Londres, New-York et 13 ou 14 autres destinations. En bons touristes, on prend la photo en se disant que ça valait vraiment pas le détour. Mais si on ne l'avait pas fait, on aurait eu l'impression de louper quelque chose... Les néo-zélandais ont l'art de faire de rien un attrait touristique payant (55 kilomètres aller retour, quand même).</P>
		 
		 <P>Nous avons continué notre route. 200 kilomèters pour rejoindre Te Anau, au pied du parc national des Fjordlands où nous irons demain. Ici, nous avons fait une petite balade d'une heure dans la forêt. Une magnifique forêt qui nous replonge dans le film du "Seigneur des anneaux" (euh, pas moi en fait puisque je n'ai pas vu le film... Sorry, personne n'est parfait ;-)). Dans cette forêt ont été tournées quelques scènes du célèbre film néo-zélandais. Pas étonnant, cette forêt dégage une atmosphère réellement saisissante.</P>
		 
		 <P>Aujourd'hui, nous longeons le lac de Te Anau, le deuxième plus grand de Nouvelle-Zélande après le lac Taupo (île du Nord). 120 kilomètres séparent Te Anau à Milford Sound. 120 kilomètres sans station d'essence. Nous faisons le plein avant de partir et demandons si nous pouvons aller à Milford Sound sans utiliser les chaînes (on nous a annoncé de la neige...). On nous dit que c'est bon, cool. Les brochures et guides touristiques parlent de cette route comme étant la huitième merveille du monde. Nous nous apprêtons donc à en prendre plein les yeux. Le problème des Fjordlands, c'est qu'il s'agit de la partie la plus pluvieuse de Nouvelle-Zélande. Avec plus de 6 mètres d'eau par an, on se parre d'un poncho imperméable avant de partir. Nous faisons un long détour sur une route non goudronnée pour voir the "Hollywood Fall". Magnifique, gigantesque, comme vous pouvez le voir. Sur notre retour, nous nous arrêtons dans une boutique perdue au milieu de la forêt. Ici, des barres de chocolat périmées depuis plus de deux ans... </P>
		 
		 <P>Nous arrivons au tunnel de Homer sous la neige. Un perroquet nous salut. Il s'agit du Kéa, oiseau endémique qui aime le contact des hommes. Les 20 derniers kilomètres de cette route sont vraiment impressionnants. La fin du tunnel (qui lui aussi est impressionnant !) nous fait découvrir des montagnes fabuleuses. Bien plus pentues que les Alpes italiennes rencontrées du côté de Sestrières, les montagnes sont vertigineuses, nous faisant penser que nous sommes bien petits. Des cascades dévalent de toute part. D'où vient toute cette eau ? De la pluie évidemment... ou de la neige ; ça dépend des jours et des humeurs du temps.</P>
		 
		 <P>Nous arrivons à Milford Sound, où la mer de Tasman essaye de se faire une place enter les montagnes vertigineuses (encore). Là, plus que jamais, une impression de bout du monde m'envahit.Après Milford Sound, il n'y a rien. Ici, peu de personnes peuplent ce village (et pour cause, si loin de tout). Le temps n'est pas si mauvais que ça. Parfois nous pouvons apercevoir quelques carrés de ciel bleu. Mais les sommets enneigés du Fjord restent cachés par les nuages, tels un secret que la nature ne veuille nous dévoiler. Les cascades sont omniprésentes. Certaines, impressionnantes comme celle de "Chasm", capables de transporter des blocs de rock de plusieurs milliers de tonnes. D'autres, plus douces, s'échappent de la montagne telle la sève d'un tronc d'arbre. Nous avons passé la soirée au bar, à regarder la finale du Super 12. Christchurch l'emporte face à l'équipe de Sydney sur le score de 35 à 25 (4 essais à 3, beau match). Les kiwis sont contents, c'est le Nouvelle-Zélande qui l'emporte, et en beauté </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Virée en bateau dans le fjord</SOUS-TITRE>

		 <P>Le cinquième jour est consacré à une petite virée en bateau dans le fjord. Le temps nous est favorable. Le brouillard du matin se dissipe lorsque le bateau quitte le petit port touristique. Nous admirons les nombreuses cascades avant de rencontrer les dauphins. Wouaouhh! Ces animaux sont fascinants, mais nagent très prêt du bateau. Ils sont joueurs. Des accidents doivent certainement arriver quelquefois. Je dirai que la visite du fjord est presque indispensable. C'est réellement la plus belle manière de découvrir cet endroit d'une pure beauté. Pour 25 euros, ça vaut vraiment le coup. Et même que des fois il peut faire beau... Mais il ne faut pas trop en demander non plus !</P>
		 
		 <P>A peine les pieds sur terre que la pluie se met à tomber de plus belle. On l'a échappé belle! Le problème est que s'il pleut ici, il doit certainement neiger un peu plus haut... Nous apprenons que les chaînes sont indispensables pour quitter Milford Sound. Nous n'en avons pas. Nous tentons quand même notre chance, pour éviter de rester bloqué ici plusieurs jours. Les premiers kilomèters se déroulent à merveille. A deux kilomètres du tunnel, on commence à grimper et la neige apparaît sur les bords de route. A un kilomètre du sommet, elle apparaît sur la route ; à 2 virages du sommet, ça patine ; à 100 mètres du tunnel, tout le monde descend pour pousser la voiture. Ouff, nous voilà sous le tunnel, à l'abri de la neige! Sauvés !! La descente se fait tranquillement pour rester sur la route, sur plus de 10 kilomètres. Nous croisons plusieurs fois le chasse neige et un panneau nous indique que la route est désormais fermée aux véhicules n'ayant pas de chaînes... Il était vraiment temps de passer ! Sans cela, on était bloqué dans le coin le plus perdu de Nouvelle Zélande pour plusieurs jours, vu que la météo annonce une vague de froid pour les prochains jours. Arrivés au Backpaacker de Te Anau, Sarianne souffle les bougies pour son 23ème anniversaire. Sans aucun doute, elle se souviendra de cet anniversaire passé sous la neige.</P>
		 
		 <P>Le sixième jour, nous quittons Te Anau pour rejoindre Wanaka. Nous faisons un petit arrêt à Queenstown. Ensuite, la neige nous empêche d'emprunter une route touristique. Nous restons donc sur le grand axe, qui n'en est pas moins joli. Nous longeons la rivière Kawarau, également présente dans le seigneur des anneaux. Près de Wanaka, nous roulons dans une énorme plaine surplombée par de magnifiques montagnes enneigées : un paysage digne des plus belles cartes postales. On pourrait se croire en Mongolie ou dans le Montana. Mais non, c'est la Nouvelle-Zélande, dans toute sa splendeur. Ces montagnes sont bien différentes de l'île du Nord. Alors que dans le Nord les montagnes sotn d'origine volcanique, ici, dans le sud, elles sont d'origine tectonique. En effet, les montagnes que nous voyons tout au long de notre voyage sont du aux mouvements des plaques australiennes et pacifiques. La première, plus lourde, passe en dessous de la deuxième au niveau de la faille alpine (située globalement sur la côte ouest de l'île du sud). Ainsi, la chaîne alpine se forme par phénomène de subduction. Si un spécialiste en géologie peut affiner cette description très simpliste, il est le bienvenue ! Dans tous les cas, cela donne des paysages grandioses !! </P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Lac Tekapo et Christchurch</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous quittons le lac de Wanaka le 7ème jour pour retrouver ceux de Pukaki et Tekapo, près du Mont Cook. La route qui mène à Twizel, à 50 km du Mont Cook, est d'une pure beauté. Je crois que c'est mon plus beau souvenir de ce voyage. C'est immensément beau ; les collines se succèdent les unes aux autres. La route est en parfait état, et nous croisons aucune maison sur des dizaines de kilomètres. Les lignes droites de plusieurs kilomètres de long sont faites pour décourager les plus vaillants des cyclistes. Mais les paysages sont là pour faire passer le temps plus vite. La Nouvelle-Zélande nous apparaît alors dans toute sa splendeur, telle que nous l'attendions avant de venir ici. Le mot qui me vient à l'esprit : infini. L'infini des paysages (qui malheureusement s'arrêtent dans les nuages) ; l'infini de ces routes qui semblent ne jamais s'arrêter et mener à nul part ; l'infini de notre imagination qui vagabonde de collines et montagnes, de lacs en rivières. </P>
		 
		 <P>Nous longeons ensuite le lac Pukaki pour rejoindre le Mont Cook. Là encore, cette route est splendide. Nous ne verrons malheureusement peu de choses du Mont Cook du fait du mauvais temps. Finalement, nous retournons sur nos pas et allons jusqu'au lac Tekapo pour un repos bien mérité. Nous avons vu énormément de sites du Seigneur des anneaux (the Lord of the Rings) aujourd'hui. Ce film est un produit touristique à part entière ici. De nombreux guides ont été publiées pour localiser les différents lieux de tournages du film. Ainsi, nous pouvons voyager de lieu de tournage en lieu de tournage. Certains sont payants (maisons des hobbits), et il existe même des opérateurs touristiques spécialisés dans ce créneau. Encore une fois, les néo-zéandais ont l'art de faire du tourisme ! Ceci dit dans ce cas là c'est tout à fait justifié. Tout au long de ce voyage dans le sud, nous avons vu énormément de lieux présents dans le film, et j'avais vraiment l'impression d'être transporté dans le film, sans pour autant l'avoir vu auparavant... Les paysages vous transportent dans un univers hors du commun.</P>
		 
		 <P>Huitième jour, journée de grand trajet. Nous devons relier Christchurch (rappelez-vous, ils ont gagné le Super 12 deux jours auparavant). Les lignes droites sont de plus en plus longues (23 kilomètres pour la plus longue...). P-B, Pierre et Marjolaine passent l'après-midi dans la ville. Sarianne et moi prenons la voiture pour visiter la péninsule de Banks. Les montagnes vertes me font penser à l'Auvergne. Enlevons le lac et on croirait le Puy-Mary... Nous faisons un petit arrêt au "Maori and Colonial Museum", tout près de Akaroa. Ici sont exposés quelques objets de la culture maorie (bateau, green stone, habits, armes...) ainsi que les différentes habitations des Maoris de 1850 à nos jours. Au centre de ce museum en plein air, le traditionnel "Marae", construction servant de salle de réunion. Les sculptures ornent ces constructions qui sont remarquables.</P>
		 
		 <P>Akaroa nous accueille au crépuscule. Ce sont les français qui ont construits cette ville. Ainsi, la rue principale est la "rue jolie". Tous les noms de rue sont en français. Les maisons sont très charmantes. Il s'agit de la plus belle ville que nous ayons vu jusqu'alors (sans être chauvin). La lumière de cette fin de journée illumine cette petite ville, les maisons sont originales. Un sentiment de plénitude nous envahit. Nous quittons cette ville sous la nuit. Au Backpacker, nous partageons notre chambre avec Sylvain, un français venu ici pour travailler deux mois dans la vigne. Sympathique soirée en sa compagnie.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Fin de séjour sur l'Ile du Sud</SOUS-TITRE>

		 <P>Avant dernier jour. Il est temps que ça se termine. On a fait plus de 2000 km en voiture, à 5, c'est épuisant. J'aimerai tellement sortir un vélo du coffre, prendre des sacoches et partir arpenter ces routes. Mais non, on continue notre virée en voiture. Aujourd'hui on traverse le Arthur's pass National park. Ce parc national doit être magnifique, mais le temps très pluvieux ne me permet pas de juger... Nous regagnons la côte ouest, ou une acalmie nous permet de visiter les roches de Punakaiki, sculptées par l'érosion marine. Nous suivons la mer de tasman, puis la rivière "Bullers", toujours sous la pluie, ce qui donne un certain charme à ce trajet. On retrouve le Bush, forêt dense, que l'on avait laissé dans le Fjordland. Les terres dénudées du centre, servant de pâturages aux brebis et cervidés, laissent place à ce bush qui couvrait, il y a une siècle, la quasi totalité du territoire néo-zélandais (seulement un quart aujourd'hui). La nuit vient peu à peu remplacer le brouillard sur cette route quasi déserte. Nous arrivons à Murchison dans le noir pour l'avant dernier Back Packer !</P>
		 
		 <P>Dixième et dernier jour. Nous nous arrêtons deux petites heures à Nelson, le temps de nous ravitailler et de vagabonder dans ces rues en cette journée ensoleillée. Puis nous nous dirigeons en direction de Picton où nous prendrons le Ferry demain matin pour rejoindre l'île du Nord. Avant, une petite route touristique de 30 km le long du bras de mer "Queen Charlotte". Après une bonne nuit, le Ferry nous attend. il a une heure de retard, pour cause de mauvais temps... Ca s'annonce mal. le bras de mer est très calme, protégé par les montagnes. On ne croirait pas qu'une mer agitée nous attend à quelques kilomèters de là. Arrivés dans le détroit de Cook, nous comprenons l'utilité des nombreux sacs en papiers disséminés un peu partout dans le Ferry : ces sacs sont très rapidement utilisés par les personnes ayant le mal de mer, pour y entreposer leur déjeuner fraîchement avalé... Les toilettes sont envahies par des estomacs sensibles, les hôtesses distribuent les sacs à ceux qui deviennent trop pâles. Pas de doute, la mer est réellement agitée ! Le Ferry tangue au rythme des vagues et ne dépasse certainement pas les 20 km/h. Dans notre équipe, c'est marjolaine qui a vomit. Pierre n'était pas loin, P-B semblait pas trop mal, Sarianne aussi. Quand à moi, je ne me sentais pas vraiment le courage à pousser la chansonnette ! J'ai quand même pris le temps de parler avec un motard. Les motards ne sont pas tellement nombreux ici, alors quand on en voit un, il faut en profiter. Celui-ci est un "farmer et a une Yamaha XJR... La moto qui me fait tourner la tête à chaque fois que j'en voit une dans la rue ! Il a 700 vaches laitières au nord de Wellington... Je lui explique que mes parents sont aussi des farmers, mais que 30 vaches laitières sont suffisantes. Il essaye de ne pas trop sourire. Mais ce qui surprend le plus les néo-zélandais, c'est quand je leur dit qu'on a aussi 150 brebis à côté. Alors là, il rigole carrément ! 150 brebis, comment est-ce possible ? En Nouvelle-Zélande, c'est minimum 1000 ! On poursuit la conversation autour de la moto, pour essayer d'être sur un même pied d'égalité ! Après trois heures de traversée, nous arrivons à Wellington, capitale de la Nouvelle-Zélande !</P>
		 
		 <P>Nous avons un peu de temps devant nous alors nous allons visiter le musée Te Papa, qui nous fait voyager à travers la Nouvelle-Zélande et sa culture maorie et Kiwi. Très intéressant, mais les jambes sont lourdes et nous ne restons pas plus de deux heures. Dernière étape : le bus. 10 heures sur les routes serpentées de l'île du Nord (dont une partie était fermée la veille à cause de la neige) pour arriver à 7 heures du mat' à Auckland. Fin du voyage.</P>
		 
		 <P>En résumé, l'île du sud est sans contexte la plus belle des deux îles. Les paysages sont grandioses, il n'y a pas grand monde, peu de personnes fréquentent ces routes en hiver, la faune est d'une très grande richesse et originalité, tellement différente de ce que l'on peut trouver chez nous. Contrairement à l'île du Nord, l'activité volcanique est très faible (voir inexistante). On ne trouve pas comme dans le nord des sources chaudes, des jeysers ou autres fumerolles. Alors que le Nord ressemblerait plus à l'Auvergne, le sud se rapproche plus des Alpes (comparaison toute relative, évidemment). Ces dix jours passés dans le sud ont été fabuleux. Mais voyager en voiture est épuisant ! J'aurai tellement préféré avaler ces 3000 kilomètres en vélo, bouffer le bitume et déguster ces paysages sur ma bécane. Ce sera pour bientôt. Je me contenterai alors de l'île du Nord, qui a également énormément de charme. </P>
		 
		 <P>En revanche, contrairement à ce que l'on peut penser, la Nouvelle-Zélande (et spécialement le sud) n'a rien de naturel. Elle est on ne peut plus humanisée. Même si la densité de population est très faible (des kilomètres sans croiser une maison), la présence de l'homme se voit partout. Des barrières, des milliers de kilomètres de barrières. Impossible de faire une balade hors des sentiers touristiques, les fils de fer vous arrêtent et vous montrent le droit chemin.  Comme j'y suis, petite leçon d'écologie. On voit la Nouvelle-Zélande comme un pays vert, écologique par excellence (c'est tout du moins ce que je pensais avant de venir). Je ne pense pas que les Néo zélandais soient mieux que les autres de ce côté là. Les transports en commun sont peu "communs", ce qui oblige les néo zélandais à utiliser leur voiture. les villes sont très étendues : chaque néo zélandais consomme beaucoup de pétrole. Dans le bus du retour, j'ai été choqué de voir que pendant ses pauses d'une demi-heure, le chaufeur n'a pas pris peine d'éteindre le moteur... 2 heures de consommation inutile... Souvent en soirée, nous pouvons assister dans les rues d'Auckland à un concert de voiture tunning ,qui doivent consommer bien plus que 20 litres pour 100 kilomètres. Le but du jeu est de faire ronfler le moteur le plus possible, et donc de consommer inutilement le plus d'essence possible. Auckland me fait penser au stéréotype des villes américaines : grosses voitures, gens obèses (l'obésité est un réle problème de société ici), Mac Donald très bon marché, rayons de Coca Cola d'une dimension impressionnante dans certains magasins (et très bon marché également), créatine en vente libre dans certaines grandes surfaces, énormes camions américains... Mais à côté de cela, certaines lois mériteraient d'être suivies : intediction de vente de cigarette aux mineurs, interdiction de fumer dans les lieux publics (bars, discothèques en particulier), vente d'alcool uniquement dans des magasins spécialisés, et interdit aux mineurs...</P>
		 
		 <P>J'ai discuté aujourd'hui avec Pascale, une prof d'Auckland, d'origine Néo-calédonienne et habitant en Nouvelle-Zélande depuis l'âge de 15 ans. Elle m'explique que la Nouvelle-Zélande est en train de se chercher une identité. Pour exemple, la majorité des néo-zélandais voudraient changer de drapeau national, très ressemblant à celui de l'Australie. Cette société est jeune, et constituée de nombreux immigrants venant de tous bords. La Nouvelle-Zélande (et spécialement Auckland et les grandes villes) est une extraordinaire melting-pot d'une richesse et d'une diversité formidable. J'explique à Pascale que je ne m'attendais pas à voir ici une société aussi américanisée. L'image que l'on a de la Nouvelle-Zélande est celle de ces All Blacks, qui reflètent parfaitement l'image des guerriers Maoris. Aujourd'hui les maoris qui font des shows de haka n'ont rien de guerriers. ils sont tous obèses, à l'opposé de ce qu'étaient leurs ancètres. Mais leur mode de vie a évolué radicalement et très rapidement. Les Mac Donald ont très vite remplacé les Moa (grands oiseaux aujourd'hui disparus qui furent pendant longtemps le met favoris des Maoris). Je dirai donc que la société néo-zélandaise est en période de transition, elle se cherche une identité qu'il lui est difficile de trouver dans tout ce brassage culturel. La culture Maorie me semble être un pilier très fort. Les traces de cette culture sont omniprésentes sur l'ensemble du territoire. De même, l'habitat est très particulier (maisons en bois avec des toits en taules), la politique indépendante (les néo-zélandais n'ont pas suivi les américains dans la guerre contre l'Irak). Mais je trouve le contraste entre cette les guerriers Maoris d'antan et la société actuelle très frappant. Dans tous les cas, je prends énormément de plaisir à échanger sur ce point de vue là avec les néo-zélandais que je rencontre, pour essayer de comprendre ce qu'ils pensent et de voir comment ils perçoivent leur propre société. Les discussions sont toujours très intéressantes. Ce point de vue est évidemment très personnel. Cela n'engage que moi et je pense que ce discours va évoluer pendant les prochains mois, spécialement lors du périple à vélo, où j'aurai plus l'occasion de rencontrer Dame Nouvelle-Zélande. En effet, Auckland n'est pas caractéristique du pays, et ce que l'on voit ici n'est pas à prendre pour une généralité dans l'ensemble du pays.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Interview radio et fin d'aventure</SOUS-TITRE>

		 <P>Il y a deux semaines j'ai participé à une émission de radio francophone à Auckland. L'ambiance était détendeu comme vous pourrez le voir sur ces photos. Vous verrez à ma droite Christophe Vuillot qui effectue son Tour du monde... </P>
		 
		 <P>Etant au pays du golf, il nous fallait essayer ce sport ! Ca parait super simple comme ca... Eh bien détrompez vous !! Sur un 18 trous ou on aurait du faire environ 70 tirs, il nous a bien fallut au moins 200 tirs !! Sans oublier qu'on a du pher la balle deux ou trois fois dans la rivière, et aller en cherche quelques unes dans les biussons et les arbres !! Enfin, c'était une expèrience sympa. A refaire, en mieux !! Merci à Brian pour nous avoir initié !</P>
		 
		 <P> pars maintenant pour faire le tour de l'île du nord à vélo, pour faire la promotion du don du sang. Ce périple se fait dans le cadre de l'association "Les voyageurs au grand coeur" et est à suivre sur le site voyage-grand-coeur.org Nouvelle-Zélande, fin du premier épisode. Le moment est venu de faire le bilan de ces quatre mois passés au bout du monde...</P>

      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

