<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage aux Pays Baltes et la Pologne</TITRE>

      <AUTEUR>Bernard Cousinié</AUTEUR>
	  
	  <DATE></DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Départ</SOUS-TITRE>

		 <P>Il fait chaud lorsqu'on rejoint l'autoroute à Cahors ce mercredi 30 juin à 13h30. Brive, Tulle, fin de l'autoroute 30 km avant Clermont-Ferrand mais de belles vues sur la chaîne des puys. Thiers, Roanne où l'on dîne sur le parking ombragé du stade derrière Leclerc (sur leurs parkings on n'accepte pas les camping-cars). </P>
		 
		 <P>On rejoint l'A6 avant Mâcon par une jolie route pittoresque ; le trajet est un peu long mais enfin on arrive sur l'aire de repos déserte de Beaune-Les-Hospices vers 22h30. Excellente nuit.</P>
		 
		 <P>8 heures, l'heure de partir à la fraîche ! Besançon, Montbéliard, Mulhouse. Il est 10h30 lorsque nous rentrons en RDA. A Freiburg, Berlin est déjà indiqué à 850 km !!! Jusqu'à Karlsruhe nous roulons très bien, mais le trafic de camion devient de plus en plus dense et il arrive à saturation vers Nuremberg, Bayreuth, Hof c'est 250 à 300 km de camions les uns derrière les autres et de plus il y a de nombreux travaux, c'est l'enfer... </P>
		 
		 <P>Vers 19 heures nous sortons de l'autoroute pour nous installer au camping de Saalburg au bord du lac de Talsperre. Il fait frais et on aura droit à un joli coucher de soleil sur le lac.</P>
		 
		 <P>Il fait 11°C et il pleut lorsque nous quittons le camping vers 8 heures pour rentrer en Pologne vers 14h au sud de Szczecin via Leipzig et Berlin. Sur les 50 derniers km avant la frontière l'autoroute est en travaux ou dans un état catastrophique. Ce n'est pas l'entrée habituelle en Pologne...</P>
		 
		 <P>Comme il n'y a rien pour changer nos Euros en Zlotys à la frontière, on doit aller dans une grande ville : Stargrad. Par Novograd et sous des tornades d'eau nous rejoignons la Baltique, après de nombreuses galères, à Kotobrzeg et le camping 89 avant Dzwinrzyno. Agréable promenade sur la plage, mais il n'y a plus trace d'ambre !!</P>
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Kotobrzeg et la côte de l'ambre</SOUS-TITRE>

		 <P>On fait du repérage et une promenade dans la ville déserte (c'est samedi) avant de trouver un parking gardé (et payant) près du centre ville. Après un nouveau change intéressant dans une boutique "Kantor" nous visitons la basilique, ses 5 nefs et ses piliers inclinés. Impressionnant !</P>
		 
		 <P>On poursuit notre route vers Gdansk, mais par le chemin des écoliers : Koszalin, Darlowo. On traverse de nombreux et jolis petits villages dans des vallons verdoyants... Ustka, ravissant petit port de pêche nous accueille pour manger.</P>
		 
		 <P>Étroite et en mauvais état, la route de la côte sera abandonnée. On rejoindra la " triville " (Gdynia - Sopot - Gdansk) par Stupsk, Reda. A cause des quatre rigoles faites sur la chaussée par la circulation des nombreux camions, la route nationale est a peine meilleure ! </P>
		 
		 <P>A Gdynia c'est le festival de la musique, on n'y va pas ! On va visiter le Dar Pomorza un voilier trois mats navire école et musée, juste à côté du célèbre contre torpilleur Blyskawica. </P>
		 
		 <P>La traversée de Sopot se fait sous des trombes d'eau (encore !) on ne s'arrêtera donc pas. On galère pour trouver le camping n° 69 de Gdansk, lorsque enfin on le trouve il est fermé ! </P>
		 
		 <P>Un étudiant-employé nous envoie à celui de Stogi de l'autre côté de Gdansk (vers l'est). Il devait être de connivence avec le patron puisqu'il nous a proposé de nous y conduire mais on lui a seulement acheté le plan de la ville.</P>
		 
		 <P>Sans aucune difficulté on trouve ce camping au bord de la mer sous les pins. (mer cachée par les dunes). Prix raisonnable compte tenu des installations ...</P>		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Gdansk</SOUS-TITRE>

		 <P>Visite de la vieille ville de Gdansk. Le tram nous laisse à 3 minutes de l'Hôtel de ville de la ville Principale (Rastusz), une des constructions municipales la plus surprenante du nord de l'Europe. Le bâtiment est aujourd'hui le musée historique de la ville. Après l'hôtel de ville, la place s'élargit pour former la place du Long-Marché qui se termine par la porte Verte s'ouvrant sur le port par 4 arcs. Au début de la place se dresse le symbole de la ville : la Fontaine de Neptune et non loin la cour d'Artus, au n°41 la plus noble des façades : Maison d'Or et partout de superbes façades de maisons " Hanséatiques ". </P>
		 
		 <P>Par la porte Verte nous gagnons l'île des Greniers avec quelques maisons à colombages (blanches et noires). Magnifique vue sur le Long Quai dont les maisons se reflètent dans l'eau.</P>
		 
		 <P>A la hauteur de la porte Szeroka s'élève l'autre symbole de la ville : la porte de Grue. C'est une grue en bois du XVe s. entre deux tours de briques, actionnées par une roue à écureuil, et qui servait au déchargement des navires et à la pose des mats.</P>
		 
		 <P>La rue Notre-Dame, la plus charmante car la plus silencieuse et ombragée,est bordée de maisons gothiques à perrons où sont installés des ateliers et des magasins d'ambre ou d'argent. L'église paroissiale Mariaka est la plus grande et la plus lumineuse de Pologne. Du parvis de l'église la rue des Brasseurs nous conduit au Grand Arsenal aujourd'hui aménagé en centre commercial. </P>
		 
		 <P>Au Nord de la ville Principale la vieille ville nous attend avec ses nombreuses églises gothiques, Saint-Nicolas, Saint-Jean, la tour Saint Jacques, les grands moulins, et l'hôtel de ville de la vieille ville d'une étonnante simplicité et un accueil des plus sympathiques puisqu'il nous permit de nous abriter pendant un orage...</P>
		 
		 <P>Retour dans la ville Principale, il est 15 heures, la luminosité n'est pas la même. Une intense animation règne sur le Long Marché, ainsi que sur le Long Quai que nous parcourons jusqu'à la Tour du Cygne, au passage magnifique vue sur la Tour Saint-Jacques. 17 heures, le tram nous ramène au camping. Petit tour sur la plage voisine et sous la pluie... </P>
		 
		 <P>Le camping est envahi de camping cars Néerlandais. Le notre c'est le plus petit !  Nous bavardons avec des campings caristes venant des Pays Baltes. Ils nous donnent pleins de tuyaux pour la suite de notre périple... </P>

      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Malbrok, capitale des chevaliers Teutoniques</SOUS-TITRE>

		 <P>Il pleut et il fait 13°C lorsque nous prenons la route pour Malbrok (direction Elblag) la capitale des chevaliers Teutoniques.</P>
		 
		 <P>Possibilité de passer la nuit sur le parking au pied du château ... C'est un château impressionnant avec ses deux enceintes, ses trois châteaux : le château bas comprend l'armurerie et une chapelle, le château moyen abritait l'hôpital, le réfectoire, la salle des chevaliers ainsi que les appartements du Grand Maître. On admire un magnifique portail la Porte d'Or décoré donnant sur la chapelle ; quant au château supérieur le plus ancien et le mieux conservé il servait de monastère et on y conservait le trésor. </P>
		 
		 <P>Dans les campagnes il reste de nombreuses maisons colorées en bois. En route pour Elblag, Morlay, Olsztyn. A Mrgowo on laisse la route d'Augustow pour bifurquer à gauche vers Ketrzyn afin de voir la très baroque basilique de Swieta-Lipka. On assistera à la fin d'un extraordinaire concert d'orgue.</P>
		 
		 <P>Sans la pluie cette région des lacs doit être magnifique ! La pluie vient de cesser lorsque nous arrivons à Gzycko où l'on passe la nuit au camping au bord du lac et de la route de Suwalki. Très bien, prix raisonnable... </P>

      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Trakaï et Vilnius</SOUS-TITRE>

		 <P>Il est 10h45 lorsque nous rentrons en Lituanie. On change 100  et on nous donne 320 Litas.</P>
		 
		 <P>La route jusqu'à Mariampolé est droite plate et monotone. A Priéna on fait la pause casse croûte près du fleuve Niemens, avant d'aller visiter la cité médiévale de Trakaï située dans un cadre naturel et magnifique au bord du lac Galvé.</P>
		 
		 <P>Il y a énormément de monde, c'est jour férié en Lituanie. Au troisième tour de ville on parvient enfin à se garer sur un parking payant à partir duquel on a une superbe vue sur la ville en particulier sur l'église catholique.</P>
		 
		 <P>Avant l'orage nous avons le temps d'aller voir sur une île le château fortifié en briques rouges. La plupart des maisons en bois de la ville appartiennent aux Karaîtes descendants des gardes du château. La petite église orthodoxe qui se cache derrière des arbres est ravissante. Nombreuses possibilités pour passer la nuit : sur les parkings en ville, à la sortie, au bord du lac (ou au camping). </P>
		 
		 <P>Visite de Vilnius (vieille ville). On laisse le camping car au parking payant près du stade (bivouac possible, mais très calme ..) . On traverse la Néris sur le pont Karaliaus qui nous amène directement sur la place de la cathédrale où se trouve aussi la tour de l'Horloge.</P>
		 
		 <P>Dans un angle de la place débute la rue Pilies, artère commerçante et piétonne bordée de jolies maisons avec des cours intérieures datant du XVe. siècle. L'église Saint-Jean avec sa façade baroque domine les 12 cours de l'université. Sur la place Daukanto le Palais Présidentiel est l'ancienne résidence des évêques. Retour à la place de la cathédrale pour emprunter la rue Gedimino, l'artère commerçante la plus animée afin de trouver une banque. On mangera une excellente soupe aux trompettes de la mort dans un restaurant rue Totorius. </P>
		 
		 <P>Retour au centre de la vieille ville par la rue Didziou pour voir l'Hôtel de ville, l'Église Saint-Casimir, puis Holy Trinity, son monastère,et à gauche la curieuse Église orthodoxe (déviante) du Saint-Esprit. La rue se termine par la porte de l'Aurore dans laquelle se trouve une icône de la Vierge Noire. Petit crochet par la Synagogue avant de reprendre la rue Pilies en sens inverse et de retrouver notre camping-car. Bivouac sur un parking près du lac Galvé à Trakaï. </P>

      </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Kaunas, Palanga et Riga</SOUS-TITRE>

		 <P>Journée sans pluie ! Kaunas, Kelme, à 12 km de Siaulaï vers le nord curieuse colline aux 50000 croix implantées afin d'honorer les morts et déportés des massacres provoqués par les armées Tsaristes. Dans la ville intéressant cadran solaire de 21m de haut surmonté d'un archer en bronze et jolie église Saint Pierre-et-Paul. </P>
		 
		 <P>On parcourt 140 km sous la chaleur et on arrive à Palanga (près de Klaipéda). Difficile de passer la nuit dans un coin tranquille dans cette station balnéaire si ce n'est dans les rues. Nous préférons le camping Nemirseta très rudimentaire et pas cher, avec une plage splendide cachée derrière les dunes.</P>
		 
		 <P>Palanga est une jolie station balnéaire avec une longue plage de sable fin à laquelle on accède par Vytauto Gatvé.</P>
		 
		 <P>Courses et promenade dans le vieux Palanga avec ses maisons en bois. Dans le magnifique jardin botanique avec en son centre le palais des Tyszkiewiecz (famille noble polonaise) se trouve le musée de l'ambre ; dommage que les légendes ne soient pas toutes traduites en anglais ...</P>
		 
		 <P>Liepaja signifie tilleul en letton et c'est aussi une ville sur la côte ouest de Lettonie, à la fois vieillotte et moderne. On y change de l'argent et on fait un petit tour jusqu'à la cathédrale et au marché couvert via une jolie rue piétonne Liela iela. 15h30 on prend la route (214 km) pour Riga. On trouve un petit camping dans un hôtel près de l'aéroport (on le croyait à droite en arrivant et bien non il était à gauche). Orage en soirée, il a fait trop chaud !</P>
		 
		 <P>Visite de la vieille ville de Riga. C'est le bus n°22 qui nous amènera au centre de la ville non loin de la place de l'Hôtel de Ville. Pour notre visite on commence par une douche et par prendre l'ascenseur de la tour le l'église Saint-Pierre afin d'admirer le magnifique panorama offert depuis la plateforme située à 123 m de hauteur. </P>
		 
		 <P>A proximité, une ancienne chapelle des chevaliers Porte-glaive a été transformée en musée des arts appliqués. On arpente Kalku iela puis Brivibas iela, rue piétonne très animée qui nous conduit à une esplanade où se trouve la statue de la Liberté non loin de l'ambassade de France.</P>
		 
		 <P>Plus loin, vers la ville nouvelle, près d'un petit square derrière le musée des Beaux Arts une église russe orthodoxe. Retour vers la vieille ville pour voir la seule tour vestige des 18 du mur d'enceinte : la Tour de la Poudrière. Par un dédale de petites rues avec des maisons aux jolies façades nous finissons par arriver à la pace de la cathédrale du Dôme (fermée pour travaux de restauration) La place est très animée avec ses terrasses et nombreux bars et restaurants. Sur un côté la maison de la radio et en face le grand bazar. </P>
		 
		 <P>Non loin de là on aperçoit une curieuse petite église bleue de la Vierge Souffrante. On prendra notre déjeuner dans un restaurant juste en face du Château qui est en fait le Palais Présidentiel.</P>
		 
		 <P>A l'église du Saint-Sauveur (ou Saint-Jacques ?) on admire une superbe limousine blanche d'où sort une jolie mariée ...</P>
		 
		 <P>Notre errance dans les petites rues et le son d'une musique nous ramènent près de l'église Saint-Pierre où un spectacle folklorique est donné. Il nous reste à voir l'Église (encore une !!) Saint-Jean qui offre un savant mélange de styles baroque, gothique et Renaissance et la Synagogue restaurée et bien gardée ...</P>
		 
		 <P>De l'autre côté de la voie ferrée dans des anciens hangars (Zeppelin) on va se promener dans le marché, c'est immense, coloré, on y trouve de tout même des pickpockets .. Plus loin une grande tour rappelle la présence des Soviétiques ...</P>
		 
		 <P>Nous empruntons le pont Akmens sur la Daugava reliant la vielle ville et la ville moderne. Nous prenons le bus n°22 à la gare routière et ferroviaire. La pluie est au rendez-vous lorsque nous arrivons au camping.</P>
		 
		 <P>Sur les parkings gardés et fermès à la périphérie de la vieille ville il y a possibilités de passer la nuit, mais moins agréable et moins calme qu'au camping .... et sans sauna !</P>		 
		 
      </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Taïruda, Parnü et Cesis</SOUS-TITRE>

		 <P>L'orage de hier soir a considérablement rafraîchi l'atmosphère. Nous quittons Riga avec quelques difficultés car nous avons choisi de le traverser, on ne connaissait pas ... </P>
		 
		 <P>Direction le parc national de Gauja à environ 50 km de Riga. Son territoire s'étend depuis la ville de Sigulda jusqu'à Valméria et Cesis. C'est la Suisse lettone ! </P>
		 
		 <P>A Sigulda les ruines du château sont aujourd'hui un lieu de concert à ciel ouvert. A proximité le nouveau château (1878) a été le refuge des intellectuels indépendantistes. C'est aujourd'hui un hôtel restaurant de grand luxe. Du vieux château on peut voir la haute tour de brique rouge du château de Taïruda qui date de 1215 et de laquelle on a une superbe vue sur le parc et comme il ne pleut pas encore ... </P>
		 
		 <P>Le château est dans un parc transformé en musée plus ou moins ethnographique. On y trouve une petite église baroque en bois datant de 1750 (elle n'a jamais été détruite) une maison de maître, une maison de serviteurs, des ateliers, un sauna, . Sur la colline de nombreuses sculptures en l'honneur du poète Barons.</P>
		 
		 <P>Non loin de Taïruda la ville de Cesis nous accueille sous la pluie . Néanmoins une accalmie nous permet de voir quelques jolies maisons en bois, les châteaux ainsi que l'église Luthérienne qui est plus intéressante à l'intérieur qu'à l'extérieur. On n'ira pas à Valméria car il ne cesse pas de pleuvoir.</P>
		 
		 <P>Direction la côte via Limbazi, très joli petit village. Le soleil revient lorsqu'on arrive à Tuja, petit village résidentiel sur la mer Baltique. On longe la côte sur une route en jaune sur la carte (donc non goudronnée !!) et on s'arrête pour bivouaquer sur ce qui semble être un parking pour la plage mais le paysan d'à côté nous invite gentiment à nous installer chez lui pour 2 Lats la nuit. Superbe vue sur la Baltique et coucher de soleil extraordinaire. </P>
		 
		 <P>5 km de route non asphaltée puis c'est la grande route en direction de Tallin. Avant le passage en Estonie on achète pour une bouchée de pain des fraises et des petits concombres au petit marché d'un village côtier frontalier. On aurait pu passer la nuit sur le parking face à la mer ... Parnü (la ville des tilleuls en Estonien) est la première station balnéaire d'Estonie. Les abords de la plage sont joliment aménagés, la plage elle-même est très ventée et fourmille de panneaux publicitaires, c'est hideux ...</P>
		 
		 <P>La rue piétonne et commerçante Rüütli est agréable à parcourir. Elle nous amène à l'ancienne porte de la ville, à l'église orthodoxe Sainte-Catherine, en remontant par l'ouest on découvre de jolies maisons en bois colorées ainsi que l'église baroque luthérienne Sainte Élisabeth.</P>
      
	     <P>Pour aller à Tallin on passera par Lihula et la pluie commencera à tomber ... On s'installe dans le camping de l'hôtel Peoleo à 15 km de Saue prés de la quatre voies juste avant un super marché dans lequel on ira faire des courses au péril de notre vie puisqu'il nous a fallu traverser la voie rapide deux fois, sans passage clouté ni souterrain !</P>
		 
	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Visite de Tallin</SOUS-TITRE>

		 <P>Visite de la vieille ville de Tallin. Le bus n°19 nous prend devant l'hôtel et nous dépose à l'entrée de la vieille ville : Viru Valjak Après avoir traversé les remparts Viru bordée de jolies maisons hanséatiques nous conduit à Raekoja plats (la place de l'Hôtel de Ville). Sa tour semble construite d'après le modèle des minarets d'Orient. Surplombant l'Hôtel de ville une girouette représentant le guerrier saint Thomas protège la ville. </P>
		 
		 <P>La colline Toompea origine de la vieille ville était le bastion de la noblesse et du clergé. En haut de la rue Pavé la magnifique cathédrale orthodoxe Alexandre-Neweski. A proximité se trouve le château devenu siège du parlement estonien. La plus haute tour d'angle Pikk Herman est un vestige de la forteresse danoise. A l'extrémité de la rue Toom-Kooli se dresse l'église luthérienne du Dôme dans laquelle on assistera à un mini concert d'orgues et de violon.</P>
		 
		 <P>Un passage au bout de la rue Rahukohtu nous offre le plus beau panorama sur la ville avec la mer au loin.</P>
		 
		 <P>Au bout d'un passage dans un coin de la place se dresse l'église luthérienne Pühavaïmu avec son ancien clocher.</P>
		 
		 <P>Dans Vene on ira voir un monastère dominicain où vivaient des moines scandinaves. On dînera dans le restaurant voisin pour un prix beaucoup plus élevé que d'habitude mais encore raisonnable...</P>
		 
		 <P>La rue la plus pittoresque est Pikkjalg qui relie la place de l'hôtel de ville au port. Au moyen âge c'était celle des demeures des commerçants et des artisans dont on peut encore admirer de magnifiques portes et façades. A l'extrême nord la porte de la Grande Côte et la tour Margareeta formaient un bastion qui protégeait la ville des envahisseurs venus de la mer.</P>
		 
		 <P>On redescend dans la ville basse vers l'église Saint-Nicolas le Miraculé. Nous errons dans les rues et ruelles, sur la place de l'hôtel de ville (encore), nous faisons le tour de ville le long des remparts, on assiste aux répétitions d'un orchestre de cuivres...</P>
		 
		 <P>Il y a beaucoup de monde, surtout des jeunes, employés par la Ville pour vendre des cartes postales, des fraises, des glaces, guider les touristes à pied en velo, ... Retour au camping par le bus de 16 heures. Après une traversée périlleuse de " l'autoroute " il se met à pleuvoir ... </P>
      
	  </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Païde, Tartü et Rézekne</SOUS-TITRE>

		 <P>La route du retour passera par le centre de l'Estonie. D'abord Païde avec les restes de la forteresse germanique et ses maisons en bois colorées. On y fait les courses au marché local pour une " bouchée de pain " ! </P>
		 
		 <P>Détour de quelques kilomètres vers le joli petit village très fleuri de Türi connu pour ses haies. Retour vers Païde puis direction Tartü, mais on fera un petit détour encore un pour casser la croûte à côté de l'église luthérienne Kursi en pleine campagne. On aura droit aux commentaires franco-germanico-anglais du pasteur avec en prime un morceau de musique joué à l'harmonium. 30 km et c'est la ville universitaire de Tartü. </P>
		 
		 <P>Visite de Tartü De la place de l'hôtel de ville de style néoclassique on emprunte la rue Lossi pour accéder à la colline boisée de Toomemägi, origine de la ville.</P>
		 
		 <P>Sur cette colline se dressent le château et les ruines de la cathédrale gothique des chevaliers Porte-Glaive. En son sommet il reste une pierre sacrificielle et à proximité la colline aux Baisers où les étudiants viennent brûler leurs notes d'examens. Plus à l'est se trouve le site du vieux château avec son observatoire, le musée de l'astronomie ainsi que le pont au diable.</P>
		 
		 <P>En redescendant de la colline nous passons par la rue Ülikooli et devant la statue du roi Gustave II Adolf de Suède fondateur de l'université de Tartü. On admire les six colonnes NON corinthiennes et le grand portique de l'université. (Le guide du Petit Futé prétend quelles sont corinthiennes ...) On rejoindra le camping-car garé près d'un square en longeant la rivière Emäjõgi bordée de tilleuls encore en fleurs ...</P>
		 
		 <P>En route pour Võru au bord du lac beaucoup trop aménagé à notre goût pour y passer la nuit. à la ferme à la sortie de la ville en direction de Luhama.</P>
		 
		 <P>Luhama, 3 km de la frontière Russe, Misso dernier village en Estonie nous essayons de dépenser la petite monnaie ! Toujours des bois, des lacs, peu de monde, ces régions semblent pauvres ... A la frontière lettonne nous avons toujours droit au contrôle des papiers perso et du véhicule par un stagiaire ou un vacataire ?!</P>
		 
		 <P>Aluksne est située au bord d'un lac. Nous faisons le tour de l'île sur laquelle se trouvent les ruines du château. On traverse Balvi mais on s'arrête pour le repas de midi au bord d'un lac et dans la forêt près d'une fourmilière géante à la sortie de Rugaji. Nous ramassons le dessert du soir : des fraises des bois ainsi que des myrtilles.</P>
		 
		 <P>Rézekne enfin par une route catastrophique .. On stationne (gratuitement) près de l'hôtel de ville afin de faire le traditionnel tour de ville : la statue de Mãra femme symbolisant la liberté, l'église orthodoxe avec sa coupole bleue et en face l'église catholique. </P>
		 
		 <P>Aglona est intéressante non seulement pour sa basilique catholique (comparable à celle de Lourdes) mais pour ses lacs Cirso et Egle. D'ailleurs c'est au bord de l'un deux sur la " route " de Viski que nous passerons la nuit. Encore un superbe coucher de soleil sur le lac avec en prime les moustiques... </P>

      </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Daugavpils et Kaunas</SOUS-TITRE>

		 <P>Petit crochet par Kraslava avant de rejoindre Daugavpils. Dans un bois voisin Isa ramasse des fraises des bois et des myrtilles (encore un dessert intéressant !). Daugavpils est la seconde ville de Lettonie. Elle bénéficie d'une situation stratégique près de la Russie, de la Biélo-Russie sur l'axe Baltique-Mer Noire, au bord de la Daugava, fleuve qui se jette dans la Baltique à Riga. L'intérêt touristique est assez limité : quelques bâtisses du XVIIIe et XIXe siècles, quelques façades Art nouveau et son théâtre.</P>
		 
		 <P>Pour dépenser la monnaie lettone on fera les courses au grand marché local. J'utiliserai (un tout petit peu) ma seconde langue vivante étudiée il y a fort longtemps... La population ici est russophone à 85%.</P>
		 
		 <P>Très agréable l'aire de pique nique sur laquelle nous mangeons en Lituanie au bord du lac Zaravas. Utéva, Ukmergé, Jonava tiens il pleut !!!!! Kaunas et là c'est le gros orage. On cherche le camping, il n'y en a pas paraît-il...</P>
		 
		 <P>Un employé du musée ethnographique de Rumésiske à 20 km de Kaunas en direction de Vilnius nous permettra pour 5 euros, de passer la nuit dans son jardin (avec eau et électricité). On allait s'installer sur le parking du musée...</P>
		 
		 <P>Un autre jour sans pluie... Jusqu'à 12h on visitera le très intéressant musée de plein air ethnographique. </P>
		 
		 <P>L'après midi sera consacrée à la visite de la vieille ville de Kaunas. Depuis l'autoroute une avenue droite et interminable nous amène rapidement au centre ville de l'ancienne capitale de la Lituanie. Le parking est payant, mais comme il faut acheter une carte spéciale de stationnement dans Kaunas et que c'est samedi...</P>
		 
		 <P>Par la rue piétonne Vilniaus Gatvé on se rend sur la place Rotuses (place de l'hôtel de ville) entourée d'anciennes demeures de marchands allemands des XVe et XVIe siècles. Dans un angle de la place s'élève la statue de Maironis, prêtre de la ville et précurseur du mouvement national. Au nord de la place ruines du château datant du XIe siècle. Rue Vilniaus on jette un coup d'oil sur la cathédrale gothique. </P>
		 
		 <P>Avant de rejoindre le camping car nous dépensons la petite monnaie (Litas) dans un super marché de Laisvès alèja, la plus belle et la plus grande avenue du pays sorte de Champs-Elysées... sur lesquels il est interdit de fumer !</P>
		 
      </SEC>
	  
	        <SEC>
         <SOUS-TITRE>Torun et retour en France</SOUS-TITRE>

		 <P>On rentre en Pologne vers 17 heures et on change à la frontière les billets Baltes qui nous restaient avant de s'installer au camping de Stari Falwark au bord du lac, au niveau de Suwalki. Belle vue sur le lac et l'église rose... </P>
		 
		 <P>La nuit fut agitée à cause des campeurs fêtards... On décide de faire étape à Torun ville natale de Copernic. Pour cela on traverse Suwalki, Augustow, Elk. On pique nique dans les bois de Barczewo juste avant Olstyn. La route de Orzysz à Mragowo est dans un très mauvais état et très étroite.</P>
		 
		 <P>Le camping Tramp de Torun est au bord de la Vistule juste de l'autre côté de la vieille ville. L'orage gronde au loin... Comme il n'est que 17 heures on va malgré tout y faire un tour, en 15 minutes on est sur la place du Marché de la vieille ville où l'on admire l'hôtel de ville de style gothique civil, la tour de l'horloge, à son pied une statue de Copernic, les maisons hanséatiques, la poste, l'église Notre-Dame et ses trois clochetons, l'église Saint-Jean où fut baptisé Copernic. La tour possède une horloge sur laquelle le doigt de Dieu indique l'heure... On doit se mettre à l'abri car des trombes d'eau s'abattent sur la ville (et sur nous ..). Notre promenade sera écourtée. </P>
		 
		 <P>Bruyant le camping, trop près de la grande route... Retour en ville sous le soleil ! On va pouvoir approfondir et poursuivre la visite : Maison natale de Copernic, le palais des Eskènes (riche famille de négociants), de beaux greniers des XIVe et VXe siècles. La rue commerçante Szeroka nous conduit à la place du Marché de la nouvelle ville. Dans l'angle se dresse l'église Saint-Jacques qui se distingue par l'utilisation de briques vernissées de couleur et par son trésor qu'on ne verra pas puisqu'elle est fermée...</P>
		 
		 <P>Au retour on longe les remparts et la Vistule et on trouve la tour penchée haute de 15 m et inclinée de 1,40 m paraît-il !....</P>
		 
		 <P>Il est 11 heures ce lundi 19 juillet lorsqu'on quitte Torun pour la RDA. Dans les bois à la sortie de la ville on vend au bord de la route toutes sortes de choses : des fraises, du miel, des champignons, des myrtilles et des jeunes dames négocient leurs charmes...</P>
		 
		 <P>On fera la pause repas sur le parking du musée ethnographique de Wielkopolski Park (fermé le lundi..) 35 km avant Poznan. Déjà beaucoup de camions dans le contournement de la ville et ce n'est qu'un début... A Frankfurt sur Oder, on quitte l'autoroute A12 sortie 4 pour rejoindre le camping à Koltin. Finis les prix bas en Allemagne : 17,20  le camping pour la nuit... </P>
		 
		 <P>Pour le retour on fera par le même trajet à partir de Berlin et jusqu'à Belfort. A Mulhouse impossible de stationner sur l'aire de repos "les portes d'Alsace" : elle est envahie de camions.Nous bivouacquerons près du stade d'un petit village près du péage.</P>
		 
		 <P>Belfort, Dôle, Lyon (contournement par l'est), Voiron, Saint-Marcellin et enfin Chevrières. Le bébé de Delphine et Nicolas n'est toujours pas né à 12 heures lorsque nous arrivons chez eux avec la chaleur. Tant pis nous repartirons demain . Léa naîtra le 26...</P>
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

