<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Tour du Queyras en raquettes</TITRE><DATE>10/10/2008 </DATE>
<DESCRIPTION>
<P>Carnet d’une randonnée en raquettes dans le Parc Naturel Régional du Queyras. De hameaux en hameaux, un petit groupe de randonneurs raquettistes a foulé la neige vierge pour rejoindre les cols et replonger dans les vallées habitées du Queyras.</P><P>Bienvenue aux pays des Escartons…</P><P>Le Parc Naturel Régional du Queyras est un des grands espaces pour la pratique de la randonnée. L’été, de nombreux randonneurs arpentent le mythique GR 58 qui fait le Tour du Queyras. L’hiver, skieurs de montagne et raquettistes se retrouvent sur les pentes enneigées pour découvrir ce massif de hautes montagnes habitées. Par la qualité de sa neige, son ensoleillement, mais aussi par la richesse architecturale de ses hameaux, le Queyras reste une référence dans le monde de la randonnée hivernale dans les Alpes.</P><P>Ensemble, ouvrons les portes des hameaux du Queyras…</P>
 </DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Ville-Vieille – la Chalp d’Arvieux - Tour du Queyras en raquettes</SOUS-TITRE><P>Ville-Vieille, 18h00, gîte de l’Astragale. Situé au confluent du Guil et de l’Aigue Agnelle, le gîte de l’Astragale est au cœur du village de Ville-Vieille. Dans un cadre chaleureux, les membres du groupe font connaissance. Thierry Franzini, accompagnateur raquettes, un des fondateurs de Destination Queyras, présente le circuit. C’est lui qui nous guidera sur les chemins enneigés du Queyras. Excellente cuisine du terroir de Pascal, le propriétaire de l’établissement.</P><P>Ville vieille, 8h30. Thierry distribue le matériel. Outre les bâtons et les raquettes, chaque personne porte une pelle, une sonde et un arva (Appareil de Recherche de Victimes en Avalanche), éléments indispensables pour toute randonnée hivernale. On ne joue pas avec la sécurité des clients même si cette semaine les risques d’avalanche sont extrêmement faibles.</P><P>Nous longeons côté ubac le torrent du Guil qui descend du Mont Viso. L’hiver, cette vallée du Queyras est la seule porte d’entrée du Parc Naturel Régional. La température affiche -9°C ce matin. Mieux vaut ne pas s’éterniser à l’ombre. Thierry vérifie les arva. Tout est ok. Nous poursuivons…</P><P>Chateau Queyras</P><P>Nous gagnons rapidement Château-Queyras. Le fort est entrain de sortir de l’ombre. On ne connaît pas son origine exacte. On le cite dans des textes, vers 1343, au moment où se décidait la République des Escartons. Aujourd’hui, le fort se visite en période estivale. Certains disent que le rocher sur lequel est construit Fort Queyras a donné son nom à la région. D’autres avancent que ceux sont les Quariates, les premiers habitants de la région vers le Vème ou le IVème millénaire, qui sont à l'origine du mot Queyras.Nous contournons le fort et passons côté adret. Les polaires sont vite placées dans le sac à dos. D’abord tranquille, la montée se complique un peu par le passage d’une glacière. Difficile de progresser lorsque le sol est, au mieux gelé, au pire, recouvert d’une épaisse couche de glace glissante.</P><P>Thierry prend plein sud pour trouver un terrain plus clément. Nous sommes au cœur du bois de Randon, pinède magnifique dont les rayons du soleil percent aisément les arbres sans feuille. A une heure de Château-Queyras, on est seul au milieu de la nature. Ici, c’est un écureuil qui passe devant nous, là ceux sont deux chevreuils qui gambadent à notre approche.</P><P>Le midi, la pause pique-nique a lieu au lac de Roue (1847 m) recouvert d’un épais tapis neigeux. Exposé sud, les lieux invitent à la sieste…</P><P>Nous poursuivons l’après-midi sous les mélèzes. Thierry s’arrête un instant pour nous faire découvrir l’épine-vinette. Fréquent en montagne, c'est un arbuste épineux à feuillage semi-persistant de la famille des Berbéridacées. Leurs baies, rouges et charnues, très amers, sont riches en vitamines et peuvent être utilisées dans la confection de sirops et gelées.</P><P>Nous redescendons sur la Chalp d’Arvieux pour nous installer au chalet Viso tenu par un couple de belge depuis octobre 2007. On aurait tord de ne pas profiter de la bière belge qui lorgne nonchalamment dans le frigo !</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Les chalets de Clapeyto - Tour du Queyras en raquettes</SOUS-TITRE><P>Départ matinal le long du torrent de la rivière. Un nom qui prête à confusion ! Nous passons sur le bord du hameau de Brunissard. Situé à 1785 mètres, rattaché à Arvieux, il est le dernier village avant le col de l’Izoard fermé aux véhicules pendant l’hiver. Comme d’autres villages dans le Queyras, mais peut être plus encore, Brunissard s'illustre par une double culture confessionnelle catholique et protestante. Cette particularité remonte à 1550, date à laquelle le protestantisme gagne le Queyras et engage une guerre qui dura un siècle. Nous suivons, coupons et empruntons les pistes de ski de fond au milieu des pins crochets jusqu’à l’entrée du cirque de Clapeyto encadré par des sommets de calcaire à l’aspect déchiqueté et torturé. Sur fond de ciel azur, la balade est splendide. Vérification des arva par Thierry.</P><P>Encart Arva (Appareil de Recherche de Victimes en Avalanche) - Source FFME</P><P>C'est un émetteur-récepteur porté sous les vêtements par tous les pratiquants de la montagne enneigée (skieurs hors pistes, randonneurs, raquettistes, glaciairistes...). Pendant une sortie il est en position émetteur en permanence. En cas d'avalanche, les témoins peuvent immédiatement commencer la recherche des victimes en commutant l'appareil en position réception. En suivant des techniques de recherche simples et précises, il est ainsi possible de sortir les personnes ensevelies dans un laps de temps très court et ainsi de leur donner un maximum de chances de survie. Pour en savoir plus sur l’arva : http://www.ffme.fr/technique/materiel/detection/arva.htm son utilisation : http://www.ffme.fr/technique/neige/avalanche/secours/index.htm</P><P>Nous passons le Pra Premier (2050 m) avant d’apercevoir les premiers chalets de Clapeyto, presque entièrement recouverts par la neige. Ces chalets étaient à l’époque l’estive des gens habitant à La Chalp et Brunissard. Aujourd’hui, la pratique du pâturage d’altitude, si elle n’est pas abandonnée, a fortement régressé. L’hiver, le cirque de Clapeyto offre un havre de paix qu’il est agréable d’apprécier le moment d’un pique-nique. Face aux crêtes de la Mayt et du pic du Cros (2695 m), nous profitons de ce moment privilégié avec la nature.</P><P>L’estomac plein, la progression continue en cherchant le relief doux pour ne pas forcer sur les raquettes. En revenant sur la Chalp, glissade le long des pentes pour une descente ludique et rapide. Transfert en véhicule pour le village de Montbardon de l’autre côté du Guil. Installation au Cadran Solaire, gite tenu par Sophie et Gérard. Ambiance familiale et décontractée !</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Montbardon – La Rûa de Molines - Tour du Queyras en raquettes</SOUS-TITRE><P>A la sortie du gîte, les nuages ont investi les cieux. Ça ne durera que quelques heures. Depuis Montbardon, belle vue sur les gorges du Guil au coeur du pays des Escartons (voir encadré). Long de 56 km, le Guil va du lac Lestio au pied du Viso.</P><P>Nous montons en direction de la pointe de la Selle (2745 m) par une combe. L’épaisse forêt de pins sylvestres et de mélèzes nous laisse à l’ombre une petite partie de la matinée. Au dessus de 2000 mètres, le pin cembro constitue l’essentiel des conifères. Etroitement associé au mélèze, le pin cembro -appelé également arole- est l'un des emblèmes floristiques du Queyras. Son bois léger est utilisé pour l'ébénisterie locale. Cet écosystème est le territoire du Tétras Lyre et du casse-noix moucheté. Le Casse-noix moucheté au plumage brun tacheté de blanc sur le dos et la face inférieure du corps (Nucifraga caryocatacte) est un passereau de la famille des corvidés. Nous en observons plusieurs sur les hauteurs des pins cembros. Jusqu’à l’été, chaque oiseau planque ses réserves de nourriture (principalement des graines de pins) dans près de 2000 caches au pied des arbres.</P><P>Encart La République des Escartons (source Wikipedia)</P><P>La république des Escartons du Queyras et du Briançonnais est un territoire qui a joui d'un statut fiscal et politique privilégié du 29 mai 1343 au 4 août 1789. En 1343, le dauphin Humbert II décide d'octroyer une charte spécifique aux habitants du Queyras. La Charte est une véritable constitution qui organise le fonctionnement du Grand Escarton, mais aussi de chaque escarton avec les droits et les devoirs au sein de chaque communauté, pendant près de quatre siècles et demi. Une fois le Dauphiné rattaché au royaume de France, en 1349, les délégués des Escartons font, à chaque avènement d'un souverain, confirmer les droits acquis par leurs communautés. Il s’agit bien d’une mini démocratie limitée au territoire du Queyras et du Briançonnais. Le 31 mai 1790, les deux escartons du Briançonnais et du Queyras acceptent de bon gré la Révolution française.</P><P>Nous rejoignons les alpages de Fontantie qui s’ouvrent doucement vers les sommets des alentours et descendons par les dolines, dépression géologique correspondant à des effondrements de gypse. Très belle vue à 360° sur les montagnes du Queyras.</P><P>Après le pique-nique, descente à travers le bois de Bourrels dont le petit chalet sur fond de chaîne montagneuse fait penser à des paysages du Canada. Attention aux plaques neigeuses de la Serre des Vallonets qui constituent un réel danger l’hiver.</P><P>Avant le col des près de fromage, nous bifurquons vers l’est pour se rendre à la chapelle Saint Simon (2196 m), un des plus anciens pèlerinages ; son existence remonterait à plus de 1200 ans.</P><P>Descente en façon toboggan (sur le cul) et façon télémark (sur le talon libre) le long de la Combe de Saint colombe pour arriver un peu avant 17h00 au gîte d’étape des Arolles de la Rûa de Molines. En fin de repas, nous apprécions la liqueur qui vient réchauffer nos gosiers.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>La Rûa de Molines – Saint Véran - Tour du Queyras en raquettes</SOUS-TITRE><P>La Rûa, 8h30. Ciel bleu azur, -10°C. Un temps de saison ! Nous ajustons l’arva avant de partir, récupérons les raquettes et bâtons dans le petit cabanon et remontons la vallée de l’Aigue blanche en direction de Saint Véran.Petit passage par l’Eglise Saint Romain de Molines. Originale avec son clocher massif surmonté d'un important toit en bois et sa décoration intérieure baroque, l’Eglise dispose également de deux cadrans solaires, un diurne et un nocturne.</P><P>Nous longeons le torrent de l’aigue blanche et chaussons les raquettes entre la Chalp et Saint Véran. Nous remontons le rif de Chatelard et passons les cabanes de Lamaron sous les crêtes de Curlet. Proche de Saint Véran, la montée est labourée de traces de skieurs, raquettistes et marcheurs. On aimerait avoir la montagne à soi mais ce n’est pas toujours possible ! Pique-nique bronzette sur les crêtes de Curlet (2389 m). Avant de plonger sur Saint Véran, petite halte à la croix de Curlet qui offre un panorama sur Saint Véran des plus intéressants. Depuis le promontoire, on distingue bien les fustes, les deux églises et le gîte où nous allons passer la nuit.</P><P>Pour finir la journée dans la bonne humeur, descente en toboggan sur un dénivelé de 350 mètres. A chacun son rythme : si certains sont là pour déblayer la neige et foncer, d’autres préfèrent maîtriser leur glissade et apprécier le paysage…</P><P>Depuis le pont du Moulin, il nous reste 200 mètres de dénivelé positif pour rejoindre le village de Saint Véran, plus haute commune d’Europe (2042 m). Selon la légende, le nom du village vient de Saint Véran, évêque de Cavaillon au 6ème siècle (585-589), qui délivra les campagnes des environs de la Fontaine du Vaucluse d'un dragon en furie.Nous remontons le village et passons successivement par les cinq quartiers du village : les Forannes, le Chatelet, la Ville, Pierre Belle et le Villard. Intégralement construit en bois et en pierre, le village comporte de nombreux cadrans solaires (voir encadré). C'est sans conteste l’un des plus beaux de France même s’il se transforme peu à peu en musée et lieux de villégiature. Installation au gîte des Gabelous, ancienne douane de l’Ancien Régime.</P><P>Encart Cadran Solaire</P><P>On trouve plus d'une vingtaine de cadrans solaires à Saint Véran. Ce type de cadran mural date de la période de la Renaissance. Il remplace le cadran primitif, le gnomon, qui se composait d'un pieu planté verticalement dans le sol autour duquel étaient gravées les heures. Les cadrans muraux se composent d'une aiguille, le style, dont l'ombre portée donne les heures qui elles-mêmes sont peintes sur le plan du cadran. Les cadrans les plus célèbres de Saint Véran ont été réalisés par un artiste piémontais, de 1840 à 1845 : Giovanni Francesco Zarbula.Le décalage horaire entre le cadran solaire et la montre est lié, hormis le décalage horaire décidé par l'Etat, à la situation du lieu par rapport au méridien de Greenwich : Les cadrans solaires de Saint Véran ont entre 30 minutes et 1 heure 30 de décalage par rapport à la montre, selon les saisons.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Boucle de Saint Véran - Tour du Queyras en raquettes</SOUS-TITRE><P>A la sortie de Saint Véran, nous passons des croix de mission (voir encadré) et remontons la piste enneigée qui conduit à la chapelle de Clausis dans le cirque de la Blanche.</P><P>En se retournant, belles vues sur Saint Véran encore dans le calme. La montée au col de Longet (2701 m) dans une ambiance de haute montagne, est un des grands moments de cette semaine de raquettes. Quel plaisir de progresser au milieu d’un paradis blanc !</P><P>Les Croix de Mission de Saint Véran</P><P>Au nombre de six, elles symbolisent une croyance et une pratique très forte entretenues par des missionnaires pour lesquels les habitants du village construisaient et mettaient en place une croix en souvenir de leur passage. Les signes de la passion du Christ :</P>
<P>
<LISTE>     <ITEM>Le coq : c'est le rappel de l'annonce par Jésus et de la trahison de Pierre avant que le coq chante trois fois.</ITEM>    <ITEM>L'inscription "INRI" : "Jésus Nazarei Rex Ludei" : Jésus de Nazareth roi des juifs.</ITEM>    <ITEM>Le marteau et les clous : le Christ est crucifié.</ITEM>    <ITEM>L'éponge : un soldat pris une éponge imbibée de vinaigre et la présente à Jésus au bout d'un roseau.</ITEM>    <ITEM>La main : Jésus est giflé au procès juif.</ITEM>    <ITEM>Le fouet : Jésus est fouetté avant son exécution.</ITEM>    <ITEM>Le pain et la coupe : c'est le rappel de l'institution de l'Eucharistie au cours du dernier repas du Christ.</ITEM>    <ITEM>La couronne d'épine : couronne royale de dérision faite par les bourreaux.</ITEM>    <ITEM>L'épée : Pierre sort son épée pour défendre Jésus.</ITEM>    <ITEM>Le vase de parfum : Pilate se lave les mains en présence de la foule.</ITEM>    <ITEM>La lance : un soldat transperce le côté du Christ.</ITEM>    <ITEM>La tenaille et l'échelle : Jésus est descendu de la croix.</ITEM>    <ITEM>La colonne : Jésus est attaché à la colonne, humilié et flagellé.</ITEM>    <ITEM>Le visage du Christ : une femme (Véronique) essuie le visage du Christ.</ITEM>    <ITEM>Les deniers de Judas : Judas livre Jésus aux chefs des juifs pour trente pièces d'argent.</ITEM>    <ITEM>Les dés : les soldats se partagent les vêtements du Christ et tirent au sort sa tunique.</ITEM></LISTE>
</P> <P>Pique-nique au col en carline face au soleil. Pourquoi mourir pour aller au paradis quand le Queyras vous offre l’éternité le temps d’un instant ? Très belle descente par le vallon de Longet en versant nord. L’ambiance est détendue. Jusqu’ici, nous avions testé deux types de descente : le toboggan (sur les fesses) et le télémark (sur le talon). Pourquoi ne pas s’adonner à la troisième technique : la boule de neige ? Michèle a testé pour nous et elle confirme les dégâts que cela provoque : « j’ai de la neige partout ».</P><P>Nous gagnons le pont de Larianne pour prendre une navette et revenir sur Saint Véran où nous passons notre deuxième nuit.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Saint Véran – Ville-Vieille - Tour du Queyras en raquettes</SOUS-TITRE><P>Pour cette dernière journée de raquettes, le printemps s’est invité. Nous progressons versant sud : la neige est assez peu présente mais globalement suffisante pour rester avec les raquettes, les oiseaux migrateurs font leur apparition, le genêt enivre notre odorat…</P><P>A l’oratoire de la Sainte Vierge, cap au nord pour rejoindre le hameau de Pierre-Grosse par le bois des amoureux. Selon la légende, il était à l’époque le lieu de rencontre des jeunes amoureux des villages de Saint Véran et de Molines en Queyras.</P><P>Le hameau de Pierre-Grosse a conservé de vieilles maisons traditionnelles datant du XVIIème et du XVIIIème siècle (voir encadré sur l'architecture du Queyras). Le rez-de-chaussée est construit en murs de pierres très épais (50 à 70 cms). La partie supérieure appelée "fuste" est faite de troncs d'arbres empilés et croisés aux angles. Elle servait autrefois à faire sécher puis à abriter la récolte de fourrage pour nourrir les bêtes durant les longs mois d'hiver. Ce bâtiment est relié à un autre plus petit, en pierres, appelé "caset". Ces maisons symboles de l'architecture queyrassine, sont l'expression d'une construction en bois originale et rustique.</P><P>Architecture Queyrassine</P><P>Comme la végétation ou les animaux, l'architecture du Queyras s'est adaptée à son environnement, altitude, climat, fonction économique, matériau et mode de vie des hommes.</P><P>Elle est très différente d'une vallée à l'autre : maisons à arcades à Arvieux, maisons type barcelonnettes à Aiguilles, fustes à Molines et à Saint-Véran.</P> <P>Nous poursuivons par un sentier en balcon qui domine la vallée de l’Aigue Blanche et conduit au hameau de Gaudissart qui viendrait de "gaudo" (rapport au bois, à la forêt) et "essarté" (rapport à défricher) ; littéralement c’est donc le lieu où l'homme à enlever des arbres (par brulots principalement) pour libérer de la place, en autre pour cultiver ou installer l'habitat. Nous empruntons le canal de Pierre Dimanche, autrefois utilisé pour arroser les cultures pour déboucher sur le hameau de Prats-Hauts.</P><P>Pause pique-nique à la sortie du village ; on se croirait en mai… Dernière descente en raquettes à travers la forêt de Chanteloube. Ville-Vieille est en mire…</P><P>On se remémore la semaine autour d’un verre avant de se saluer et d’adresser un au revoir respectueux à cette belle montagne du Queyras ! Franchement, on repartirait bien pour une semaine…</P></SEC>
   </RECIT>
</BALADE>