<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
<TITRE>Tour de Belle île en mer </TITRE>
<DATE>08/03/2007 </DATE>
</PRESENTATION>
 	<RECIT>

<SEC> 	
<SOUS-TITRE>Tour de Belle île en mer à pied en 4 jours en campings et gîtes d'étape.</SOUS-TITRE>
<P>Située dans le sud de la Bretagne à 14 km au large de la presqu'île de Quiberon, Belle-île en mer est la plus grande île de la région bretonne. Elle se présente sous la forme d'un plateau de 17 km de long sur 9 km de large d'une altitude moyenne de 40 mètres entaillé par de nombreux petits vallons. La côte de l'île, constituée d'une roche friable faite de schistes et mécaschistes mêlée de quartz, subit une érosion intense de la mer surtout sur la façade Sud Ouest tournée vers le large (Côte Sauvage). Il en résulte une côte très découpée, constituée en majorité de falaises.
Le proverbe breton dit "Qui voit Belle-Isle, voit son île". Allons-y...
</P>
 

<P> Fiche d’identité</P>

<P>
<LISTE>
    <ITEM>20 km de long sur 9 km de large</ITEM>

    <ITEM>4700 habitants permanents</ITEM>

    <ITEM>4 communes : Le Palais, Bangor, Sauzon et Locmaria</ITEM>

    <ITEM>Point culminant à 72 mètres</ITEM>
</LISTE>
</P>
<P>Fiche Randonnée</P>

<P>
<LISTE>
    <ITEM>Départ : Le Palais</ITEM>
    <ITEM>Arrivée : Le Palais</ITEM>
    <ITEM>Temps / Distance : 4 jours (102 km)</ITEM>
    <ITEM>Difficulté : niveau moyen à modéré en fonction du portage</ITEM>
    <ITEM>Balisage : Rouge et blanc</ITEM>
    <ITEM>Bibliographie : carte IGN Top 25 - Topo-guide le littoral et les îles du Morbihan - Guide des merveilles de la nature en Bretagne– l’office de tourisme vend une carte commentée (échelle 1/31000ième)</ITEM>
    <ITEM>Période conseillée : Printemps pour éviter les foules de l’été et pour la floraison</ITEM>
    <ITEM>Conditions de la randonnée : Portage des sacs par nos soins (entre 10 et 16 kg en fonction des morphologies de chacun) et hébergement en campings et gîte d'étape - groupe de 7 personnes</ITEM>
    <ITEM>Photos : Greg Rohart, François Marcq et Stéphanie Le Barillec </ITEM>
</LISTE>
</P>

<P>Accès</P>

<P>A Rennes, prendre la voie express Rennes - Lorient ( N 24 ). Avant Ploërmel prendre la (N 166) direction Vannes, puis la (N 165) jusqu'à Auray, puis direction Quiberon (28 km). Parking Sémaphore payant et surveillé à l’entrée de la ville. 30 euros pour 4 jours en 2003. Navette gratuite tous les ¼ d’heure pour la gare maritime.</P>

<P>Traversée</P>

<P>Depuis Quiberon, comptez 45 mn. Ligne régulière assurée par SMNN</P>

<P>Hébergements</P>

<P>Le Palais</P>

<P>Gîte d'étape</P>


<P>
<LISTE>
<ITEM> Auberge de Jeunesse : Haute Boulogne - 56360 Le Palais - tel : 02 97 31 81 33 - fax : 02 97 31 58 38 - belle-ile@fuaj.org – 96 places dont 42 chambres de 2 lits - Adhésion obligatoire FUAJ - Locations draps possible - Chèques vacances acceptés - Au cœur même de la citadelle – Organise des tours de l’île à pied.</ITEM>
   <ITEM> Gite de Port Guen :Port Guen - 56360 Le Palais - tel/fax : 02 97 31 55 88 ou 06 80 63 97 45 - 57 lits en ch. (2 à 6 lits) - Cuisine- salle de restauration - Chèques vacances acceptés – Ancienne conserverie de sardines proche de la plage de Bordardoué à 3,5 km de Le Palais par le sentier côtier.</ITEM>
    <ITEM>Centre d'accueil Le Bel Oeil - 45 rue Joseph Le Brix - 56360 Le Palais - Ouvert toute l'année - 5 chambres de 1 à 5 personnes. Draps et housses de couette fournis, cuisine commune à disposition, animaux acceptés - tel : 02 97 31 56 97 ou 30 88 ou 06 73 35 95 93 - e-mail : hachpe@clubinternet.fr - fax : 02 97 31 45 69 </ITEM>
</LISTE>
</P>


<P>Camping</P>
<P>
<LISTE>
<ITEM>BORDENEO *** - Bordénéo - 56360 Le Palais tel : 02 97 31 88 96 fax : 02 97 31 87 77 - bordeneo@free.fr – 153 places – Ouvert du 30 mars au 30 septembre</ITEM>
    <ITEM>L'OCEAN *** - Rosbocère 56360 Le Palais - tel : 02 97 31 83 86 - fax : 02 97 31 87 60 – portable : 06 89 88 41 86 – 125 places – Ouvert d’avril à fin octobre</ITEM>
    <ITEM>LES GLACIS ** Municipal - 56360 Le Palais - tel : 02 97 31 41 76 fax: 02 97 31 57 16 Mairie.Palais@wanadoo.fr – 100 places – Ouvert du 1er avril au 30 septembre</ITEM>
    <ITEM>TRION GUEN ** tel : 02 97 31 85 76 – 70 places – Ouvert de Pâques à octobre</ITEM>
</LISTE>
</P>
<P>Sauzon</P>

<P>Gîte d'étape</P>

<P>
Centre d'accueil Communal Escale à Belle-île, route de l'Apothicairerie - 56360 Sauzon - Tel/fax : 02 97 31 66 23 - capacité totale : 45 places, 16 chambres de 2 pers., 2 chambres de 5 pers., 1 studio - Ouvert toute l'année - Chèques vacances acceptés</P>

<P>Camping</P>

<P>
<LISTE>
    <ITEM>LA SOURCE ** - 56360 Sauzon - tel : 02 97 31 60 95 - fax : 02 97 31 63 52 - belleile.lasource@free.fr – 60 places – Ouvert du 1er avril au 30 septembre</ITEM>
    <ITEM>PEN PRAD ** Municipal - 56360 Sauzon - tel : 02 97 31 62 79 (HS) 02 97 31 64 82 (été) mairiedesauzon@wanadoo.fr – 78 places – Ouvert du 1er avril au 30 septembre</ITEM>
</LISTE>
</P>

<P>Bangor</P>

<P>Gîte d'étape</P>
<P> Centre d'accueil Communal Mairie de Bangor - 56360 Bangor - Tel : 02 97 31 89 75 - 16 chambres de 2 personnes. Accès handicapés - chauffage - jardin - animaux non acceptés - sanitaires cuisine communs à disposition - Chèques vacances acceptés</P>


<P>Camping</P>

<P>BANGOR **Municipal Le Bourg - 56360 Bangor - tel : 02 97 31 84 06 été : 02 97 31 89 75 – 55 places – ouvert du 1er avril au 30 septembre</P>

<P>Locmaria</P>

<P>Gîte d'étape</P>

    <P>Gite Communal : Bourg - 56360 Locmaria - 02 97 31 73 75 ou 02 97 31 89 75 - Capacité en dortoir : 30 lits 2 ch. de 3 lits, sanitaires et cuisine communs à disposition, possibilité de location de draps. de sac de couchage - tennis - parking - laverie sur place... - Chèques vacances acceptés.</P>

<P>Camping</P>

<P>
<LISTE>
    <ITEM>LANNIVREC **Municipal (reservation en ligne) - Lannivrec 56360 Locmaria - tel : 02 97 31 89 75 ou été : 02 97 31 73 75 – 110 places – Ouvert du 27 avril au 15 septembre</ITEM>
   <ITEM>GRANDS SABLES * tel : 02 99 08 8716 ou 02 97 31 84 46 (été) – 30 places – Ouvert du 19 avril au 14 septembre</ITEM>
    <ITEM>PORT ANDRO * Municipal tel : 02 97 31 70 92 ou été : 02 97 31 73 25 – 120 places</ITEM>
</LISTE>

</P>    
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Le Palais – Sauzon (23,5 km – 6 h) - Première étape du Tour de Belle île en mer à pied...</SOUS-TITRE>


<P>
Belle île en mer est la plus grande des îles bretonnes. On la surnomme la bien nommée. Il faut dire que ses falaises de schistes, ses petites criques dont beaucoup ne sont accessibles qu’à pied, ses plages de sable blond et fin et ses vallons intérieurs la place au rang des merveilles de Bretagne. Belle île en mer est une terre de contraste qu’il est agréable de découvrir en marchant. En 4 jours bien remplis, nous avons fait le tour de l’île avec portage des sacs à dos. Il vous est possible de découper la randonnée en cinq jours en divisant la seconde journée en deux étapes. Deux nuits en camping et une nuit en gîte. Petit récit de la première randonnée organisée par l’association Voyages et Randonnées sous un temps magnifique.</P>

<P>Jour 1 : Le Palais – Sauzon (23,5 km – 6 h)</P>


<P>Le bateau approche de la côte. La citadelle du Palais s’impose petit à petit. Il est 10h15 lorsque nous posons le pied sur Belle-île en mer. Après un premier arrêt dans une supérette pour les achats de nourriture du midi, la randonnée débute à proprement parlé. Il fait chaud, trop chaud même (26°)…</P>

<P>Franchir l'écluse au fond du port d'échouage et pénétrer dans la Citadelle Vauban par les douves jusqu'à la porte du donjon : entrée du musée. ( 0,7 km )</P>

<P>La citadelle fut construite à la fin du XVIIième siècle sur les vestiges du château des Gondi. En 1960, son rachat a permis de faire des travaux considérables pour la sauver de l’abandon. Il paraît que sa visite est passionnante. Mais, nous n’avons fait que passer.</P>

<P>1. / 0,9 km</P>

<P>Sitôt franchie la passerelle, à la sortie de la Citadelle, emprunter un escalier, sur la droite qui débouche sur le sentier côtier menant à la plage de Castoul.</P>

<P>2. / 0,9 km</P>

<P>400 m plus loin, on atteint un petit barrage encastré au fond d'un vallon. Sur la droite, une antenne en impasse révèle un beau point de vue sur la rade de Le Palais; Sur la gauche, un chemin rejoint plus haut la route qui mène au Sémaphore de Taillefer : ACCES INTERDIT ( terrain militaire ). Fort désarmé en 1940.</P>

<P>3. / 1,5 km</P>

<P>Prendre sur la gauche le chemin d'exploitation, le sentier bordé de landes et de cultures est entaillé par 4 petits vallons de fougères, on accède à l'anse de Port-Fouquet. (Fortin du 19ème siècle transformé en résidence).</P>

<P>Rapidement nous pouvons constater que l’île n’est pas plate. Pas de grands dénivelés puisque le point culminant est à 72 m mais de petites montées et descentes qui scient les jambes. Nous nous arrêtons souvent pour nous désaltérer.</P>

<P>4. / 2 km</P>

<P>Contourner le fortin à l'écart de la côte que l'on retrouve 1 km plus loin, sur la droite une antenne en impasse rejoint la pointe des canons surplombant une crique sableuse. Poursuivre jusqu'à Port-Jean :
le terrain y est varié ( hautes landes, valleuses...). L'Anse est barrée par un retranchement du 18ème siècle.</P>

<P>5. / 2,2 km</P>

<P>Rejoindre la crique de Port-Poyet. Le sentier, après avoir contourné une propriété, émerge sur une pointe rocheuse : la Pointe de Kerzo ( beau point de vue ).</P>

<P>6. / 1,8 km</P>

<P>Deux vallons au relief accidenté entaillent le plateau; on surplombe par endroits deux criques sableuses accessibles uniquement par mer : on longe un "puit" et on débouche sur la crique de Port-Blanc sur le versant est du port de Sauzon. (vestiges d'une batterie du 17ème siècle...Ancien abri du canot de sauvetage ).</P>

<P>7. / 2,5 km</P>

<P>Rejoindre le fond de l'aber et par le haut du versant ouest, remonter vers Sauzon.</P>

<P>L’arrivée au camping, appréciée par le groupe, offre une vue splendide sur le port coloré de Sauzon. Nous montons les tentes et faisons les achats pour le repas du soir. Nous continuons vers la pointe des poulains et le fort de Sarah Bernardt. Malheureusement, les grandes marées ne nous ont pas permis d’approcher la pointe.</P>

<P>Port de Sauzon - Petite sieste avant de nous rendre à la pointe des Poulains</P>

<P>8. / 1 km</P>

<P>Longer les quais jusqu'au fond du port de plaisance puis remonter au nord vers la pointe de Cardinal ( fortin datant de 1861 ). Beau point de vue sur la côte Nord-Est.</P>

<P>9. / 0,7 km</P>

<P>Poursuivre vers l'Ouest pour retrouver la petite plage de Port-Puns; la lande est ici partout omniprésente.</P>

<P>10. / 1,4 km</P>

<P>Gravir une pente abrupte en retrait d'un hameau; le sentier suit les sinuosités, plonge vers un promontoire pour descendre 200 m plus loin sur la plage de Port-Deuborh. ( Anse barrées par un retranchement du 17ème siècle ).</P>

<P>11. / 2 km</P>

<P>Le terrain est maintenant peu accidenté, coupé cependant par 3 valleuses; une curiosité en passant : une propriété bordée d'hortensias bleus (l'été) ; sur la droite, un menhir et une croix tournée vers le large. Franchir la crique de Port-Penhöet en l'abordant par l'amont. Après avoir contourné par l'intérieur une maison blanche aux tuiles rouges, on parvient à la Pointe des Poulains. (face à la côte Ouest, le fortin de Sarah Bernhardt).</P>

<P>De toutes les célébrités qui ont fréquentées Belle île en mer, Sarah Bernardt est sans doute celle qui laisse le plus grand souvenir. Elle y vint pour la première fois en 1894 et tomba directement sous le charme de l’île. Elle acheta le fort de la pointe des Poulains où elle vint y passer chaque été jusqu’à sa mort en 1923.</P>

<P>12. / 1,1 km</P>

<P>On peu accéder à l'ile des Poulains à marée basse et en faire le tour. (phare érigé en 1868 - portée 23 miles ).</P>

<P>13. / 2, 5 km</P>

<P>Longer le mur d'enceinte de l'ancienne propriété " Sarah Bernhardt" sur 400 m environ. A l'entrée d'un terrain de golf, sur la droite le sentier rejoint la côte sauvage. Une antenne de point de vue au Nord vous amène à 200 m jusqu'aux bancs de Sarah Bernhardt. Suivre la sente vers le Sud en longeant le terrain de golf puis, après être passé devant le "puit" de Baguen-Hir, on découvre au niveau d'une ancienne batterie, la magnifique perspective qu'offre l'anse de Ster-Vraz et son affluent Ster-Ouen. En face, le promontoire de Koh-Kastel ( réserve ornithologique). Descendre sur la plage de Ster-Vraz.</P>

<P>14. / 2,3 km</P>

<P>Prendre sur la gauche le chemin d'exploitation qui monte vers Bortifaouen et, par la route, retrouver Sauzon.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Sauzon – Bangor (30,5 km – 7 h 30) - Seconde étape du Tour de Belle île en mer à pied...</SOUS-TITRE>

<P>Jour 2 : Sauzon – Bangor (30,5 km – 7 h 30)</P>

<P>Cette seconde étape nous permet d’entrer dans ce qu’on appelle communément la côte en dehors, c’est-à-dire la côte sauvage, découpée par de hautes falaises dominant l’océan. Pas de difficulté majeure pour cette seconde journée si ce n’est la distance et le vent incessant de la côte sauvage.</P>

<P>Franchir la plage Ster-Vraz par Bortifaouen : ( 2,3 km )</P>

<P>1. / 1,7 km</P>

<P>A gauche de l'anse, empruntez le sentier, pentu d'abord, plat ensuite, à travers une forte lande : descendre dans la crique sauvage de Ster-Ouen (abri sûr pour les bateaux lors des tempêtes). Au sommet du versant opposé, l'on découvre la Pointe du Vieux Château (ancien oppidum celte, actuellement réserve ornithologique, visites organisées en juillet et en août).</P>

<P>2. / 1,3 km</P>

<P>Un chemin de terre bordé de bruyères conduit à la Grotte de l'Apothicairerie. ATTENTION : par arrêté municipal, accès interdit.</P>

<P>3. / 1,6 km</P>

<P>En se dirigeant vers le Sud, le littoral est particulièrement déchiqueté, le sol battu par les vents du large révèle une herbe rase et serrée; on passe devant le Sémaphore d'Er Hastellic.</P>

<P>4. / 1,4 km</P>

<P>Laisser sur la droite de l'ile d'Her Hastellic (ancien oppidum celte) pour atteindre le site impressionnant de Port de Borderune. (crique murée du 17ème siècle).</P>

<P>5. / 1,7 km</P>

<P>Cet aspect du paysage se retrouve tout au long du littoral jusqu'à Port-Donnant : alternance de criques profondes et de" Ports", petites plages encastrées, certaines barrées par des murs, tel celui de Port de Kerlédan.</P>

<P>6. / 2,6 km</P>

<P>Plus loin, on découvre Port des Sonnettes, Port-Puns dominé par un ancien oppidum celte et Port-Skeul.</P>

<P>7. / 1, 5 km</P>

<P>D'un promontoir avancé au Sud du hameau d'Anterre (maisons acadiènes), apparait la superbe plage de Port de Donnant aux rouleaux impressionnants. La prudence s'impose lors des baignades (plage surveillée en Juillet et Août).</P>

<P>C'est ici que nous organisons un pique-nique royal sur la plage de Donnant où les rouleaux de la mer font la joie des surfers et des grands enfants que nous sommes. C’est sans nul doute, une des plus jolies plages de l’île. Petit sieste avant de reprendre le chemin du sentier côtier.</P>

<P>8. / 1,2 km</P>

<P>Plus au Sud, l'on découvre la jolie plage encastrée de Vazen, propice aux baignades.</P>

<P>9. / 5 km</P>

<P>Suivre les échancrures de la côte; le sol est dénudé, rocailleux, l'on évite le Trou de Vazen et laissant sur sa droite les iles de Bagueneres, l'on plonge dans la crique de Port-Coton ( voir la grotte toute proche ). Un peu plus loin, se profilent les Aiguilles de Port-Coton.</P>

<P>Immortalisés par les tableaux de Monet, les aiguilles de Port-Coton se dressent hors de l'eau.. C’est au moment du coucher de soleil que la lumière est la plus étonnante. Pour notre part, c’est en milieu d’après-midi que nous y faisons une petite halte pour prendre des photos et nous désaltérer.</P>

<P>10. / 2 km</P>

<P>Du littoral particulièrement sinueux, le regard embrasse l'un des plus beaux sites de l'ile. Au détour de la sente, une magnifique baie abrite des bateaux de pêcheurs : c'est Port-Goulphar. Tout près, le Grand Phare, l'un des plus puissants de France. Portée moyenne 28 miles ( 50 km ).</P>

<P>11. / 2, 6 km</P>

<P>Poursuivre jusqu'au Sémaphore du Talut après avoir franchi quelques vallons encaissés aboutissant à des criques de galets dont Port-Domois. La grotte du talut toute proche ( 70 m de long ) n'est malheureusement accessible que par la mer.</P>

<P>12. / 3,2 km</P>

<P>Le terrain plat, sur plus d'1 km, rejoint le promontoire dit :" la Pointe de Bornord" ( le beg ). Magnifique point de vue sur Port-Kérel. Vestiges d'une ancienne batterie en terre datant du XVIIIème siècle. Amorcer la descente qui conduit à la crique sauvage de Porh-Roder où mouillent quelques bateaux. Remonter sur le plateau. Deux valleuses particulièrement profondes rompent le paysage avant d'atteindre la magnifique plage de Port-Kérel.</P>

<P>13. / 2,5 km</P>

<P>A gauche des dunes, un sentier en lacet, très pentu, remonte vers le nord. Traverser le hameau de Kernest qui, à travers lendes, fougères et bois, rejoint la route qui s'élève jusqu'au bourg de Bangor. Bourg fondé au VIème siècle par des moines venus d'Outre-Manche, l'église est l'une des plus anciennes de Bretagne (son inscr1ption date de 1520).</P>

<P>Les pieds commencent à se faire sentir en fin d’étape et il est grand temps pour une partie du groupe d’arrivée au camping de Bangor. Le soir, nous mangeons à la pizzeria La Sterne (02 97 31 31 11). Le groupe se soude autour d’un bon repas arrosé et nous commençons à oublier nos pieds endoloris.</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Bangor – Locmaria (23 km – 7 h) - Troisième étape du Tour de Belle île en mer à pied...</SOUS-TITRE>

<P>Jour 3 : Bangor – Locmaria (23 km – 7 h)</P>

<P>Etape d’une distance moyenne mais au parcours sportif : les montées et les descentes sont incessantes. C’est ici que les paysages battent la mesure. Les petites criques sont très nombreuses offrant des plages insoupçonnées, aux couleurs très diverses (gris, blanc, blond…) et à l’accès réservée aux piétons. Dépaysement et tranquillité garantis. Nous croisons en effet très peu de monde sur cette portion du circuit. Bizarrement, elle est souvent oubliée des agences de trek et des associations de randonnée. Elle est réputée pour être la plus difficile, ce qui n’est pas faux mais elle vaut tellement le coup d’œil.</P>

<P>Prendre la route de Grand Village et rejoindre Port-Kérel par le joli vallon de Bordenec'h. ( 2,5 km )</P>

<P>1. / 2,5 km</P>

<P>Longer le versant Est de l'anse à travers la lande; à la pointe de Pennvaz, poursuivre à travers une zone rocailleuse, dénudée, laisser à sa droite l'île de Bangor, l'on atteint la pointe de Grand Village (magnifique point de vue).</P>

<P>2. / 2,5 km</P>

<P>Se diriger dans la pente; à partir de là, le terrain est particulièrement accidenté, la végétation souvent très dense ( landes, pinède ), les vallons profonds. On surplombe deux plages d'accès difficile à Ye-Yew et Dotchot avant de parvenir à la superbe Plage d'Herlin. Par mer forte ou agitée, courants dangereux le long des rochers, principalement entre l'étale de basse mer et la mi-marée. (plage surveillée en juillet et août).</P>

<P>3. / 2 km</P>

<P>Du versant Est de la plage, rejoindre le haut du plateau avant de descendre vers la jolie plage de Baluden, enfouie au fond d'un vaste cirque herbeux.</P>

<P>ATTENTION : éviter de longer le front de mer : DANGER DE CHUTE.</P>

<P>Le sentier, sinueux, s'élève jusqu'à un promontoire élevé ( beau point de vue ) avant de plonger vers la crique de sable gris de Port-Guen. Après avoir gravi le versant opposé, très abrupt, le terrain n'offre aucune difficulté jusqu'à la pointe de Saint-Marc. (Grotte difficilement accessible).</P>

<P>C'est ici que nous décidons de pique-niquer d’où le panorama est superbe. Petite sieste habituelle avant de reprendre un pied devant l’autre le fil de notre circuit.</P>

<P>4. / 2,5 km</P>

<P>Longer la côte en surplomb de la falaise. La sente traverse une zone érodée, rocheuse, puis à forte végétation de landes dans la descente de l'anse profonde de Port de Pouldon.</P>

<P>5. / 4,1 km</P>

<P>Gravir le versant Est jusqu'à un promontoire élevé : la Pointe de Pouldon ( ancien oppidum celte ). En poursuivant, le sentier domine une falaise élevée; on découvre sur sa droite, l'île de Bourhic puis on s'enfonce dans deux vallons particulièrement abrupts avant d'atteindre la crique de : Port Lost Kah ( lieu du naufrage du "Prince de Conti" ).</P>

<P>6. / 3 km</P>

<P>Ici, nous atteignons la côte la plus élevée de l'île. Le paysage est austère, le sol est rocailleux, dénudé. La crique rocheuse de Port-Skeul est peu avenante. A ne pas manquer cependant des curiosités naturelles telles : la roche du Pylor et le grotte de Porthos. Après une montée assez longue, on peut admirer le panorama que nous offre la Pointe du Skeul.</P>

<P>L’arrivée à la pointe de Skeul est appréciée par une partie du groupe dont les pieds se font douloureusement sentir. Plus que la difficulté des étapes, c'est leur longueur qui est source de petits bobos.</P>


<P>7. / 2,3 km</P>

<P>La côte s'oriente vers le N/E; jusqu'à la pointe d'Arzic, le sentier plat n'offre aucune difficulté. A la pointe d'Arzic, ancien sémaphore. Abandonnant la côte sauvage, le sentier, après avoir contourné le sémaphore, descend vers la plage de Port-Blanc : cale de mise à l'eau pour les bateaux; ancien Fortin tout proche ( propriété privée).</P>

<P>8. / 1 km</P>

<P>A travers la haute lande, le sentier s'élève, plonge dans un vallon de fougères pour atteindre un promontoire rocheux; la descente amène à la jolie crique de sable fin de Port-Maria. Anse barrée par 2 retranchements et défendue au 17ème siècle par un fortin actuellement aménagé en résidence.</P>

<P>9. / 0,6 km</P>

<P>Par un vallon bordé de petits murs de pierre, monter vers le bourg de Locmaria.</P>

<P>Installation au gîte de Lannivrec et achat de nourriture pour le repas du soir et le petit déjeuner. Jolie petite église blanche dans le centre du bourg de Locmaria.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>
Locmaria – Le Palais (17,3 km – 5 h) - Quatrième et dernière étape du tour de Belle île en mer à pied...</SOUS-TITRE>

<P>Jour 4 : Locmaria – Le Palais (17,3 km – 5 h)</P>

<P>Départ tardif du groupe ce matin. La fatigue commence à se faire sentir. Il faut dire que nous sommes chargés comme des mules. L’arrivée sur la pointe de Kerdonis est très jolie. Nous pénétrons à nouveau dans la côte en dedans, c’est-à-dire face au continent.</P>

<P>Regagner la plage de PORT-MARIA par le vallon. ( 2,5 km )</P>

<P>1. / 2,5 km</P>

<P>La sente s'élève jusqu'à l'entrée nord de la crique, suit le plateau de landes, franchit 2 vallons dont le second est très escarpé avant de rejoindre la Pointe de Kerzo ( ancienne batterie ). Poursuivre, tentôt en surplomb de la falaise, tantôt en s'enfonçant ( par 3 fois ) dans des vallons. Abandonner la zone côtière, par la route, on atteint Port-Andro.</P>

<P>Magnifique plage située près d'un camping; En cet endroit, en 1761, les troupes anglaises débarquèrent, occupant par la suite l'Ile durant 2 années. A droite, on relève un ancien fortin.</P>

<P>2. / 2,5 km</P>

<P>Rejoindre au N/E, la pointe de Kerdonis. Le phare de Kerdonis tout proche, d'une portée de 16 miles, il est reconnaissable à son éclat rouge.</P>

<P>Le prédicateur des mers en action...</P>
<P>. / 2 km</P>

<P>Contourner un fortin avant de retrouver la côte. Le sentier, bordé de landes, longe le front de mer en surplomb de nombreuses petites plages de sable. La falaise, face à la côte"en dedans" est peu élevée.
Tout le long d'un trajet n'offrant aucune difficulté majeure, l'on découvre d'anciennes fortifications côtières constituées de levées de terre : pointe de Ste Foy, pointe de la Perrière, Port-Huelleb et la batterie de Kerouarc'h, la plus remarquable. Plus à l'Ouest, le fortin " La Biche " domine la plage du même nom.</P>

<P>4. / 2,5 km</P>

<P>Après être passé en retrait du fortin " La Biche " descendre vers la plage de Samzun que domine le pittoresque village du même nom dont on relève plusieurs maisons du 19ème siècles. La plage est protégée par un retranchement en maçonnerie avec passage vouté. Le sentier pentu d'abord, en plateau ensuite, descend vers la longue plage des Grands Sables (propice aux activités nautiques).</P>

<P>Plage de 1500 mètres environ, elle fut fortifiée aux 18ème et 19ème siècles pour contenir les invasions ennemies; les tentatives de débarquement des navires hollandais en 1674, puis des anglo-hollandais en 1696, échouèrent chaque fois.</P>

<P>5. / 700 m</P>

<P>Gravir au N/O la sente à forte végétation de landes; l'on parvient en retrait du fortin du Bugul. Une antenne au nord de cet ouvrage militaire donne accès à une ancienne batterie: beau panorama sur la côte N/E.</P>

<P>6. / 3 km</P>

<P>Poursuivre en surplomb de la falaise et descendre vers la plage de Port-Yorc'h. Gravir le sentier pentu du versant opposé, longer le front de merpour, à nouveau rejoindre en contrebas la petite plage dite " du Gros Rocher " à travers landes et fougères. Par un détour à l'intérieur des terres, on s'approche de la redoute du Gros Rocher, sur un îlot, vestiges d'une ancienne batterie du 19ème siècle (accessible à marée basse). Le sentier plat, mène à la belle plage fortifiée de Bordardoué (pratique des activités nautiques).</P>

<P>Pique-nique dans une petite crique peu avant la plage des grand sables. Sur la fin du parcours, c’est d’ailleurs les plages qui constituent l’attrait de cette partie de la randonnée.</P>

<P>7. / 2,3 km</P>

<P>Un peu plus loin, on découvre l'ancien fortin de Fort-Larron et "La belle Fontaine" : citerne couverte d'une contenance de 7650 hl construite sur les plans de Vauban pour alimenter en eau douce les navires. La sente très abrupte aboutit à la plage de Port-Guen.</P>

<P>8. / 1 km</P>

<P>Rejoindre par le front de mer, la pointe de Ramonette en terrain plat bordé d'épineux et de ronces. eviter le fortin du même nom, puis par la route, descendre vers la plage de Ramonette.</P>

<P>9. / 0,6 km</P>

<P>Remonter vers l'enceinte qui entoure Le Palais. Passer sous la porte de Locmaria et par la rue des Remparts, retrouver le Port de Palais.</P>

<P>Nous arrivons juste à temps à Le Palais pour boire un verre dans un café et monter dans le ferry. Une superbe randonnée d'une difficulté moyenne rendue délicate par la longueur des étapes et le poids des sacs à dos. Si les gîtes ne sont pas complets, préférez leur usage... pour une meilleure appréciation du trek.</P>

   </SEC>

  </RECIT>
</BALADE>