<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>La cabane du Grand Colon</TITRE><DATE>01/01/2008</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>Récit d'une randonnée de deux jours des Granges des Feydières à la cabane du Grand Colon dans le massif de Belledonne. Un itinéraire au porte de Grenoble...</P><P>Fiche technique :</P><P>25 et 26 Janvier 2003</P><P>Départ/Arrivée: Les Granges des Feydières (1350m)</P><P>Jour 1: 2h30 de marche + 10 min pause</P><P>Jour 2 : 5 heures de marche + 1 heure de pause</P>

 </DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>

<SEC><SOUS-TITRE>Jour1 : Les Freydières - la cabane du Grand Colon</SOUS-TITRE><P>10 h 45 : J'arrive à Lyon, où le soleil n'est pas au rendez-vous contrairement à Montpellier.</P><P>12 h 30 : Après être passés chez Fabrice pour qu'il prenne ses affaires, on part direction Grenoble et le massif de Belledone pour une randonnée raquettes. On s'arrête faire quelques courses pour ne pas mourir de faim ce week end.</P><P>13 h 30 : Arrivée sur Grenoble, où nous cherchons à louer des raquettes et ce n'est décidemment pas une mince affaire. Après être passés chez Intersport (où ils ne font pas de location), Espace Montagne (où ils sont dévalisés). On recherche un petit magasin de montagne en ville. On trouve finalement après 30 bonnes minutes de recherche chez Montagnes Aventures. Le gérant très sympa, nous loue les raquettes sans même de caution.</P><P>14 h 00 : Départ pour les Freydières, un petit village au-dessus de Grenoble où se trouvent quelques départs de randos (Lac du Crozet, refuge du Pra, Grand Colon,…).Nous arrivons, après quelques virages dans la forêt couverte de son blanc manteau.</P><P>14 h 45 : Nous enfilons nos chaussures de rando, attachons les raquettes sur les sacs et prenons la direction du Grand Colon par la piste. Les premiers contacts avec la neige sont bien agréables, nous croisons quelques skieurs et quelques randonneurs qui redescendent, la journée est déjà bien avancée. Le temps est très couvert, mais nous ne perdons pas espoir de découvrir un magnifique soleil un peu plus haut. Après 1h45 de marche, nous arrivons à une bifurcation avec sur notre gauche le sentier qui monte au Grand Colon.</P><P>16 h 30 : Nous chaussons les raquettes et mangeons une figue ou deux pour prendre des forces pour la montée finale vers la cabane du Grand Colon. Par chance les traces sont faites, nous les suivons donc assez facilement. Plus le sentier s'élève et plus le ciel s'éclaircit. Tout à coup, je lève la tête et aperçoit le Grand Colon embrasé par le soleil couchant. C'est magnifique et ça redonne des forces pour monter plus vite et pouvoir profiter du coucher de soleil au-dessus de la mer de nuage.</P><P>17 h 15 : Nous arrivons juste au-dessous de la cabane, la dernière montée est assez difficile, Fabrice décide de prendre les traces de descente pour essayer de gagner du temps et atteindre le sommet avant la disparition du soleil. Je suis obligée de m'arrêter au milieu pour reprendre mon souffle tout en admirant les couleurs et le paysage, c'est exceptionnel. Le ciel est comme en feu au-dessus d'un lit de nuages ! Et puis 30 secondes plus tard, le brouillard revient, je ne vois plus à 10 mètres, je reprend donc l'ascension et rejoins finalement Fabrice.</P><P>17 h 45 : Juste à mon arrivée au sommet, le brouillard me fait une faveur et redescend pour que je puisse une fois encore admirer la vue sur Chamechaude sortant de ce lit de coton. Le soleil se couche finalement et nous rentrons dans la cabane. C'est assez confortable, il y a même des matelas, un poêle, une table et des bancs !!Fabrice va chercher du bois pour faire un feu, histoire de ne pas prendre froid et de préparer notre repas du soir. Après quelques difficultés, le feu se décide finalement à prendre. On prépare une bonne soupe, des pâtes aux lardons et faisons fondre un peu d'eau pour remplir nos bouteilles. Quel bonheur de manger chaud par ce froid de canard ! Mes pieds sont comme des glaçons mais j'arrive finalement à les réchauffer en buvant un bon thé bien chaud.</P><P>21 h 00 : Voilà déjà venu 21h00, après être sortie admirer les étoiles, je rentre au chaud dans mon sac de couchage. J'ai de nouveau froid aux pieds, je sens que la nuit va être longue.</P><P>1 h 00 : Je me réveille et sors, … Le paysage a complètement changé, le ciel est couvert et je peux maintenant voir les lumières de Grenoble ensommeillé. Le vent s'est mis à souffler, je rentre vite au chaud, enfile une épaisseur de plus et me rendors d'un sommeil léger.</P>

</SEC>
<SEC><SOUS-TITRE>Jour 2 : Le Grand Colon - Les Freydières via le lac du Crozet</SOUS-TITRE><P>5 heures de marche, 1 heure de pause</P><P>7 h 30 : Il fait jour, je me lève, mes pieds sont décidemment toujours aussi froid !! Fabrice a dormi comme un gros bébé, bien au chaud. Le vent souffle dehors et les nuages sont toujours au-dessus de nos têtes. Nous apercevons le paysage inverse de la veille (Grenoble, les massifs mais pas les sommets).Après un petit déjeuner frugal (thé et cake) pour se réchauffer de la nuit, nous rechaussons les raquettes pour partir vers de nouvelles aventures et de nouveaux horizons.</P><P>9 h 00 : Nous prenons la direction du sommet du Grand Colon, mais les traces ne sont pas faites, et par un risque d'avalanche de 4, nous ne prendrons pas le risque. Nous décidons donc d'essayer de retrouver un sentier qui passe en transversal le long du massif. Après 1h00 de hors-piste au milieu des sapins, ponctué de glissades plus ou moins contrôlées, se prenant par moment les pieds dans les racines et tombant dans la neige fraîche, nous rejoignons divers sentiers, la plupart étant des culs-de-sac. Nous trouvons finalement ce fameux sentier longeant le massif, aucun trace à l'horizon, Fabrice est en tête et s'enfonce jusqu'aux genoux, après bien des efforts, nous rejoignons le GR qui monte au lac de Crozet puis au refuge du Pra.</P><P>11 h 45 : La décision entre redescendre à la voiture ou de monter au lac est vite prise. La piste est bien tracée, c'est comme une autoroute après ce que l'on vient de faire. La pente est assez sévère, nous prenons vite de l'altitude et arrivons au lac après environ 1 h 45 d'efforts et quelques figues.</P><P>13 h30 : Nous apercevons un abri, vers lequel nous nous dirigeons. Celui-ci est en bien piteux état (des trous partout, et au moins 20 cm de neige au sol), Fabrice se dirige donc vers un petit promontoire pour manger. Je le rejoins, et nous mangeons assez rapidement le jambon et le fromage qu'il nous reste. Le vent est glacial et mon eau commence à geler dans ma gourde, des glaçons se forment dans la bouteille de Fabrice. Nous nous réfugions finalement à l'abri du vent pour nous réchauffer un peu.</P><P>14 h 00 : Nous redescendons vers la voiture. Je fais quelques glissades dans la neige, c'est assez drôle mais quelque peu frustrant de ne pas pouvoir chausser les skis et descendre au milieu de cette neige vierge de trace…</P><P>14 h 50 : Arrivée au croisement du GR et du sentier duquel nous sommes arrivés. La descente a plutôt été rapide avec quelques passages en glissade. La descente finale vers le parking parait bien longue et très monotone. A chaque fois que nous croisons des skieurs qui montent, nous n'avons qu'une envie : "leur emprunter leurs skis "… Même la luge, nous paraît comme un moyen plus efficace pour redescendre. Nous ferons la dernière demi-heure à pied (sans raquettes), un peu dépité de cette interminable descente.</P><P>16 h 00 : Retour à la voiture, au chaud et fin d'une belle balade.</P>

</SEC>
   </RECIT>
</BALADE>