<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Cordillère Royale</TITRE>
      		<DATE>01/04/2007</DATE>
		<DESCRIPTION>
<P>Carnet d'un trekking dans la Cordillère Royale en Bolivie. Située au Nord de La Paz, la Cordillère Royale est formée de nombreux sommets d'altitude supérieure à 5000 mètres. Parmi les sommets de plus de 6000 mètres, les plus connus sont l'Illimani, l'Illampu, le Jacoma et le Huayna Potosi. La chaine est bordée à l'Ouest par l'Altiplano aride, et, à l'Est, par le bassin de l'Amazone.</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>

<SOUS-TITRE>Trek à la Laguna Glacial</SOUS-TITRE>

<P>19 h 30... Temps d'aller dormir... Il est difficile de s'arracher à ce spectacle, sur lequel s'ouvre la porte de notre tente.</P>
<P>A gauche (non visible ici), l'Illampu ( 6368 m). A droite, le Jancuma (6427 m). Devant la tente, la Laguna Glacial.</P>
<P>Il fait froid, très froid même : nous sommes à 5000 mètres d'altitude.</P>

<P>D'ailleurs, nos porteurs ont préféré redescendre dormir dans leur lit, à Sorata : ils n'ont pas assez de couvertures.</P>
<P>2300 mètres de descente. Partis à 16 h, ils seront pourtant de retour à 8h30, le lendemain matin...</P>

<P>Anselmo et Adelio nous ont accompagnés sur le trajet Laguna Chillata - Laguna Glacial, trop escarpé pour la mule.</P>

<P>Tout comme Rolando, ils portent à la main un transistor dont la musique les accompagne en permanence. "Les Boliviens adorent la musique", nous disent-ils.</P>

<P>Rolando est notre guide. Il a 23 ans, une femme et deux enfants. Il habite Kolani, à 2 heures de Sorata, et il cultive ses champs quand il n'est pas en montagne : il n'a de travail qu'une fois par mois, en moyenne...</P>

<P>Détendus, souriants, responsables, ils sont heureux de leur sort, ne se plaignent pas et ne nous envient pas...</P>

<P>Des leçons à tirer ?</P>

<P>La petite ville de Sorata est un hâvre de paix, au pied de l'Illampu et de l'Ancoma. 4 heures de bus depuis La Paz (dont 2 sur une route de terre un peu aérienne...). Des fleurs, des senteurs d'eucalyptus, des rues en escaliers, quelques boutiques, restaurants et hôtels, quelques trekkeurs : le lieu idéal pour se reposer en jouissant d'une température agréable (la ville est à 2800 m d'altitude).</P>

<P>Mais revenons au récit de notre trek, depuis le premier jour :</P>

<P>Au départ de Kolani (30 minutes de taxi depuis Sorata, qui nous économisent 2 heures de montée assez brutale), le chemin serpente dans les champs de pommes de terre et de maïs.</P>

<P>La pente nous parait d'autant plus raide que c'est notre premier trek, et que l'altitude se fait sentir.</P>
<P>Mais la mule de Rolando transporte nos sacs sans peiner, elle...</P>

<P>Nous passons notre première nuit à la Laguna Chillata (4200 m environ).</P>

<P>Rolando nous prépare le dîner, qu'il sert sur une pierre recouverte d'une nappe... La classe !</P>

<P>Le lendemain, deuxième jour, la montée est moins forte, mais plus accidentée : la mule ne peut plus passer, et les porteurs prennent la relève</P>

<P>Beaucoup de randonneurs redescendent camper à la Laguna Chillata, le deuxième soir : quel dommage de ne pas profiter à la Laguna Glacial de ces heures merveilleuses ! (quoiqu'un peu fraiches).</P>

<P>D'autre part, il faut reconnaitre que la journée est longue, si l'on fait l'aller-retour.</P>

<P>L'Illampu, vu de la Laguna Glacial</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Fête à Sorata - Carnet de trekking dans la Cordillère Royale en Bolivie</SOUS-TITRE>

<P>Fête à Sorata</P>

<P>Le jour suivant, nous nous reposons à Sorata... et c'est le 6 Août, jour de la Fête Nationale !</P>

<P>Depuis plusieurs jours, nous entendions en permanence les fanfares s'entrainer.</P>

<P>Aujourd'hui, toutes les écoles et toutes les organisations (y compris celle des guides) défilent dans les rues de la ville, précédées chacune de sa fanfare.</P>

<P>Une certaine cacophonie...</P>

<P>Ca ne rigole pas vraiment : après tout, c'est sérieux, une Fête Nationale !</P>

<P>La flûte est évidemment omniprésente.</P>

<P>Cette musique devient d'ailleurs un peu... lançinante ?</P>

<P>Les enfants des écoles sont en uniforme, mais d'autres sont déguisés en "Conquistadores"</P>

<P>Aujourd'hui, évidemment, les femmes ont mis leurs plus belles robes.</P>

<P>La population est en grands majorité indienne (Aymara). Les femmes s'habillent toujours de façon traditionnelle (4 jupes à volants, superposées !) et transportent leurs provisions aussi bien que leurs enfants, dans un châle de couleur vive (l'ahuayo). Bien entendu, pour une femme mariée, le chapeau est de rigueur en toute circonstance.</P>

<P>Les dentistes sont très nombreux en Bolivie... et leur travail est exposé dans le sourire de presque toutes les femmes (pas les hommes, curieusement) : les incisives sont entourées d'un cadre doré, et sont souvent décorées de motifs également dorés.</P>

<P>Nécessité ou vanité ? Le bébé est bien au chaud, bien protégé : la maman tient bien le noeud de l'ahuayo (au fait, comment fait la maman de jumeaux ?)Est-ce pour cela que les enfants pleurent si rarement ?</P>

<P>Ou bien est-ce une conséquence du caractère enjoué des parents ?</P>
</SEC>
<SEC>

<SOUS-TITRE>Trekking dans la Cordillère Royale - Carnet de trekking dans la Cordillère Royale en Bolivie</SOUS-TITRE>


<P>Nous sommes d'abord retournés à La Paz, puis nous sommes repartis pour un nouveau trek, de 6 jours cette fois.</P>
<P>Nous étions accompagnés par Eliseo, notre guide, (un guide est nécessaire, car les chemins ne sont pas balisés...), par deux mules (6 jours de nourriture, plus notre matériel de camping...), et, bien entendu, deux muletiers : Inocencio (15 ans) et Ivan (12 ans).</P>

<P>Et, à notre grande surprise, nous voyons arriver Julia, la soeur de notre guide : elle fera la cuisine pour tout le monde. Normalement, Eliseo devait s'en charger, mais il s'est blessé à la main (en jouant au foot...). Julia va donc nous accompagner, habillée de ses robes traditonnelles aymara (mais sans le chapeau : trop de vent, sans doute).</P>

<P>Le premier jour, nous allons en taxi jusqu'à la Laguna Quta Thiya, à 4 heures de La Paz.</P>
<P>Le paysage est typique de celui que nous allons traverser pendant tout le trek : au Nord, la Cordillère, avec ses sommets neigeux de 5 à 6000 mètres, et dont les glaciers alimentent des lacs aux couleurs superbes.</P>

<P>Au Sud, l'Altiplano.</P>

<P>Et, au loin, le Lac Titicaca.</P>

<P>Sur les bords du lac, nous faisons connaissance de nos premiers lamas, à la recherche d'une herbe rare...</P>

<P>Nous rencontrerons également des alapacas, à la laine si chaude et si douce. Ils ressemblent un peu à de gros chats en peluche...</P>

<P>La paysage est superbe, mais la demeure est modeste...</P>

<P>C'est ici qu'habite le gardien de ces lamas. Peut-être a-t-il également quelques moutons et quelques vaches ?</P>

<P>Nous franchissons un col (à environ 5000 mètres), et découvrons une autre vallée, qui ressemble beaucoup à la première, avec son lac (ici, la Laguna Alka Quta), et son décor de montagnes.</P>

<P>Eliseo, notre guide, et sa soeur Julia, la cuisinière. Eliseo est guide de montagne. Il fait l'ascension du Huayna Potosi une fois par semaine. Julia cuisine pour des groupes de trek, chaque fois qu'elle en a l'occasion : elle adore ça.</P>

<P>Il raconte des "bromas" (plaisanteries), et elle rit tout le temps. Sympa, non ?</P>

<P>Un matin, une odeur inhabituelle au petit déjeuner : Julia était en train de nous faire cuire des truites (saumonées !) pour le déjeuner de midi. Bien enveloppées, elles étaient encore tièdes quand nous les avons mangées...</P>

<P>Nos deux muletiers : Ivan (12 ans) and Inocencio (15 ans). "Vous n'avez pas froid, la nuit ?" "Non, non, ça va". En fait, la température descend largement sous zéro, et ils n'ont que de minces couvertures. Des durs, déjà.</P>

<P>Et, le soir, le dîner se prépare "tout seul", et la tente est montée par les muletiers : nous pouvons jouir tranquillement du soleil couchant...</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Trekking dans la Cordillère Royale (suite) - Trekking dans la Cordillère Royale en Bolivie</SOUS-TITRE>

<P>Le quatrième jour du trek est l'un des plus spectaculaires : nous venons frôler le pied du magnifique Condoriri (5648 m).</P>

<P>La pointe triangulaire est le sommet, flanqué à gauche par l'aile du condor.</P>

<P>La veille au soir, nous avons campé au bord de la Laguna Juri Qota, que nous longeons au départ, avant d'aborder la moraine qui nous conduira au pied du Condoriri .</P>

<P>En haut de la moraine nous arrivons dans la haute montagne.</P>

<P>Au pied du Condoriri, un superbe lac bleu-vert.</P>

<P>Ce soir-là (le quatrième), nous dormons au camp de base du Condoriri, assez fréquenté : beaucoup d'alpinistes tentent l'ascension de ce sommet.</P>

<P>Le jour suivant (le cinquième du trek), est plus long (un peu trop long à notre goût, en fait).</P>

<P>Nous approchons du Huayna Potosi, très fréquenté. Le nom de cette montagne signifie "Petit Potosi" : on a cru un moment y trouver autant d'argent que dans la fameuse mine de Potosi.</P>

<P>Le sixième (et dernier) jour du trek est un peu plus court. Il nous amène au camp de base du Huayna Potosi.</P>

<P>Pas de doute, c'est une bien belle montagne... Mais au fait : pourquoi n'utilise-t-on plus le nom qu'elle avait dans les années 1900 ?</P>

<P>On l'appelait alors Cacaaca...</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>La Paz et Copacabana - Carnet de Trekking dans la Cordillère Royales en Bolivie</SOUS-TITRE>

<P>La Paz est le point de passage obligé si l'on arrive en Bolivie en avion. Il faut y rester quelques jours, pour s'acclimater à l'altitude.</P>
<P>Le choc culturel est assez violent, d'autant qu'on traverse les quartiers populaires de El Alto en sortant de l'aéroport.</P>

<P>Ces quartiers populaires, qui couvrent maintenant les versants du canyon où la ville est construite, ont été bâtis dans le plus grand désordre. Beaucoup d'immeubles ne sont pas terminés, et ouvrent des fenêtres sans vitres.</P>

<P>La rue Sagarmaga (à droite sur la photo) est le rendez-vous des "touristes" (en Bolivie, on ne parle pas de "gringos") : agences de voyage, restaurants, et surtout boutiques (qui vendent d'ailleurs toutes les mêmes produits). Les immeubles, souvent très beaux, auraient sérieusement besoin d'un bon nettoyage.</P>

<P>Les réseaux de distribution électrique sont des oeuvres d'art illustrant le chaos...</P>

<P>Les vendeurs de rue s'installent dès le petit matin, proposant toutes marchandises, boissons et fruits à des prix imbattables.</P>

<P>90% des voitures, très nombreuses, sont des taxis, privés ou collectifs.</P>

<P>Dans la vieille ville, il faut aller se promener dans la Calle Jaen, remarquablement restaurée.</P>
<P>Cette rue abrite plusieurs musées, dont le Musée des Instruments de Musique : un endroit calme et reposant dans cette ville si bruyante.</P>

<P>Copacabana est une petite ville très calme, lieu de pélerinage célèbre.</P>

<P>Mais la ville est aussi un point de passage entre le Pérou et la Bolivie, et le point d'accés à l'excursion très populaire aux iles du Soleil et de la Lune : elle n'existe que pour le tourisme.</P>

<P>Hôtels, restaurants et boutiques se cotoient, et les passants sont presque exclusivement des touristes...</P>

<P>Du haut de la colline du Calvaire, l'oeil se perd dans l'immensité du Lac Titicaca..</P>

</SEC>
</RECIT>

</BALADE>