<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Trekking dans la Cordillère Royale</TITRE>
      <DATE>01/07/2007</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>La cordillère Royale est située en Bolivie, dans la région de La Paz. Elle est très isolée et s'ouvre lentement aux touristes et aux alpinistes. Peu de locaux parlent espagnols et maintiennent un fragile style de vie traditionnel. C'est le pays des guérisseurs, des condors et des mines d'or. On évolue dans un milieu sauvage, souvent entre 4000 m et 5000 m, sur des sentiers serpentant au pied des glaciers et sommets de 6000 m de la Cordillère Royale. J'ai fait la traversée de la Cordillère Royale du Nord au Sud. En partant de Sorata jusqu'au refuge de l'Hyayna Potosi.</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Anacoma - Rio Sarani - Trekking dans la Cordillère Royale (Bolivie)</SOUS-TITRE>


<P>Etape : ANACOMA – RIO SARANI</P>
<P>Jour de marche : 1er jour</P>

<P>Départ : 8h50</P>
<P>Arrivée : 15h25</P>
<P>Temps de marche : 5h20</P>
<P>Dénivelé positif : 1 000 mètres</P>
<P>Dénivelé négatif : 1 006 mètres</P>

<P>Il est trois heures du matin et je suis sur la Plaza de Sorata avec mon sac à dos rempli pour dix jours de nourriture. Hier à mon arrivée à Sorata, je ne savais toujours pas si j'allais faire mon trek seul ou avec un muletier, car il n'y a aucun ravitaillement possible sur ce trek. Après mon passage au bureau des guides, je suis fixé. A La Paz, via une agence, il fallait compter pour effectuer la traversée de la cordillère Royale, cinquante dollars par jours. Là, j'ai trouvé un guide porteur pour dix dollars par jour. Mais à ce prix, il ne portera que sept jours de nourriture pour moi, le reste, tente, duvet, réchaud… et un peu de bouffe est à ma charge.</P>

<P>Trois heures et demie, nous partons en quatre-quatre public vers Anacoma, point de départ de la Trans Cordillera Real, la traversée intégrale de la cordillère Royale. Nous descendons de la voiture vers six heure, trop tôt pour commencer à marcher sans avoir dormi, nous bivouaquons deux heures. Claudio mon guide porteur sort sa tente, quant à moi, mon duvet à l'abri du vent suffira.</P>

<P>La journée commence par le passage d'un col à quatre mille quatre cent soixante-neuf mètres, qui offre une belle vu sur le pic Nord de l'Illampu. Puis une longue descente nous amène au village de mineurs de Cocoyo. Pendant la pause déjeuner, plusieurs explosions résonneront dans les montagnes avec des nuages de fumée en provenance des mines. Claudio, Bolivien de trente ans a commencé à être guide à l'age de treize ans et a déjà parcouru trois fois la Trans Cordillera Real. Il marche en sandales et est fort chargé. Je n'aime pas trop ça, mais au final, il me porte six jours de bouffe (et je ne suis pas un gros mangeur, cela représente que quelques kilogrammes), le reste étant ses effets personnels. Nous bivouaquons au bord d'un cour d'eau prés d'une ferme de lamas. Je prends un bain de soleil avant qu'il ne se cache derrière les montagnes. A dix-sept heures, il faut déjà se réfugier sous la tente, le froid vient vite.</P>


</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Rio Sarani - Bivouac - Trekking dans la Cordillère Royale (Bolivie)</SOUS-TITRE>
<P>Etape : RIO SARANI – BIVOUAC</P>
<P>Jour de marche : 2éme jour</P>

<P>Départ : 9h10</P>
<P>Arrivée : 15h40</P>
<P>Temps de marche : 5h30</P>
<P>Dénivelé positif : 1 299 mètres</P>
<P>Dénivelé négatif : 491 mètres</P>

<P>Le réveil et le départ se font une heure plus tard qu'à mon habitude, car il faut attendre que le soleil passe par dessus les montagnes. La marche commence par la montée d'un col, tout en longeant des pâturages remplis de troupeaux de lamas. Une fois passé les quatre mille cinq cents mètres, pendant la descente, nous prenons notre pause déjeuner. Et déjà les habitudes se sont installées. Une heure de pause dont une demi-heure de pique-nique, et une demi-heure pour la sieste.</P>

<P>Nous descendons toujours dans une grande vallée vers le village de Chajolplaya, je me dis que l'on doit être bientôt arrivé, car le campement doit se situer juste après. Puis nous prenons de l'altitude, de plus en plus… Je trouve ça étrange, peut être un col non répertorié sur mon parcours. La montée est dure, je suis crevé, puis au bout de deux heures vingt, nous pausons enfin le bivouac. Là, Claudio m'avoue qu'en fait, le campement était bien en bas, nous avons pris de l'avance pour demain. Nous sommes plus qu'à une heure du prochain col. C'est très bien comme ça, mais il aurait pu me prévenir pour me préparer à finir la journée par une grosse grimpette.</P>

<P>Dés notre arrivée, je me penche sur mon réchaud qui est tombé en rade hier soir au moment de cuisiner. Mais aujourd'hui tout va bien, j'en profite pour faire une tournée de thé. Etant assez haut en altitude, je me réfugie rapidement sous ma tente pour me protéger du froid.</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Bivouac - Rio Warata - Trekking dans la Cordillère Royale (Bolivie)</SOUS-TITRE>

<P>Etape : BIVOUAC – RIO WARATA</P>
<P>Jour de marche : 3éme jour</P>

<P>Départ : 9h00</P>
<P>Arrivée : 14h50</P>
<P>Temps de marche : 4h25</P>
<P>Dénivelé positif : 536 mètres</P>
<P>Dénivelé négatif : 910 mètres</P>

<P>Le vent à soufflé toute la nuit, et à mon réveil à sept heures, il fait moins trois degrés dans ma tente. Mais le plus désagréable vient après, plier la tente dans le froid, c'est horrible. Nous arrivons rapidement en haut du col, mais je suis essoufflé, nous frôlons les cinq mille mètres. Ayant gagné deux heures trente de marche hier, et comme le reste du parcours va en descente, Claudio me propose de gagner le point de bivouac de demain soir. En deux jours nous ferons donc trois étapes.</P>

<P>Nous attaquons une longue descente, j'en attrape des cloques aux pieds. En plus pendant l'heure du midi, en marchant pieds nus pour me rendre prés d'un cours d'eau, je m'enfonce plein d'épines dans les pieds. L'herbe est tellement sèche, qu'elle en devient toute piquante. Une fois au campement, je fais une petite sieste avant que le soleil ne soit masqué par les montagnes. Ce qui nous oblige à nous mettre sous la tente de très bonne heure.</P>
</SEC>
<SEC>

<SOUS-TITRE>Rio Warata - Bivouac - Trekking dans la Cordillère Royale (Bolivie)</SOUS-TITRE>

<P>Etape : RIO WARATA – BIVOUAC</P>
<P>Jour de marche : 4éme jour</P>

<P>Départ : 9h10</P>
<P>Arrivée : 15h00</P>
<P>Temps de marche : 4h15</P>
<P>Dénivelé positif : 992 mètres</P>
<P>Dénivelé négatif : 402 mètres</P>

<P>Ce matin nous avons droit à un réveil sous le soleil, c'est vraiment agréable, adieu la sensation de froid. Pendant la montée au col nous passons devant une belle petite lagune. Nous doublons par la même occasion un autre groupe de trekkeurs, c'est le deuxième en quatre jours (et seront les derniers du trek). Il n'y a pas foule dans la cordillère Royale en dehors des troupeaux de lamas. Puis de l'autre côté du col, s'étend une grande vallée plate. Le vent y souffle bien, nous trouvons un endroit plus ou moins abrité pour notre pause déjeuner Mais Claudio n'arrive pas à faire sa sieste habituelle, il fait trop froid pour lui.</P>

<P>Il m'impressionne à marcher si vite dans des chemins escarpés en sandales de cuir et avec son baluchon sur le dos. J'ai souvent du mal à le suivre, il me fait marcher vite. Il est a peine une heure quand nous arrivons au campement du Rio Hanhcolcaya. Nous prolongeons donc la journée d'une heure, gagnant ainsi un peu de terrain pour demain.</P>

<P>Nous bivouaquons dans un petit cirque bien à l'abri du vent. Mais malheureusement du soleil aussi, à seize heures, il n'est plus de la partie. Je ne me réfugie pas de suite sous ma tente, je reste un peu à l'extérieur. Et je fais bien, un troupeau d'environ deux cents lamas descend de la montagne juste devant nous. C'est magnifique à voir, il n'y a pas deux lamas de couleur identique. Certain ont des cloches, certain galopent, d'autres nous regardent bizarrement. Ils sont conduits seulement par une Bolivienne avec son chien.</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>D'un bivouac à l'autre - Trekking dans la Cordillère Royale (Bolivie)</SOUS-TITRE>

<P>Etape : BIVOUAC – BIVOUAC</P>
<P>Jour de marche : 5éme jour</P>

<P>Départ : 8h20</P>
<P>Arrivée : 15h40</P>
<P>Temps de marche : 6h10</P>
<P>Dénivelé positif : 627 mètres</P>
<P>Dénivelé négatif : 947 mètres</P>

<P>L'heure du départ est avancée d'une demi-heure, car nous avons une longue journée. Notre premier point à atteindre est le col Mullu qui frôle les cinq mille mètres.. Ici règne un paysage rocailleux et neigeux.</P>

<P>Puis nous descendons en direction des lagunes. Nous en passons d'abord une petite, avant de longer la grande de Thiya. Nous la longeons sur une longue descente dont je n’en vois pas le bout. Claudio avance très vite, je le suis à une dizaine de mètres derrière. Il continue d'avancer sans faire la moindre pause. En plus, j'ai plusieurs frottements au niveau des pieds et je commence à collectionner les cloques. Nous faisons finalement une pause pour le déjeuner sur une hauteur prés du campement de la lagune Thiya. La vue sur la lagune et des sommets culminants à plus de cinq mille mètres qui la surplombe est magnifique.</P>

<P>A partir d'ici, d'après mon parcours, j'avais prévu de bifurquer vers la petite lagune de Khotia. Mais Claudio me fait prendre un autre chemin. Nous continuons dans la même direction en longeant la deuxième grande lagune tout en prenant de la hauteur. Nous arrivons sur une grande colline qui offre une petite mais belle vue sur le lac Titicaca et la vallée qui mène à La Paz. Le paysage très étendu est vraiment très beau. Après le col à cinq mille mètres, après les lagunes, et après ces grandes étendues, cette journée offre une grande variété de paysages. Je demande à Claudio pourquoi nous n'avons pas pris l'autre chemin, car là, nous faisons un sacré détour. Il me répond qu'il n'y a pas d'autre passage et que tout le monde passe par ici. Bizarre, d'après les renseignements que j'ai pu avoir et d'après ma carte, nous pouvions passer par un autre chemin plus court, mais plus périlleux.</P>

<P>Nous bivouaquons au bord du Rio Linco. Je place ma tente dans un trou d'une quarante centimètres de profondeurs pour éviter le vent. Avec la ferme pas très loin, je suis sur que c'est un trou à cochons lorsque celui-ci est boueux. Mais ce n'est pas grave, de toute façon, je suis déjà super crade, ainsi que ma tente, mon duvet qui renvoie de ces odeurs…</P>

</SEC>
<SEC>

<SOUS-TITRE>Bivouac - Camp du condoriri - Trekking dans la Cordillère Royale (Bolivie)</SOUS-TITRE>

<P>Etape : BIVOUAC – CAMP DU CONDORIRI</P>
<P>Jour de marche : 6éme jour</P>

<P>Départ : 8h20</P>
<P>Arrivée : 15h40</P>
<P>Temps de marche : 6h10</P>
<P>Dénivelé positif : 539 mètres</P>
<P>Dénivelé négatif : 640 mètres</P>

<P>J'ai été protégé du vent dans mon trou, mais du coup, j'ai eu un peu de condensation. La température a encore bien descendu cette nuit, mes bouteilles d'eau sont à nouveau gelées. Aujourd'hui doit être la plus belle journée du trek, offrant de superbes paysages et nous avons trois cols à passer à quatre mille huit, quatre mille neuf et cinq mille cents mètres.</P>

<P>Nous attaquons une petite grimpette qui nous mène en haut d'une colline. Rien quand jetant un coup d'œil sur ma carte je vois bien que ce n'est pas du tout le bon chemin. Je préviens Claudio que je ne tiens pas à prendre de variante et qu'à partir de maintenant, il faut reprendre la Trans Cordillera Real. Cette déviation nous fait passer sur un grand plateau d'alpage. En changeant de vallée nous croisons plus de lamas mais des alpages dorénavant. Des doutes persistent, je suis sûr que nous ne passons pas par le bon chemin et que Claudio me fait prendre un raccourci. Pourtant nous passons bien prés des lacs qu'il nous faut passer, mais nous n'arrivons jamais sur la rive indiquée sur ma carte. Nous passons bien deux cols comme prévu et quand je demande confirmation du nom du col à Claudio, c'est bien le bon. J'avoue être un peu déboussolé ! Je me dis que peut être que c’est du au fait qu'il ne suit jamais le chemin de randonnée, mais qu'il coupe toujours à travers champ, et qu'il grimpe les montées toujours en ligne droite (les serpentin, qui facilite la montée, ça il ne connaît pas). Nous continuons notre route devant un paysage qui est magnifique, et avec une arrivée offrant vue grandiose sur l'Huyana Potosi et l'arrivée dans le massif du Condoriri est à couper le souffle.</P>

<P>Nous plantons nos tentes au camp de base du Condoriri, juste au pied du sommet, après avoir insisté longuement pour qu'on vienne jusqu'ici. Pour la première fois du trek, nous ne bivouaquons pas seul, plusieurs alpinistes ont également planté leurs tentes ici, afin de tenter le sommet le lendemain. Pour une fois, il ne fait pas trop froid ce soir, cela me laisse le temps de profiter du paysage avant de m'engloutir sous ma tente. Au soir, je vérifie notre itinéraire du jour avec ma carte et les points G.P.S. que j'ai enregistré tout au long de la journée. Et là, je suis vert de rage ! Nous n'avons pas suivi la Trans Cordillera Real comme je le souhaitais, mais nous avons pris un chemin parallèle. Voila pourquoi nous tombions toujours sur les bons lacs, mais sans passer par les cols prévus. Claudio m'a menti tout le long de la journée, surtout lorsque je lui demandais la confirmation des cols. Le col Jurikhota à quatre mille soixante mètre devient un pseudo col à quatre mille six cent quatre-vingt quinze mètres. Et le col Apacheta qui devait être le plus haut du trek à un peu plus de cinq mille cent mètres devient un pseudo col à quatre mille neuf cent dix-sept mètres. Ils devaient offrir des points de vues exceptionnels. Je suis super en colère contre Claudio, mais maintenant il fait trop froid à l'extérieur pour que j'aille m'expliquer avec lui, ça attendra demain. De plus, il y en a un autre de plus énervé que moi, c'est le vent. C'est une vraie tempête qui souffle sur ma tente, j'espère qu'elle va tenir toute la nuit.</P>

</SEC>
<SEC>

<SOUS-TITRE>Camp du Condoriri - bivouac - Trekking dans la Cordillère Royale (Bolivie)</SOUS-TITRE>

<P>Etape : CAMP DU CONDORIRI – BIVOUAC</P>
<P>Jour de marche : 7éme jour</P>

<P>Départ : 9h10</P>
<P>Arrivée : 14h00</P>
<P>Temps de marche : 3h15</P>
<P>Dénivelé positif : 373 mètres</P>
<P>Dénivelé négatif : 312 mètres</P>

<P>Une fois mon sac bouclé, je vais m'expliquer avec Claudio. Il commence par nier, puis quand il s'aperçois que j'ai tracé exactement le bon parcours et la variante que l'on a pris sur ma carte, il ne sait plus quoi dire. Il pensait peut être que j'étais un touriste qu'il voulait s'offrir une balade en montagne sans rien y connaître, mais manque de bol pour lui, la montagne c'est mon élément et je sais m'orienter.</P>

<P>Aujourd'hui, j'ouvre la marche avec les nerfs en plaute. Je marche vite, j'ai passé la seconde vitesse. Je l'entends souffler derrière moi et pour une fois c'est moi qui creuse l'écart. Mais je ne me retourne pas, déjà qu'il avait la barrière de la langue, mais en plus, maintenant je ne lui parle plus. Je continue ma route, avec face à moi, l'Huyana Potosi (certain trouverons peut être que j'exagère la problématique, mais pour moi, la Trans Cordillera Real était ma principale raison qui m'a fait venir en Amérique du Sud. J'ai monté mon voyage tout autour de ça, et là, il vient de gâcher mon trek).</P>

<P>Nous marchons sur une route de quatre-quatre en direction d'un col à cinq mille mètres que nous passerons demain. Une voiture passe et s'arrête pour discuter avec Claudio. Puis il me demande si je veux qu'on passe le col en voiture. J'en ris intérieurement car j'étais sur qu'il demanderait ça. Je lui réponds d'un "no" ferme et je continue à marcher. Nous finissons par camper sur un grand plateau avec une très belle vue sur la face Ouest de l'Huyana Potosi, j'en laisse ma porte de tente ouverte pour admirer le sommet sous un beau coucher de soleil à dix-huit heures trente.</P>

</SEC>
</RECIT>
</BALADE>