<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE> GR5®, de Larche à Modane</TITRE>      <DATE>01/06/2007</DATE>
      <DESCRIPTION><P>Deux ans après le tronçon Larche-Menton, nous avons cette anne décidé de suivre le GR5 sur le tronçon Modane-Larche, avec Michèle, Bruno et Olivier. Compte-tenu des dates retenues, nous préférons remonter vers le Nord, pour éviter d'être bloqué ou gêné par la neige. Cette précaution n'était pas vaine, puisque nous avons croisé des randonneurs ayant dû renoncer à cause de la neige à parcourir le tronçon au Nord de Modane.</P><P>Cette année, nous avons décidé de porter la tente et le matériel nécessaire aux bivouacs ; la balade sera plus dure, mais nous serons plus libres par rapport à la contrainte de réserver les gîtes ou refuges, de longs mois à l'avance. Ce choix fut le bon ; nous avons bénéficié du beau temps, à l'exception de la fin du parcours. L'itinéraire était très fleuri ; par contre, nous n'avons vu que peu d'animaux, en dehors des marmottes.</P>
</DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Larche - Fouillouse - GR5, de Larche à Modane</SOUS-TITRE><P>Mardi 29 Juin 2004 : Larche - Fouillouse</P><P>Nous quittons Larche à 8h30, avec un temps superbe. Dès le départ, nous attaquons la montée vers le col de Mallemort, d'abord en suivant un ravin puis en piquant droit vers le sommet. Le sentier traverse des prairies puis une combe pierreuse. Arrivés au col, qui domine les ruines de la caserne de Viraysse, nous décidons Bruno et moi de pousser une pointe sans les sacs jusqu'au fort de Viraysse, qui domine le site à 2772m.</P><P>Nous y dérangeons son seul occupant, à savoir une marmotte qui occupait l'une des pièces libres de neige. D'autres marmottes, curieuses, assisteront à notre pique-nique au pied de la caserne. Nous redescendons dans les prairies, avant de rejoindre le col du Vallonnet en longeant un petit lac. Un léger vent, bienvenu, y rafraîchit l'atmosphère. Nous redescendons ensuite par un large chemin fleuri jusqu'au village de Fouillouse, à l'entrée duquel nous installons notre bivouac.</P><P>Dénivelé positif : 1256m ; descente : 1059 m ; 7h15 de marche. Arrivée : 1930m</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Fouillouse - col Girardin - GR5, de Larche à Modane</SOUS-TITRE><P>Mercredi 30 Juin 2004 : Fouillouse - col Girardin</P><P>Notre réveil n'est pas vraiment matinal... Avec un temps toujours magnifique, nous remontons un vallon dominant Fouillouse, avant de plonger vers la vallée de l'Ubaye par un chemin ombragé. Nous rejoignons ainsi l'impressionnant pont du Chatelet, avant de remonter l'Ubaye jusqu'au hameau de la Barge sur plus de 7 kms, par une route pas très agréable et sous le cagnard.</P><P>Nous attaquons enfin une vraie grimpette, qui nous conduit le long d'un torrent puis sur des éboulis instables, et enfin par des pierriers et des alpages jusqu'au col Girardin. Nous installons le bivouac immédiatement en contrebas du col, au milieu des marmottes et à proximité des névés.</P><P>Dénivelé positif : 1269m ; descente : 658 m ; 5h55 de marche. Arrivée : 2541m</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Col Girardin - Ceillac - GR5, de Larche à Modane</SOUS-TITRE><P>Jeudi 1 Juillet 2004 : Col Girardin - Ceillac</P><P>A 8 heures précises, une petite pluie de cinq minutes nous sort d'un sommeil profond. Nous nous dirigeons sans ardeur vers Ceillac, en passant à proximité du lac Sainte Anne puis du lac Miroir. Nous décidons d'arrêter notre étape au gîte du village, et je profiterai de l'après-midi pour acheter de nouvelles chaussures destinées à remplacer mes pompes, à semelles lisses depuis leur passage sur les laves Hawaiiennes.</P><P>Dénivelé positif : 172m ; descente : 1016m ; 3h de marche. Arrivée :1697m</P></SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Ceillac - Ville-Vieille - GR5, de Larche à Modane</SOUS-TITRE><P>Vendredi 2 Juillet 2004 : Ceillac - Ville-Vieille</P><P>La flemme... suite. Nous décidons aujourd'hui de voyager légers, en bénéficiant du service de transport des sacs, très développé dans la région. Nous quittons Ceillac par un chemin très agréable, en pente douce et ombragé, qui nous conduit au col Fromage. Nous redescendons alors à travers bois vers la vallée du Guil, au coeur du Queyras, que nous rejoignons à Château-Queyras. Après une visite culturelle à l'espace géologique et une pause rafraîchissante bienvenue, nous rejoignons Ville-Vieille, terme de l'étape du jour.</P><P>Dénivelé positif : 941m ; descente : 1191m ; 5h50 de marche. Arrivée :1447m</P></SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Ville Vieille - col des Ayes - GR5, de Larche à Modane</SOUS-TITRE><P>Samedi 3 Juillet 2004 : Ville Vieille - col des Ayes</P><P>Nous choisissons de rejoindre Château-Queyras par la navette, pour y débuter frais et dispos cette longue étape. Nous grimpons par un chemin ombragé jusqu'au superbe lac de Roué.</P><P>Par un chemin à peu près plat, nous rejoignons ensuite La Chalp et suivons la route jusqu'à Brunissard d'où nous bifurquons vers le col des Ayes. A partir du plan d'eau presque à sec, où nous pique-niquons, nous suivons une piste poussiéreuse parcourue par un nombre infernal de 4x4 de parisiens et de marseillais venus polluer sans effort l'air de la montagne.</P><P>A 2142m, nous rejoignons enfin le calme et la solitude du chemin qui nous mène au col, marqué par un superbe névé. De là, nous apercevons sur le versant Briançonnais des prés à peu près plats qui accueilleront notre bivouac.</P><P>Dénivelé positif : 1488m ; descente : 524m ; 5h55 de marche. Arrivée :2305m</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Col des Ayes - Montgenèvre - GR5, de Larche à Modane</SOUS-TITRE><P>Dimanche 4 Juillet 2004 : Col des Ayes - Montgenèvre</P><P>La température ambiante (4°) nous incite à démarrer tôt pour rechercher un endroit ensoleillé pour le petit déjeuner. Nous descendons le long du torrent des Ayes jusque l'entrée de Briançon, pour bifurquer aussitôt et pénétrer après un long détour dans la ville par la vallée de la Cerveyrette, qui nous offre hélas un point de vue sur la décharge de la ville... Après le déjeuner, nous attaquons la montée vers Montgenèvre par une piste qui, sur la fin, se transformera en sentier, sur l'itinéraire de l'ancien GR5 désormais non balisé car obstrué par des arbres abattus, qui suit un maigre ruisseau, en fait la Durance près de sa source. Nous rejoignons les files interminables des italiens qui rentrent chez eux en cette fin de week-end et sont bloqués par les travaux de contournement de la ville.</P><P>Dénivelé positif : 881m ; descente : 1372m ; 6h05 de marche. Arrivée :1814m</P></SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Montgenèvre - Pamplinet - GR5, de Larche à Modane</SOUS-TITRE><P>Lundi 5 Juillet 2004 : Montgenèvre - Pamplinet</P><P>Nous démarrons avec le beau temps, malgré les prévisions météo pessimistes pour les trois jours à venir. Nous montons tranquillement vers le col de Lauze par la forêt puis les alpages. Des groupes nombreux démarrent la balade en même temps que nous, mais bifurquent rapidement pour une autre direction.</P><P>Un vent fort sur le col nous pousse à pique-niquer en contrebas, avant de remonter vers le col de Dormillouse. Une descente très agréable, même si elle est un peu raide sur la fin, nous conduit au gîte de Pamplinet où la pluie se déclenchera dès notre arrivée.</P><P>Dénivelé positif : 921m ; descente : 1271m ; 6h55 de marche. Arrivée :1464m</P>
</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Plampinet - Modane - GR5, de Larche à Modane</SOUS-TITRE><P>Mardi 6 Juillet 2004 : Pamplinet - Val Fréjus</P><P>Nous démarrons de bon matin par un faux plat qui nous conduit à Névache, puis attaquons la rude montée qui nous conduit aux chalets des Thures. Une pente douce nous amène au col de Thures, où une petite pluie nous interdit de pique niquer au lac Chavillon. Nous rejoignons donc les granges de la vallée étroite, sur le territoire italien. Là, nous prenons l'option de continuer, soit pour dormir au refuge du Mont Thabor (impossible car il est complet), soit de camper près des lacs qui le jouxtent.</P><P>La pluie, une vraie cette fois, contrariera notre montée vers le col de la vallée étroite. Compte tenu des conditions météo, nous décidons de poursuivre jusqu'à la station de Valfréjus. Là, nous avons la chance de tomber sur le seul hôtel du village, qui n'ouvre officiellement que le lendemain mais nous accueille néanmoins pour la nuit.</P><P>Dénivelé positif : 1498m ; descente : 1371m ; 8h50 de marche. Arrivée :1591m</P><P>Mercredi 7 Juillet 2004 : Val Fréjus - Modane</P><P>Dernière étape de ce tronçon ; une courte descente sous une pluie fine nous conduit en gare de Modane, où les retards des trains nous feront passer un long moment (avec qui vous savez, tout est possible !)</P><P>Dénivelé positif : 68m ; descente : 594m ; 1h30 de marche. Arrivée :1066m</P>

   </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>