<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
  <PRESENTATION>
      
<TITRE>North Boundary Trail</TITRE>
<DATE>04/03/2007</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>Cette randonnée d'une longueur assez inhabituelle est faite pour les amoureux de la nature et de la vie sauvage. Malgré le faible dénivelé, ce trek nécessite une bonne condition physique (sacs lourds et journées assez longues). Le principal attrait de cette randonnée est l'isolement: en 9 jours de randonnée, vous ne rencontrerez pratiquement personne et vous vous sentirez un peu au milieu de nulle part et peut-être aurez vous la chance d'apercevoir quelques animaux sauvages (ours, wapitis, orignaux,...).</P>
<P>Les campements sont rustiques avec une caisse en métal pour faire du feu et une poutre pour accrocher la nourriture hors de portée des ours; la tente est indispensable sauf si vous êtes un amoureux de la nuit à la belle étoile car aucun refuge ne se trouve sur le parcours mis à part les cabanes de garde en cas d'urgence. Aux campements, des tas de bûches ou bois mort sont mis à disposition ce qui encourage les longues soirées au coin du feu. (On peut se passer de réchaud si le temps n'est pas trop humide).</P>
<P>Le balisage est très bien fait (pas besoin de boussole) et le plus souvent des ponts permettent d'éviter de se mouiller les pieds en traversant les nombreux ruisseaux le long du chemin.</P>
<P>Longueur: 180 km</P>
<P>Nombre de jours: possible en 8-9 jours mais conseillé en 12 jours</P>
<P>Altitude maximum: 2050m (Snake Indian Pass)</P>
<P>Altitude minimum: 900m (Parking du Mont Robson)</P>
<P>Terrain: forêts et alpages</P>
<P>Ville de départ: Jasper (Alberta)</P>

<P>Quelques petits conseils :</P>

<P>Ne pas oublier les guêtres (très utiles dans les grandes herbes et dans la boue assez présente surtout dans la deuxième moitié du parcours). Prendre une paire de sandales légères pour le campement ou les traversées éventuelles à gué. Prendre un traitement pour l'eau (genre iode liquide en flacon).</P>

<P>Le contenu de mon sac à dos: (essayer de ne pas dépasser 20 kg sinon ce sera une vraie galère)</P>


<P>Autres :</P>
<P>Un peu de savon biodégradable pour la lessive et la toilette, un peu de dentifrice + brosse à dent</P>
<P>Une trousse de premiers soins (éosine, compeed, désinfectant, anti-douleur, bande, compresses, steri-strips: c'est le principal)</P>
<P>Un couteau suisse</P>
<P>Un appareil photo</P>
<P>Les cartes du coin</P>
<P>Assainissement de l'eau (iodine)</P>

<P>Le logement :</P>
<P>Une tente (si possible avec un petit auvent)</P>
<P>Un sac de couchage</P>
<P>Un matelas auto gonflable et isolant du sol.</P>

<P>La nourriture :</P>
<P>Pour le soir: prévoir 100 à 150 g de riz ou de pâte par personne que vous pouvez assaisonner avec un sachet de soupe. Je vous conseille de préparer les portions avant de partir dans un sachet Ziploc. Si vous ne comptez pas à la dépense, achetez des lyophilisés!!</P>
<P>Pour le matin: du thé ou du café (selon les gouts)+muesli ou barres de céréales très énergétiques.</P>
<P>Pour le sentier: Prévoir deux à trois barres de céréales par jour ou remplacez en une par des mélanges de noix (cacahuète, noisette, amande, et fruits secs, dattes, abricots,...) appelé "trailmix".</P>
<P>Vous pouvez également prévoir du chocolat pour les coups de barre.</P>
<P>Pour le midi: Du pain noir avec du saucisson sec et un peu de fromage.</P>

</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Jour 1: Celestine Lake - Shalebanks : 17.3 km North Boundary Trail</SOUS-TITRE>
<P>Pour aller jusqu'au début du sentier il faut une voiture. On prend donc la route avec Sophie et Stéphane (ma sœur et mon beau-frère), on passe sur un petit chemin avec des falaises très à pics!! Une vingtaine de kilomètres après (la voiture pleine de poussière) on arrive enfin. Il est 11h30, on met les sacs sur le dos ( environ 22kg de matériel chacun) et on se met en route.</P>
<P>Le sentier est une ancienne route, une sorte de pare-feu, les paysages sont pour le moment absents, on ne voit des arbres que des arbres! Le sentier commence par une dure montée en plein soleil (il fait au moins 30C). On fait une première pause après 3/4 heure de marche, et j'ai déjà des ampoules aux pieds. Quelques compeed, un morceau de pain et de jambon et on repart. On fait régulièrement des pauses pour boire beaucoup.</P>

<P>Vers 13h40, on arrive au vrai début du NBT. Le camping se trouve à 12 km. Il fait vraiment chaud, nous avançons tranquillement et arrivons au camp vers 17h. Je m'occupe tout de suite de ranger les affaires, le ciel est menaçant. Je me lave ensuite dans le ruisseau qui s'écoule juste à coté, ça fait un grand bien même si l'eau est vraiment froide. Il est ensuite temps de faire le feu et de préparer le souper. Au menu, pâtes!! Après avoir mangé, je ne me sens pas très bien, je fais une petite insolation. On monte les sacs sur la poutre prévue pour prévenir une attaque d'ours et je m'enfouis dans mon sac de couchage après avoir pris deux aspirines en espérant que je me sentirai mieux demain... La nuit un orage éclate ce qui rafraîchit un peu et fait un grand bien.</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Jour 2: Shalebanks - Willow Creek : 20.6 km- North Boundary Trail</SOUS-TITRE>
<P>On se lève vers 7h15, prépare le petit-déjeuner tranquillement (oatmeal, thé) et on décolle vers 9h00. Je me sens beaucoup mieux qu'hier soir, pas trop de douleurs pour le moment...</P>

<P>Au programme, une vingtaine de kilomètres, les premiers pas sont difficiles à cause des ampoules, le sentier toujours aussi large et en très bon état.</P>

<P>Apres une dizaine de kilomètres, on arrive à Snake Indian Falls qui est pour le moment le plus impressionnant de la randonnée. On mange là, admiratif devant les chutes, à l'ombre d'un arbre et dans les embruns des chutes.</P>
<P>Apres 3/4 heures de pause, on repart tout doucement, le sentier se rétrécit et heureusement il n'a pas plu depuis plusieurs jours, sinon ce serait réellement très boueux. L'après-midi est longue, j'ai mal aux talons, je n'ose pas trop imaginer l'état de mes ampoules!! Apres quelques montées et descentes fatigantes, on arrive enfin au camp, luxueux pour un camp de "backcountry". J'enlève mes chaussures et découvre le désastre, je n'avais encore jamais eu d'aussi grosses ampoules...</P>
<P>Après avoir installé le camp et démarré le feu, un autre marcheur arrive, il s'appelle Paul et vient d'Edmonton. Nous mangeons ensemble, discutons un peu des projets que nous avons et ensuite assaillie par les moustiques, je vais me réfugier dans notre petite tente canadienne.</P>

<P>Le camp est bien, très spacieux mais je regrette la présence de chevaux de l'autre coté du ruisseau ou l'on aperçoit un castor.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Jour 3: Willow Creek - Blue Creek : 24.6 km - North Boundary Trail</SOUS-TITRE>
<P>Jour très difficile pour moi!! Jambes très lourdes et grosses courbatures, les ampoules n'arrangent rien au problème.</P>
<P>On part vers 8h30, les premiers pas sont assez douloureux, la machine est froide et le sac toujours aussi lourd. Le sentier est sympa traversant une foret de pins et de trembles. Je souffre beaucoup et n'ai malheureusement pas trop le temps d'admirer le paysage qui s'avère pourtant très jolis avec parfois la vue de montagnes aux sommets enneigés !</P>

<P>Vers midi, on arrive à Welbourne campground où l'on retrouve Paul parti avant nous ce matin. Le camp a l'air sympa, proximité d'eau et sol agréable. On s'arrête la pour manger (bagels, saucisson, fromage). Après la pause j'ai toujours aussi mal aux jambes et mes ampoules n'arrangent vraiment pas les choses.</P>

<P>Le sentier monte et descend sans arrêt, beaucoup de racines et de petits cailloux mais c'est mieux qu'un grand sentier très large... On arrive à un point de vue magnifique avec vue sur les montagnes et la Snake Indian River qu'on loge depuis les chutes d'hier. On continue tranquillement, traversant de nombreux ruisseaux et apercevant quelques lacs par-ci par-la au bord du sentier.</P>

<P>Vers 17h, a proximité du camp de Blue Creek, on arrive à un passage à gué, le pont ayant été emporte quelques mètres plus bas. J'enfile mes sandales, défait mes sangles de sac a dos (au cas ou je tomberais dans l'eau!!) et c'est parti, je saute dans l'eau glacée du ruisseau, de l'eau jusqu'aux genoux, ça rafraîchit et me fait un grand bien, le camp est a quelques centaines de mètres de la. Il n'est pas très joli mais la vue est sympa, pas beaucoup d'arbres pour s'abriter d'une pluie éventuelle. Ca c'est drôlement rafraîchit et les moustiques sont pour une fois absents, j'en profite donc pour admirer un joli coucher de soleil sur les montagnes enneigées avoisinantes.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Jour 4: Blue Creek - Oatmeal : 27.7 km - Boundary Trail</SOUS-TITRE>
<P>Jour horrible!!! J'ai tellement mal aux jambes que j'arrive à peine à avancer. Le sentier est plein de racines et de cailloux qui manquent de me faire trébucher à chaque pas...</P>

<P>On traverse un pont suspendu tout de suite après le camp, assez impressionnant au-dessus de la Snake Indian River mais tout se passe bien, ça ne balance pas trop.</P>

<P>Au début, paysages avec lacs et étangs, le terrain est assez marécageux mais le sentier n'est pas en trop mauvais état, pas trop boueux pour le moment. Au bout de 2 heures je n'en peux déjà plus, on fait des pauses régulièrement avec barres de céréales et fruits secs mais ça ne suffit pas. Après 4h30 d'effort, on arrive à Three Slides Campground, on n'ira pas voir le camp mais on s'arrête un peu plus loin pour manger, on retrouve d'ailleurs Paul très marqué également! On mange comme d'habitude le même menu. Apres 3/4 heures mes mollets se sont un peu décontractés et on reprend la route à travers bois. Le sentier est toujours aussi accidenté, et quand on a mal aux jambes ce n'est pas génial du tout! En plus, ça ne fait que monter et descendre.</P>

<P>Apres 1 heure, nous trouvons un morceau de papier laissé la par Paul qui a rencontré un ours noir sur le sentier, il nous prévient donc mais nous ne verrons pas âme qui vive. Nous suivrons pourtant les traces de l'ours pendant un bon moment. J'ai de nouveau des crampes aux mollets, la fin d'après-midi va être très difficile. Vers 16h, un regain d'énergie m'envahit et j'avance aussi vite qu'Olivier mon compagnon de voyage, malheureusement on s'arrête et là c'est fini, je n'en peux vraiment plus. Je m'aide tant bien que mal de mes deux autres compagnons de voyage (mes deux walking sticks) que je ne quitterai pas pendant 9 jours! Je tiendrai jusqu'à 18h30 mais cela en est trop, Olivier porte alors mon sac pendant une dizaine de minutes et me sentant mieux et apercevant au loin la fumée du feu de camp de Paul, je reprends mon sac et termine cette terrible journée.</P>

<P>Je m'affale sur le banc près du feu et ôte mes chaussures admirant mes talons ou ce qu'il en reste. Je prépare le repas pendant qu'Olivier monte la tente et accroche le sac de nourriture à la poutre. Je ne resterai pas à admirer les étoiles ce soir mais m'enfouis dans mon sac de couchage pour essayer de récupérer de cette dure journée. Le campement est champêtre, avec la Snake Indian River qui s'écoule un peu plus bas, très confortable.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Jour 5: Oatmeal - Byng : 12.2 km - North Boundary Trail</SOUS-TITRE>
<P>Je me réveille courbaturée d'hier et fatiguée, on a pourtant fait la grasse matinée jusque 9h00. Le réveil est dur mais aujourd'hui c'est une petite journée de seulement 12.5 kms. On part donc tranquillement après avoir levé le camp, les premiers pas sont douloureux mais au bout d'une demi-heure ça va déjà mieux. Nous montons tranquillement jusque Snake Indian Pass qui culmine à 2050m, l'air s'est beaucoup rafraichit et nous apercevons de la neige pas très loin au-dessus de nous. J'admire le paysage car le sentier passe au milieu d'alpages, on peut regarder tout autour de nous et apercevoir ces magnifiques montagnes enneigées. Depuis ce matin, on suit les traces d'un grizzli, c'est fabuleux de pouvoir partager le sentier avec cet animal... On ne le verra pourtant pas. On arrive à Snake Indian Pass après 2h30 de marche, on ne s'arrêtera pas longtemps car il fait frais et le vent souffle. Nous continuons pour trouver un coin à l'abri et grignoter notre saucisson un peu plus loin, j'aperçois de nombreux torrents sur les falaises avoisinantes, malheureusement le soleil n'est pas au rendez-vous mais je trouve que ça rend les montagnes encore plus puissantes.</P>

<P>L'après-midi se déroule tranquillement au milieu des alpages, j'admire ces montagnes et n'ai qu'une envie: aller grimper au sommet et voir ce qu'il se trouve se l'autre coté... Le sentier devient de plus en plus boueux et les guêtres deviennent très utiles. On arrive au camp vers 16h00 ou Paul est déjà installé, on plante la tente et on met le thé en route, quel plaisir qu'un bon thé à la menthe après une journée de marche. Le campement se trouve juste à coté d'un ruisseau en foret, je vois des traces d'ours en me promenant aux alentours mais je n'en verrai toujours pas.</P>

<P>Je passe la fin de journée près du feu à boire du thé, c'est agréable de pouvoir se reposer un peu.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Jour 6: Byng - Donaldson Creek : 20.5 km - North Boundary Trail</SOUS-TITRE>
<P>J'ai passé une très bonne nuit et me sens en plein forme pour la première fois depuis le début de la randonnée. Réveil vers 7h30, petit-déjeuner comme d'habitude : céréales et thé.</P>

<P>Le ciel est nuageux mais il ne pleut pas pour le moment, on remballe le camp assez rapidement et on se met en route. Les jambes vont bien, pas de douleurs, le sentier serpente à travers la forêt alpine, c'est agréable mais assez boueux, il n'a pourtant pas plu ces derniers jours!!</P>

<P>On longe ensuite Twintree Lake sur quelques kilomètres, en faisant quelques mètres en dehors du sentier on aperçoit des paysages magnifiques avec au bout du lac des sommets enneigés, c'est vraiment dommage que le soleil se cache. On fera la pause déjeuner après une petite montée au bout du lac à quelques mètres de l'embranchement pour aller au camp de Twintree qui s'avère perdu au milieu des marécages... On repart après 1/2 heures car il ne fait pas chaud et je n'ai pas envie de prendre froid maintenant. Après une 1/2 heure de marche, on arrive à un pont ou l'on aperçoit Paul en train de manger. On repartira avec lui. Ca grimpe sec tout a coup, on prend chacun un bon rythme et arrivons au sommet. Ensuite se succèdent deux ou trois autres montées et descentes qui coupent les jambes mais le camp n'est plus très loin. En plus le soleil fait son apparition et admirer le ciel bleu et blanc à travers le vert des arbres me fait rêver.</P>
<P>Le camp est au milieu de la forêt, sol agréable et toujours la proximité d'un ruisseau dans lequel je fais ma toilette.</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Jour 7: Donaldson Creek - Wolverin : 19.3 km - North Boundary Trail</SOUS-TITRE>
<P>On se réveille sous la pluie, la tente très humide. Paul ne prend même pas le temps de déjeuner et part à peine sa tente repliée. On décide quand même de manger notre bol de céréales rapidement. La pluie se calme après quelques minutes mais j'ai quand même les pieds très humides.</P>

<P>Le temps se stabilise jusque vers midi, heure vers laquelle on s'arrête pour manger. Quelques minutes plus tard seulement, c'est la grosse douche!! Mes pieds font "flop, flop, flop" dans mes chaussures. Après une bonne heure de marche sous l'averse, on arrive à une cabine de garde ou Paul s'abrite tant bien que mal sous l'avant-toit. On décide de s'arrêter et d'attendre que la pluie se calme. On fait alors un petit feu pour essayer de se sécher. J'arriverai à sécher mes habits, mais je désespère pour les chaussures et les chaussettes...</P>

<P>La pluie s'arrête et on ne sait pas trop quoi faire, monter le camp ici à l'abri ou repartir jusqu'au camp qui se trouve à environ 4km soit une heure de marche, finalement après maintes discussions et réflexions, on décide de manger ici au sec et ensuite de repartir si la pluie ne se remet pas à tomber. On lève donc le camp vers 18h30. Apres 1/2 heure de marche, il se remet à pleuvoir mais cette fois ce n'est pas une grosse douche. Une heure plus tard, on arrive au camp mais OH SURPRISE, celui-ci est inondé, la rivière Smoky passe carrément au milieu du camp, le courant est fort et on a de l'eau jusqu'aux genoux et même plus haut par endroit. Olivier va voir de l'autre coté ou il y a une pancarte, celle-ci indique que le camp marcheur se trouve un peu plus loin (mais l'indication est faite au marqueur, on a donc quelques doutes sur sa véracité). On continue donc un peu ne pouvant de toute façon pas rester la. J'enfile mes sandales et "plonge" dans l'eau glaciale, je manque de tomber mais me rattrape à mes fidèles walking sticks. Il pleut toujours et on commence tous par en avoir marre, il est 20h passé. Finalement, on trouve un endroit correct pour poser la tente, il fait froid, la nuit va être fraîche et humide!!! C'est pas très confortable mais on fait avec ce que l'on a ....</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Jour 8 9 : Wolverin - Whitehorn - Berg Lake Traihead - North Boundary Trail</SOUS-TITRE>
<P>Jour 8 : Wolverin Whitehorn : 27.5 km</P>

<P>Après une nuit froide et humide, on se réveille, la tente trempée. La neige est à une centaine de mètres au-dessus de nous et mes chaussures et chaussettes étant toujours aussi mouillées, j'ai froid aux pieds, nous mangeons donc rapidement une barre de céréales et décidons de s'arrêter pour déjeuner un peu plus loin lorsque nous trouverons de l'eau.</P>
<P>Une 1/2 heure plus tard environ, on doit croiser un ruisseau, on en profite donc pour petit-déjeuner d'autant plus que malgré un ciel très chargé, il ne pleut pas.</P>

<P>On arrive à Adolphus après 4 heures de marche, on s'y arrête pour déjeuner. Le camp est dans les alpages mais reste en bordure de foret, ça a l'air sympa mais rien d'extraordinaire.</P>

<P>Les paysages que l'on traverse ensuite sont magnifiques, on peut admirer de nombreux glaciers et lacs de montagne. Nous franchissons le Robson Pass puis arrivons Colombie Britannique, il ne faut d'ailleurs pas oublier de reculer sa montre d'une heure!!! Au bout du sentier on peut voir le magnifique lac Berg dans lequel se jette le glacier du Mont Robson, c'est incroyable cette couleur turquoise. On arrive enfin au refuge de Berg Lake ou l'on avait prévu de dormir mais il n'est que 14h00, on décide donc de faire sécher nos affaires, de reprendre quelques forces et de repartir au camp suivant et si tout le monde est en forme on ira deux camps plus loin.</P>
<P>Je prends des photos du Mont Robson, enfin plutôt des pentes de celui-ci puisque je n'apercevrai malheureusement pas le sommet enfoui sous une épaisse couche de nuages!! C'est un peu le retour à la civilisation, on rencontre beaucoup de monde, tous mangeant de bonnes choses (yaourts, fruits frais, barres de chocolat,...).</P>

<P>En continuant notre chemin jusqu'au camp suivant, on rencontre tellement de monde qu'il en devient ennuyeux de dire bonjour par-ci bonjour par la. Je me rends alors vraiment compte de la chance que j'ai eue pendant ces 8 derniers jours en toute solitude.</P>
<P>On descend finalement jusqu'au camp de Whitehorn ce qui s'avère une idée judicieuse, la descente est raide, très raide même et je suis bien contente de le faire dans ce sens... On arrive au camp vers 19h00, c'est la foule, tout le monde prépare son repas sous un abri. Je discute un peu avec un garde du parc qui me conseille vivement de faire le South Boundary Trail!! Je prends note.</P>

<P>Jour 9: Whitehorn - Berg Lake Traihead: 11 km</P>

<P>C'est le dernier jour de cette grande aventure et c'est triste que je remballe la tente et prépare le petit-déjeuner. On part tranquillement sous une petite pluie fine, on rencontre pas mal de marcheurs en sens inverse allant visiblement sur Berg Lake qui est un site vraiment incroyable. On arrive finalement à la fin de cette grande aventure.</P>
<P>Je regarde une dernière fois ces montagnes impressionnantes qui ne me donnent qu'une seule envie, celle de revenir dans quelques années pour d'autres aventures!!</P>

</SEC>
</RECIT>

</BALADE>