<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Cordillera Real</TITRE>
       <DATE>01/07/2008</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>Carnet d'un trekking dans la Cordillère Royale en Bolivie avec ascension des sommets Huayna Potosi (6088m) et Nevado Sajama (6552m).</P>
<P>Coincée entre le lac Titicaca et l'Amazonie, la Cordillère Royale est un écrin d'altitude où l'air possède une pureté incroyable, et les couleurs que l'on peut y voir sont plus intenses que n'importe où ailleurs.</P>
<P>Voila, nous y sommes, après 24h précises passées dans les transports, et surtout 6 h d'attente a Sao Paulo (le terminal brésilien n'a plus de secret pour nous), nous voila à 3800m d'altitude.</P>


<P>Les premiers effets de l'altitude se font ressentir. Notre premier souvenir bolivien est un impressionnant atterrissage à 400 km/h, en raison d'une plus faible portance due à l'altitude, avec une superbe vue sur La Paz, l'altiplano, la Cordillère Royale, et le lac Titicaca. Suit la grosse descente en taxi de l'aéroport El Alto (4100m) vers la Ciudad (3800m), belle vue sur les quartiers accrochés aux flancs des collines qui entourent la Ciudad (ce sont les quartiers pauvres, situés plus en altitude que ceux plus chics dans le centre.) Les boliviens sont très accueillants... Nous avons pris un hotel dans le centre, sur les conseils avisés de Valérie, une canadienne rencontrée a Sao Paulo. Le soleil est au rendez-vous, et tape très fort.</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>La Paz - Trekking Peak dans la Cordillère Royale</SOUS-TITRE>
<P>Nous sommes le 6 juillet. Après 2 jours passés à La Paz, on peut dire que cette ville ne ressemble à... rien de ce que l'on connaît déjà !marché fruit à la paz.</P>

<P>Une ville qui bouillonne d'activité, une foule de vendeurs dans toutes les rues de tous les quartiers, des milliers de véhicules (taxis, micros, collectivos) qui klaxonnent perpétuellement, et semblent immortels: lors d'une excursion dans la vallée de la Luna, à 30min au sud de la ville, nous étions bien une quarantaine dans un petit bus de 20 places tout rouillé, qui a fait hurler sa 1ere pendant quelques minutes dans une cote de 20%, à 4km/h. Cela a donné l'occasion d'avoir quelques contacts rapprochés avec la population. L'immersion est totale car nous ne croisons que très rarement des touristes.</P>

<P>En ce qui concerne l'altitude, tout va très bien maintenant et nous pouvons effectivement faire des efforts (faire La Paz à pied c'est du sport...les rues sont toujours en pente). La nourriture nous convient pour le moment, là aussi le dépaysement est total : viande en beignet au petit dej ... Nous avons essayé un restaurant ou l'almuerzo etait a 4 bolivianos (3 francs): soupe de pomme de terre, riz et lama et un dessert douteux.</P>

<P>Ce matin nous avons organise les dix jours prochains ; Valerie se joint a nous pour cela : 2-3 jours au lac Titicaca (bivouac sur l'Isla del Sol prévu), puis un trek de 7 jours dans la cordillère royale au nord de la Paz avec 2 mules. 2 sommets sont prévus durant ce trek nous verrons de quoi nous sommes capables. Réponse dans une dizaine de jours. A bientôt dans 3 jours au retour du lac Titicaca.</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Lac Titicaca - Trekking Peak dans la Cordillère Royale</SOUS-TITRE>
<P>Petit message en vitesse, de retour du Titicaca -misla del solagnifique- et sur le départ pour la cordillère royale, demain matin. Nous parlerons plus tard du lac, et du vrai altiplano rural, hors de La Paz (un bond impressionnant dans le temps de 200 ans en arrière).</P>

<P>Beaucoup, beaucoup d'images dans la tête, paysages, population. En fait je n'ai pas les mots! Au milieu du lac, bivouac, lever de soleil face au Condoriri enneigé et la Cordillère, le tout a 4100m... Ha, j'allais tout de même oublier : BAIN au Titicaca avec Bruno (quand même). Record de baignade d'altitude à battre ! Balade avec un pêcheur dans sa barque (plus romantique que les gondoles a Venise?).</P>


<P>Niveau santé, après un ou 2 jours moyens, tout va bien. Faut bien s'adapter ...Les températures que nous rencontrons sont très agréables: puissant soleil le jour, nuit a 0 degres. (et 10 dans les hotels.... A noter : J'ai pu prendre ce matin ma première douche CHAUDE, mot rare du dictionnaire bolivien!</P>

<P>De retour à La Paz, courses pour la semaine de trek (moins de 15€ pour une semaine de nourriture par personne). Nous avons loué du super matos (des baudriers de 1ere qualité... bolivienne !!!). Bon, hum, ça ira pour ce qu'on fait.</P>

<P>Interrogations sur la météo, qui semble moyenne, mais on verra sur place. Notre muletier est du Condoriri, donc il connaît bien là ou nous allons. Premiere ascension prévue: pyrañida Blanca (5300) puis 3 jours après le Huayna Potosi (6088), avec moi même en premier de cordée, une grande première. Retour prévu le 17 au soir. Bon, si le 20-21 pas de nouvelles, faudra se poser quelques questions. (il faut tenir compte du fait que l'heure et le jour bolivien sont dilatables... c'est magnifique comme j'adore ce pays!! Ceux qui me connaisse comprendront).</P>

<P>Cela ne fait même pas une semaine que l'on est partis, mais déjà bien plus dans nos têtes...</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Trekking dans la Cordillère Royale - Trekking Peak dans la Cordillère Royale</SOUS-TITRE>
<P>Nous partons donc le 11 juillet au matin pour la Laguna Tuni. Après deux heures sur une route cahotante, nous ne retrouvons pas Jaime notre muletier rencontrés quelques jours avant, mais finalement son fils de dix huit ans, Rolando.</P>
<P>Nous rejoignons après 3 heures à bonne allure le camp de base (4800m) du groupe du Condoriri, ensemble somptueux de montagnes. C'est sans exagérer l'un des plus beaux paysages de montagne que nous avons eu l'occasion voir. Glaciers impressionants de toutes part, séracs menaçants, lamas, tout y est.</P>


<P>Au camp, une vingtaine de gars, qui pour la plupart prévoient de tenter le Paqueño Alpamayo. Re-discussion avec des français sur le topo de la Pyramida Blanca, la possibilité de faire le Pequeño, l'erreur de ne pas avoir pris de pieux à neige, notamment pour le Potosi. Finalement, nous restons sur l'idée de faire la PB, et je pars en reconnaissance avec Rolando qui l'a déjà gravi. D'un peu plus haut que le camp de base, on distingue bien le glacier, les crevasses, et la voix vers le sommet. Plus tard nous partageons le repas avec Rolando; il est très tôt en fait, mais le soleil sera bientôt masqué( par les reliefs. A 17h l'ombre est sur le camp, et déjà rester dehors demande une volonté certaine; juste le temps de faire les derniers réglages de baudriers, et à 18h la nuit apporte au ciel ses couleurs sombres et ses étoiles. Ce soir nous ne resterons pas les contempler! Nous attendons tous impatiemment le lendemain, et je suis très curieux de m'aventurer sur les glaciers andins.</P>


<P>Nous partons à 6h du camp. Nous commençons 1/2h dans la nuit, dans la moraine. On arrive au glacier aux premières lueurs. La progression est lente, pour nous laisser des chances d'arriver au sommet...Dans la première partie nous ne rencontrons que des crevasses comblées, qui ne posent pas de problèmes. Nous chercherons plus notre chemin dans la 2e moitié avec de grosses crevasses béantes à contourner.</P>

<P>Tout cela se termine dans du 45°. Du sommet, on dispose d'une vue inégalable sur la crète finale du Pequeño Alpamayo. Comme tout bon sommet, il fait mal aux jambes! Le retour se passera sans incident, et nous serons tous vraiment heureux de retrouver notre camp de base, où d'autres partis tenter des sommets plus difficiles reviennent encore plus fatigués que nous. Le soir, discussion avec Rolando; cette nuit il y aura de la neige d'après lui...</P>


<P>Dans les pentes de la Pyramida Bianca. Au fond, 1000m plus bas, le lac du camp de base du Condoriri.</P>

<P>Durant les 3 jours suivants, nous nous dirigeons vers le Huayna Potosi, objectif final de notre trek, qui deviendra de plus en plus présent dans nos têtes.</P>


<P>La nuit, le froid est au rendez-vous: -22 degrés le matin, -4 sous tente, et +29 degrés dans nos duvets... heureusement. Le 13 départ vers 9h. Le frère de Rolando nous a rejoint pour la suite du périple. Nous traversons de grands paysages désertiques pour arriver a 14h près d'un lac. Après avoir monté la tente, nous partons avec Bruno en direction d'un sommet voisin. Vers 4850m nous trouvons une ancienne mine d'or dont nous explorons le couloir principal sur 300m et dans lequel nous avons fait quelques trouvailles minéralogiques (pas de grosses pépites). Superbe vue au sommet que nous atteignons par l'ouest et que le GPS nous donne à 4990m. Je sais déjà que la grandeur du paysage ne pourra pas être retranscrite sur les photos; tout le paysage est à des dimensions que nous ne sommes pas habitués à voir -dans les Alpes en tout cas. La descente s'effectue à l'est sur des pentes sableuses à 40 degrés : un régal. Le soir, pleine lune et nuages en reflet sur le lac. Rolando nous prévoit encore une fois de la neige pour la nuit. Lui et son frère n'ont pas l'air de raffoler de la quinoa enrichie de soupes déshydratées que nous avons préparés; ce n'est pas grave, nous non plus! Alors qu'ils nous avaient dit qu'ils avaient une tente, ils dormiront en fait sous une simple bâche, dans de petits duvets... Cela fait relativiser notre tente de compétition et nos sacs -20°C...</P>



<P>Le 14, la nuit fut affreuse pour Bruno qui a eu de la fièvre. Longue marche de 9h à 16h, c'est dur pour tout le monde, surtout pour les mules qui soufflent tout ce qu'elles peuvent. On se rappellera longtemps du passage d'un col à 5000m où vent et poussière nous attendaient. Suit une descente dans une vaste pleine où nous rencontrons de nombreux lamas apparemment sauvages et quelques ruines.</P>

<P>Le Huayna Potosi est désormais visible, par les voies difficiles du versant Sud. Nous arrivons à Milluni en fin de journée. C'est aussi une ancienne mine d'or ; certaines lagunes sont oxydées et donnent dans le bleu ciel, rouge et violet! Valérie - bien qu'affichant toujours une bonne humeur et une énergie qui motive tout le monde commence à être fatiguée du froid; tout le monde un peu en fait mais le voyage n'est pas fini! La température semble s'abaisser chaque jour. lamas</P>
<P>Après avoir monté le camp, on fera avec Bruno une tentative de rasage plutôt ratée. Le soir, Bruno toujours malade mettra sa cagoule alors même qu'il est dans son sac de couchage. Effectivement, il faut dire ce qui est, Bruno souffre d'une sorte de claustrophobie dans son sac, et ne peut le fermer entièrement, le froid s'engouffrant ? l'intérieur. Il ne la quittera plus pour toutes les nuits à venir. Le 15, nous atteignons le camp de base du Potosi. Nous nous séparons alors de Rolando et de son frère qui reviennent chez eux à Tuni. Une longue marche les attend. Après une tentative pour joindre le camp d'altitude, avortée car nous sommes partis dans une mauvaise direction, nous décidons d'attendre sagement le lendemain pour la montée et tâchons de reprendre des forces pendant que Valérie nous enseigne l'art de la culture érablière en bonne canadienne. La faim ne se fait plus ressentir et nous avons probablement perdu quelque kilos. Nous essayons tout de même de prendre des forces pour l'ascension. Valérie a été assez en altitude, et a donné pas mal d'énergie pendant ces 5 jours. La motivation de grimper sur un 6000 n'est plus suffisante pour rester. Le 16 au matin, elle repart pour La Paz où l'on espère bien se revoir dans 2 jours, alors que nous partons pour le camp d'altitude...</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Huayna Potosi - Trekking Peak dans la Cordillère Royale</SOUS-TITRE>
<P>La montée au camp d'altitude n'est pas de tout repos: 400m de dénivelé avec plus de 20kg sur le dos, pour arriver à plus de 5000m d'altitude.</P>

<P>Nous sommes bien acclimatés car nous mettons 1h30 contre 2h à 2h30 que mettent les autres en général. Nous "posons" la tente sur les roches du camp. C'est la neige qui nous attend pour la première fois depuis le début de ce voyage, ce qui pourrait compromettre l'ascension.</P>


<P>Camp d'altitude du Huayna Potosi (5400m) : poser la tente sur ces pierres, au vent et dans le brouillard n'est que plasir!</P>


<P>Toutefois, vers minuit, les étoiles et la lune apparaissent. On ne trouve pas spécialement le sommeil. Réveil vers 4h, départ sur le glacier 4h30, 2h après toutes les autres cordées qui tiennent à faire la course de nuit. Le chemin est bien visible (fréquentation oblige...). Au loin, nous distinguons les lumières de la Paz...au bout de deux heures nous atteignons une échelle fixe (...branlante...) pour franchir une importante crevasse. On arrive alors sur la crête, au moment du lever de soleil, avec une somptueuse mer de nuage rougeoyante, qui disparaitra vite, alors que le soleil monte.</P>


 

<P>Depuis la pente sommitale, vers 6000m : une vue sur la mer de nuages qui recouvre une partie de la Cordillera.</P>
<P>Nous nous dirigeons alors vers la pente sommitale (200m de dénivelé à 50 degrés), ultime difficulté de la course... Bruno découvre les pentes à 45° et se régale, dans des conditions de glace pas mauvaises.</P>

<P>¡ Cuuuuuuuuuuuumbre !</P>

<P>Quelques heures plus tard, nous posons le pied sur ce sommet, qui est notre premier 6000 ! Vue a 360 degrés sur la Cordillère, La Paz... Couleur du ciel unique, soleil aveuglant. La descente se fera en douceur et sans histoires. Nous n'avons pas souffert de l'altitude, et c'est tant mieux pour le Parinacota, notre prochain objectif à 6300m !</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Sajama - Trekking Peak dans la Cordillère Royale</SOUS-TITRE>
<P>Après s'être bien reposés, nous préparons la suite du périple: départ pour Sajama le 19 au matin, ascension prévue du Parinacota en 2 à 4 jours.</P>

<P>A midi, déjeuner dans un marché de la Plazza San Francisco, ou nous sympathisons avec Lucy, qui nous prépare une délicieuse salade de fruits, et sa fille Monica qui veut devenir dançeuse de Pena. Je passe l'après-midi avec elle à découvrir quelques quartiers de la ville, à apprendre les multiples danses locales, et rencontrer ses amis, d'une gentillesse toute bolivienne; pendant ce temps Bruno achève les préparatifs. Adieux avec Valerie, chacun va continuer de son coté. Nous ne devrions pas revenir a La Paz avant quelques temps, après notre périple dans le sud.</P>
<P>Deux jours sous la neige...</P>
<P>Nous embarquons donc le 19 tôt dans la matinée pour le bus qui doit nous conduire à Sajama. Je dis qui doit, car en fait nous nous retrouvons quelques heures plus tard abandonnés au milieu de nulle part, dans un paysage désolé, couvert de neige, à 12 km de Sajama, ce village de pas plus d'un millier d'âmes. Nous sommes seulement quatre à être descendus à cet "arrêt", le bus continuant pour Arica, au Chili.</P>

<P>Nous trouvons un peu par magie un 4x4 pour nous rendre au village. Bon, l'idée de partir tout de suite pour le camp de base du Parinacota n'étant pas sûre, au vu des conditions météo, nous prenons une chambre dans le village, à un euro la nuit on ne va pas se ruiner ! Pour vous situer un peu: une pièce avec le sol en terre, une unique bougie pour lumière et chauffage, une température oscillant entre +3 et -6 degrés à l'intérieur (4250m d'altitude), un robinet dehors qui peut faire office de douche quand il n'est pas gelé...(en fait, il n'y a pas de douches dans le village). C'est un peu rude mais ça a "un cachet fou"! Que faire en attendant? Marcher un peu pour se réchauffer, et dénicher des sources chaudes par exemple, 5km au nord!</P>

<P>Nous passons donc notre premier après midi dans des eaux à plus de 40 degrés alors qu'il neige sur notre tête!!! C'est le seul moyen d'avoir de l'eau chaude dans les 150km a la ronde... Dominant littéralement toute la région du haut de ses 6542m, le Sajama à moitié noyé dans les nuages sera notre panorama pour ces bains!</P>


<P>Nous déciderons demain matin pour la météo et le départ pour le camp de base. Au repas du soir, nous rencontrons Matthias, un médecin alpiniste allemand, adepte du triathlon, qui cherche des compagnons pour le Sajama, le plus haut sommet de Bolivie, 6542m, voie coté AD (disons que ce n'est pas qu'une bosse de neige...!). Bon, bref, le lendemain, voyant que la météo ne nous est pas encore favorable, nous décidons d'attendre un ultime jour pour faire le Sajama avec Matthias, qui a vu ses potentiels compagnons de cordée définitivement abandonner l'idée. Nous faisons avec Matthias un "petit" 5000 pour faire des globules, suivi d'un inévitable bain aux sources. Que dire d'autre? Disques boliviens qui passent en boucle à notre cantine (à noter que l'unique vrai version de la Lambada est bolivienne), une tablée de norvégiens qui poussent la chanson en fin de repas, ainsi que des déclamations qui resterons à jamais inconnus a nous, étrangers à cette langue si ... froide! Un bolivien partage notre table: c'est l'animateur de la radio local, qui nous explique un peu les meurs boliviennes, notamment sur l'école et les multiples idiomes de Bolivie.</P>

<P>Il faudra se souvenir aussi de l'unique plat possible et existant à Sajama: le steak de lama, bien dur si possible, avec du riz sans aucun goût... et le néon 5 watt qui fait une petite lumière blafarde... et ce froid perpétuel absolument partout... Mais c'est plus des vacances ça! Le lendemain, réveil sous un grand soleil, les nuages ont trépassés sous notre patience! Rien que de voir cela, on oublis ses petits bobos, et on se sent l'envie d'en mettre un grand coup...</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Ascension du Nevado Sajama - Trekking Peak dans la Cordillère Royale</SOUS-TITRE>
<P>Derrière nous, 1700m de dénivelée nous attendent. Les falaises sur le haut font près de 900m de hauteur !</P>

<P>Le 21 juillet au matin, nous partons donc pour la première des trois étapes qui nous attendent pour l'ascension du plus haut sommet de Bolivie (6542m).</P>


<P>Il faut préciser qu'un match de foot entre deux équipes de guides locaux (de Sajama et La Paz) a été organisé en 2001 au sommet du volcan Sajama. Ils sont fous ces boliviens... La première étape nous conduit au camp de base à 4800m soit 550m de dénivelé. Pas de difficultés particulières d'autant plus que deux mules portent notre lourd chargement. Nous rencontrons de nombreuses vigognes dans un paysage plutôt désertique. A la mi-journée, nous arrivons sur un large plateau qui constituera notre premier bivouac. Nous avons alors la surprise de retrouver deux suisses que nous avions rencontrés au sommet du Huayna Potosi. Eux aussi ont projeté l'ascension du Sajama. Après avoir planté la tente, nous partons grimper à 5000m sur les conseils de notre ami médecin Matthias afin passer une meilleure nuit a 4800m. De retour au camp de base, nous trouvons un groupe de brésiliens qui a prévu de s'envoler en parapente depuis le sommet du Sajama. Ils sont fous ces brésiliens... Vers 17h30, coucher du soleil oblige, repas qui nous rappelle étrangement ceux du trek du Condoriri puis position horizontale sous la tente.</P>


<P>Le lendemain, nous jouons les fainéants et des porteurs nous aident à porter notre chargement pour atteindre le camp d'altitude à camp d'altitude5680m. L'ascension est assez délicate car nous nous retrouvons assez rapidement dans un pierrier fortement incliné ou le sol se dérobe dérobent sous nos pieds. Les porteurs sont impressionnants et vont presque aussi vite que nous avec 10 a 15 kilo de plus sur le dos. Au bout de 3h de grimpe, nous atteignons le camp ou règne un vent et un froid significatif -normal a 5680m. Nous posons la tente sur une petite plateforme -j'insiste sur le mot posons car les pierres ne tiennent que très peu- et nous partons gagner un peu d'altitude afin de respecter les consignes de Matthias.Repas vers 16h30 et nous essayons de nous endormir vers 18h.</P>

<P>L'ascension</P>

<P>Réveil a 1h pour la dernière étape du Névado Sajama. Cette fois, nous avons mieux dormi qu'au camp d'altitude du Huayna Potosi et c'est motivés que nous nous préparons a affronter les quelques 1000m de dénivelé qui nous attendent. Dehors, le ciel est dégagé, il fait froid et il y a du vent. L'ascension débute a 2h30 par une pente raide composée de pierres et de terre sur laquelle nous avons quelques difficultés a persévérer.Au bout d'1/2 heure, nous atteignons le pied du glacier et nous devons chausser nos crampons. Nous nous trouvons alors très rapidement devant un couloir de 200m de deniv. environ a 50 pourcents.Ce passage s'effectue assez lentement car il faut s'assurer sérieusement.Nous avons la surprise de croiser des personnes en sens inverse.Par la suite, nous apprendrons qu'il s'agit d'une partie du groupe brésilien qui ne s'est pas senti bien et qui a du renoncer au sommet. En haut du couloir, une arête rocheuse en semi-escalade sur 200m nous attend. Enfin, nous atteignons un dôme immense de 500m qui nous fait prendre conscience que le sommet n'est pas encore gagne.cone volcanique</P>



<P>La première partie de ce dôme est constituée de pénitents d'une cinquantaine de centimètres qui ralentissent notre évolution.Lorsque les pénitents s'effacent, nous sentons vraiment que nos forces sont diminuées en raison de l'altitude.Cette sensation est nouvelle : à l'arrêt nous nous sentons bien et en mouvement, les jambes flanchent rapidement.Le sommet est alors à 250m au dessus de nous. C'est avec beaucoup d'émotion que nous atteignons le sommet un peu avant 9h et sans mentir j'ai retrouvé les mêmes émotions que lors de mon arrivée au triathlon d'Embrun.</P>


<P>Au fond, le Parinacota et le Pomerade, 200m moins hauts.</P>
<P>Sur le toit de la Bolivie, superbe vue évidemment car le ciel est dégage et après quelques photos, nous entreprenons la descente. Nous pouvons observer une intense lueur blanche venant de très loin vers le sud. Sur le moment nous ne réalisons pas que c'est évidemment le Salar d'Uyuni, à 300km de là ! En y repensant, l'altitude et la fatigue nous retirent quelques facultés. J'étais vraiment intrigué par l'immense ombre du cône volcanique pendant l'ascension, puis par cette lueur blanche au loin, sans pouvoir toutefois penser clairement à ce que cela pouvait être. Etrange !</P>


<P>Ci-dessous, début de la descente du dôme final, qui semble sans fin (merci Matthias once again, j'avais vraiment trop froid aux mains pour sortir l'appareil !). Le retour au village Sajama est long. C'est beau mais c'est long.Nous arrivons a 18h soit plus de 15 après le début de l'ascension.Repas et a 21h extinction des feux.</P>

</SEC>
</RECIT>

</BALADE>