<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Tour du Mont Blanc</TITRE>      <DATE>01/06/2007</DATE>
      
      <DESCRIPTION>
<P>Le Tour du Mont blanc appartient aux randonnées mythiques. En 1767 Horace-Bénédict de Saussure le parcourut pour la première fois. Aujourd'hui, chaque année en période estivale, des milliers de randonneurs réitèrent le parcours pour leur plus grand plasisir.</P></DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
<SEC><SOUS-TITRE>Etape 1 : Les Houches - Bionnassay</SOUS-TITRE><P>Cette première étape est courte: 2h25. Il s'agit plus du mise en jambe pour la suite :-) !! Cependant, il fallait compter avec les horaires de la SNCF (nous sommes arrivés aux Houches vers 13h10), et il n'était pas possible de partir tout de suite sur 5 ou 7h de marche....</P><P>Auberge de BionnassayDépart : Les Houches (gare SNCF, 1008 m)</P><P>Depuis la gare SNCF, se diriger vers le centre des Houches en empruntant le pont routier qui permet de traverser l'Arve et la N205 menant a Chamonix. Traverser les Houches par la rue principale (des infomations sur la méteo peuvent être trouvées à l'Office du Tourisme qui se trouve sur le chemin).</P><P>25 min : Téléphérique de Bellevue (993 m)</P><P>Peu après la gare du téléphérique, prendre à gauche. La montée vers le Col de Voza se fait le long de la piste  "la verte des Houches" utilisée pour les compétition internationale de descente. Très vite, nous sommes mis dans l'ambiance de la randonnée! Le sentier se redresse rapidement, et la motée au Col de Voza est rude en début d'après-midi...</P><P>1h40 : Col de Voza (1653 m)</P><P>Rejoindre l'arrêt du TMB (Petit train permettant de rejoindre le Nid d'Aigle depuis le Fayet et St Gervais). Lorsque le temps le permet, nous avons une très belle vue sur la vallée de Chamonix et celle de Bionnassay (possibilité de rejoindre Bellevue avant de redescendre sur Bionnassay).</P><P>Bionnassay au petit matinDepuis l'arrêt du TMB du Col de Voza rejoindre Bionnassy par une large piste qui mène au parking des Bettières. Il faut ensuite suivre la route sur 500 m pour rejoindre le Refuge Auberge de Bionnassay.</P><P>Depuis Bellevue, il est possibe de rejoindre Bionnassay soit en revenant au Col de Voza, soit en prenant un sentier sur la droite qui descend sur le Planet, puis rejoint les Bettières. </P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Bionnassay - Refuge de Tré-la-Tête - Tour du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Étape 2 : Bionnassay - Refuge de Tré-la-Tête</P><P>Au cours de cette étape, je propose d'utiliser la variante qui passe par le Col du Tricot. Le dénivelé y est plus important que par l'itinéraire normal, mais cette variant offre un paysage beaucoup plus alpin, avec un très joli point de vue sur le Glacier de Bionnassay. Enfin, je termine cette étape en allant au Refuge de Tré-la-Tête: cette option permet d'éviter tout le fond de vallée des Contamines.</P><P>Départ : Bionnassay (1314 m)</P><P>Depuis le Refuge Auberge de Bionnassay retourner au parking des Bettières. Au parking, prendre la piste à droite sous les arbres. Rejoindre le Planet continuer jusqu'à un embranchement: prendre à droite pour arriver à une passerelle qui permet de traverser le torrent de Bionnassay, juste à l'aval de la langue terminale du Glacier...</P><P>De la remonter vers la combe de Tricot au milieu de Rodhodindron, avec une très belle vue sur l'Aiguille du Goûter et le Glacier de Bionnassay.</P><P>3h00 : Col du Tricot (2120 m)</P><P>Depuis le Col, nous avons une vue direct sur les Chalets de Miages et l'alpage du Truc. Au loin nous pouvons même apercevoir le Refuge de Tré-la-Tête. La descente vers le Chalets de Miage commence par une série de lacets sérés, puis descends rapidement par des traversées plus larges. </P><P>Col du TricotChalets de Miage</P><P>1h40 : Chalets de Miage (1559 m)</P><P>Les paturages de Miage où coulent de nombreux torrents issus du Glacier et des Dômes de Miage sont très agréables. Une pause accompagnée d'une tarte aux myrtilles Gîte d'étape des Chalet de Miage est la bienvenue. Mais, très vite nous repartons déjà: direction Chalet du Truc. 200 m de dénivelé nous sépare de l'alpage du Truc. La montée est rapide et régulière.</P><P>35 min : Chalets du Truc (1720 m)</P><P>L'alpage du truc dominé au sud-est par les Dôme de Miage nous a semblé particulièrement bien adapté pour faire la pause de midi....</P><P>La descente sur la Frasse commence sur une piste forestière. Juste après la première épingle à cheveu, prendre sur la gauche un sentier qui coupe à travers bois. Nous retrouverons la piste forestière un peu plus bas qui nous menera par une descente assez raide aux granges de La Frasse.</P><P>1h15 : La Frasse (1263 m)</P><P>Pour rejoindre plus rapidement le refuge de Tré-la-Tête et éviter de descendre jusqu'aux Contamines, prendre la piste forestière sur la gauche (au niveau des granges de La Frasse, environ 300 m avant La Frasse). La piste monte de façon assez raide par moment et permet d'atteindre un petit oratoire.Continuer jusqu'à un embrenchement indiquant Tré-la-Tête par les Plans ou par Chemin Bernard.</P><P>Suivre les Plans.... Eviter de commettre l'erreur (que nous avons faite!) de suivre Chemin bernard... En effet suivre Chemin Bernard va vous ammenez à remonter toute la combe d'Armancette: c'est une très jolie balade... mais après une étape comme celle que nous sommes en train de faire, et le brouillard qui arrive, nous aurions pu nous en passer :-).</P><P>Refuge de la Tré-la-têteJe vous conseil donc de suivre Tré-la-Tête par les Plans, le sentier à travers bois est plutôt reposant. Vous passerez à coté d'un banc où est indiqué un site d'escalade. Continuer sur le sentier, qui s'elève a nouveau et en quelques lacet, nous atteignons une pancarte indiquant Tré-la-Tête par la Forêt ou par Chemin Bernard. Cette fois, suivez Chemin Bernard, vous atteindrez le Refuge en montant plus réguilèrement. </P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge de Tré-la-Tête - Refuge des Mottets - Tour du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Étape 3 : Refuge de Tré-la-Tête - Refuge des Mottets</P><P>Départ : Refuge de Tré-la-Tête (1960 m)</P><P>Prendre le chemin derrière le refuge. Le chemin commence en pente douce, mais elle ne tarde pas à s'accentuer. La descente débouche sur la cascade de Combe Noire (torrent issu du Glacier de Tré-la-Tête). Suivre la piste forestière en direction de la Laya et continuer jusqu'au pont de Laya. De là, un sentier sur la gauche permet de rejoindre le Chalet Hôtel du Nant-Borrant.</P><P>Remarque: il est possible de coupé par un sentier qui mène de la Laya (au niveau des chalets) jusqu'aux chalets de la Rollaz. La carte IGN est vivement conseillé... le balisage étant beaucoup moins présent que sur le GR.</P><P>1h30 : Chalet-Hôtel du Nant-Borrant (1460 m)Suivre la large piste, d'abord raide, elle devient pratiquement plate puis reprend une pente régulière pour atteindre le Chalet-Gîte de la Balme.</P><P>45 min : La Balme(1706 m)</P><P>Le sentier qui mène de la Balme au Col du Bonhomme s'élève par paliers successifs. Le premier palier permet de rejoindre le Plan Jovet (un sentier sur la gauche permet de rejoindre les Lacs Jovet... il faut bien compter 2h30 aller retour pour se rendre au lacs). Continuer par le sentier de droite. Ensuite le sentier fait un coude sur la droite puis s'élève rapidement vers le Plan des Dames.</P><P>Au centre du plan des Dames se trouve un tumulus. La légende raconte qu'une dame anglaise et sa suivante sont décédées ici au cours d'une tempête, et que leurs corps est recouvert par le tumulus. La tradition veut que chaque passant y ajoute une pierre afin de conjurer le mauvais sort.</P><P>2h15 : Col du Bonhomme (2329 m)</P><P>En arrivant au col, le Beaufortain s'ouvre a nos yeux droit devant. Le col dispose d'un abris rudimentaire mais que peut être bien utile! Le vent y est souvent très froid :-).</P><P>Du Col.... Il faut encore monté! Prenez le chemin sur la gauche qui s'élève lentement. Sur ce versant, il faut prendre garde au névé qui peuvent subsisté en début de saison. Le GR se trouve dans un décor très minéral où il se fraye un chemin entre les blocs de pierre, ceci dit les marque sont suffisamment nombreuses pour ne pas se perdre.</P><P>50 min : Col de la Croix-du-Bonhomme (2483 m)</P><P>Au Col de la Croix-du-Bonhomme, nous y trouvons un refuge sympathique où il est possible de faire étape pour le tour du Mont-Blanc. Nous avions décider de poursuivre jusqu'aux Mottets, pour nous ça sera la pause de midi... où la polaire fut grandement appréciée... Quant au refuge, nous y avons bu thé et chocolat chaud.</P><P>Au Col de la Croix-du-Bonhomme, prendre sur la gauche un chemin s'élevant lentement vers le Col des Fours.</P><P>40 min : Col des Fours (2665 m)</P><P>Au Col, nous avons été surpris par le fait qu'il était beaucoup moins venté que celui de la Croix-du-Bonhomme! Si nous avions su, nous aurions mangé là-haut, nous aurions moins eu froid!!!</P><P>De là, une descente de près de 900m nous attend... heureusement nous croiserons une marmotte pour nous encourager. La première partie est assez raide sur un chemin pas toujours très bien marqué. Par contre nous avons particulièrement apprécié ce valon encore très sauvage. </P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge des Mottets - Col de Chécroui - Tou du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Etape 4 : Refuge des Mottets - Col de Chécroui</P><P>Départ : Refuge des Mottets (1870 m)</P><P>La monté vers le Col de la Signe emprunte un chmin montant régulièrement et ne présente aucune difficulté.</P><P>2h35 : Col de la Seigne (2516 m) --- Frontière italienne ---</P><P>Nous voici à la frontière Italienne. Le temps se couvre un peu... dommage, une table d'orientation indique qu'il est possible de voir le Cervin depuis le Col, ça ne sera pas pour aujourd'hui. Le temps d'une photo, et hop, descente! Le vent souffle et il ne fait pas très chaud :-)</P><P>La descente dans le Val Veni se situe dans des Alpage verdoyant. Nous passaons aux pieds des Pyramides Calcaires pour arrivée ensuite à l'Alpe inférieur de la Lée Blanche. Non loin de là, nous pouvons rejoindre le refuge Elisabetta Soldini (il ne se situe pas directement sur le GR). Nous aurions du ici admirer le versant italien de l'aiguille de Tré-la-Tête, elle restera dans les nuages et nous nous contenterons du bas du Glacier de la Lée Blanche.</P><P>50 min : Alpe inférieur de la Lée Blanche (2035 m)</P><P>10 min : Refuge Elisabetta Soldini (2035 m)</P><P>La descente se poursuit agréablement sur de larges chemins pour atteindre la moraine de l'imposant Glacier de Miages. Il est possible de monté sur cette moraine pour atteindre en 20 minutes un lac qui c'est formé entre le glacier et la moraine.</P><P>45 min : Retenue d'eau du lac Combal (1975 m)</P><P>1h00 : Chalet de l'alpe supérieur de l'Arp Vieille (2303 m)</P><P>1h20 : Col de Chécroui (1956 m)</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Col de Chécroui - Refuge Giorgo Bertone - Tour du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Arrêtes de Rochefort et Grandes Jorasses (versant italien)Étape 5 : Col de Chécroui - Refuge Giorgo Bertone</P><P>Départ : Col de Chécroui (1956 m)</P><P>Cette cinquième étape est plus courte que les autres. Elle nous permettra de flâner un peu dans Courmayeur; d'autant plus que le temps maussade de la veille laisse place à une journée bien ensoleillée...</P><P>La descente qui mène à Courmayeur est relativement raide et va faire souffrir quelque peu nos genoux froids! </P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge Giorgo Bertone - Refuge Elena - Tourdu Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Grandes Jorasses depuis BertoneÉtape 6 : Refuge Giorgo Bertone - Refuge Elena</P><P>Départ : Le Pré - Refuge Bertone (1970 m)Cette étape, qui aurait due être le point d'orgue de la partie italienne avec une vue imprenable sur les Grandes Jorasses sera raccourcie au strict minimum pour cause de pluie.... Au lieu de suivre l'itinéraire qui passe par Testa Bernada, le Col du Sapin et le Pas d'Entre-deux-Sauts, nous sommes descendus le plus rapidement possible des le Val Ferret Italien pour rejoindre par la route Lavachey. </P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge Elena - Champex - Tour du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Étape 7 : Refuge Elena - Champex</P><P>Départ : Refuge Elena (2062 m)Cette septième étape semble mieux démarrer que la précédente: il semble faire moins mauvais... mais les nuages ne semble pas renoncer, alors nous ne traînons pas pour rejoindre la Frontière Suisse située au Grand Col Ferret; d'autant plus que cette fois, il n'est pas vraiment possible de raccourcir l'étape pour échapper au mauvais temps.</P><P>2h00 : Grand Col Ferret (2537 m) --- Frontière Suisse ---</P><P>Au Col, le temps semble meilleur sur la Suisse, mais un rapide coup d'oeil en arrière nous montre qu'il faut avancer: le mauvais temps arrive du Col de la Seigne...</P><P>Nous attaquons notre descente vers la civilisation Suisse que nous atteignons à la Peule:</P><P>Ensuite, nous ne tardons pas à arriver à Ferret.</P><P>2h00 : Ferret (1705 m)Nous sommes à peu près à la moitié de l'étape, et toujours pas de pluie, c'est déjà ça... mais ca ne va pas durer, en fait le temps va a peu près se maintenir quelques averses légère entre coupé de rayon de soleil jusqu'à Issert.... En plus, nous sommes relativement bien abrité par un parcours en forêt. </P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Champex - Trient - Tour du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Étape 8 : Champex - Trient</P><P>Départ : Champex (1466 m)Le propriétaire du Gîte Bon-Abris de Champex nous a donné la météo, et une nouvelle fois nous changeons notre programme. Au lieu de prendre la variante par la Fenêtre d'Arpette, nous prenons l'itinéraire normal par Bovine. Une amélioration est annoncé pour l'après midi, mais pour ce matin, ça sera brouillard! </P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Mont-Blanc et Aiguille du MidiÉtape 9 : Trient - Tré-le-Champs</SOUS-TITRE><P>Départ : Trient (1326 m)Enfin le retour du beau temps... nous gagnons rapidement le Col de la Balme où le versant français du Mont-Blanc nous attends. Nous allons prendre notre temps face à un tel spectacle qui se passe de commentaire.</P><P>2h15 : Herbagres (2033 m)25 min : Col de la Balme (2191 m) - Frontière Française </P><P>25 min : Col des Posettes (1997 m) </P><P>2h00 : Tré-le-Champs (1417 m)</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Tré-le-Champs - La Flégère - Tour du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Étape 10 : Tré-le-Champs - La Flégère</P><P>Départ : Tré-le-Champs (1417 m)Le beau temps étant de la partie pour cette fin de parcours, nous avions choisie des étapes assez courtes pour prendre le temps de faire quelques variantes: Nous sommes donc partis de Tré-le-Champs pour rejoindre le lac des Chéserys, puis le Lac Blanc. Magnifique... sauf que nous étions un dimanche et ce ne fut pas facile de trouver un endroit où manger :-)</P><P>2h15 : Chalet des Chéserys (2005 m)</P><P>1h10 : Station du téléphérique de la Flégère (1875 m)</P>
</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>La Flégère - Refuge Bel Lachat - Tour du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Étape 11 : La Flégère - Refuge Bel Lachat</P><P>Départ : La Flégère (1875 m)De la Flégère à Planpraz, le TMB emprunte un chemin plus où moins en balcon sans grandes difficultés...</P><P>50 min : Charlanon (1812 m)50 min : Planpraz (2000 m)Depuis Planpraz, le sentier devient nettement plus raide et en quelques lacets nous atteignons le Col du Brévent.</P><P>1h00 : Col du Brévent (2326 m)1h00 : Sommet du Brévent (2526 m)40 min : Bel Lachat (2151 m) </P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge Bel Lachat - Les Houches - Tour du Mont Blanc</SOUS-TITRE><P>Étape 12 : Refuge Bel Lachat - Les Houches</P><P>Départ : Bel Lachat (2151 m)Dernière étape de ce périple... nous aurions pu directement rejoindre les Houches la veille, mais franchement, dormir comme à Bel Lachat en face du Mont-Blanc en vaut la peine...</P>

  </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>