<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage aux Pyrénées</TITRE>
<AUTEUR>
STENDHAL</AUTEUR>

<DATE>1838</DATE>
<DESCRIPTION>

<P>Après Rome, Naples et Florence et les Promenades dans Rome, Stendhal publie, en 1838, un ouvrage qui ne porte plus sur l'Italie mais sur la France: Les Mémoires d'un touriste. Cet ouvrage qui concernait principalement la Bretagne, la Normandie, Avignon, devait être suivi d'autres volumes. Ils ne furent pas publiés du vivant de l'auteur. Ce n'est qu'en 1927 que fut édité le Journal de voyage de Bordeaux à Valence. L'étape pyrénéenne y trouvait logiquement toute sa place.
</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
PAU, LE 20 AVRIL 1838</SOUS-TITRE>
<P>
Pau. - Conversation de la table d'hôte de Pau infiniment moins plate que celle de l'hôtel de Bayonne. 1° II n'y avait qu'un commis voyageur coupant du pain avec assurance et s'asseyant en maître ; 2° il y avait trois hommes polis; 3° un veillard gai ; 4° on s'amuse en parlant; 5° un fat sérieux. Chacun de ces caractères bien dessiné.
</P>
<P>
La conversation roulait sur une séance de la Société philharmonique d'hier. Les malheureux en sont encore à chanter La Juive et à faire des doubles-croches sur la chanterelle. C'est à deux cent quatre lieues de Paris, l'onde extrême du mouvement imprimé par la vanité qui fait courir les gens riches et enrichis à l'Opéra de M. Robert. (On dit que M. S*** a fait un opéra où des chanteurs italiens devront prouver qu'ils sont nés hors de l'Italie.)
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
PAU, LE 20 AVRIL 1838</SOUS-TITRE>
<P>

Je suis arrivé à sept heures du matin.
</P>
<P>
D'après ces menteuses de cartes géographiques qui, comme tout le reste des sots travaux du siècle, décrivent sans avoir vu, je m'étais figuré que la route de Bayonne à Pau était une belle route de montagne; loin de là; rien pour l'imagination; c'est une route qui constamment descend carrément et sans nulle espèce d'art, dans une foule de petits vallons qu'elle remonte de même en ligne droite. Les cochers du Midi ne savent d'autre finesse que de mettre leurs cinq lourds chevaux au galop pour faire la descente afin de profiter de l'impulsion pour faire encore au galop les premiers pas de la montée. Ces pauvres gros chevaux n'en peuvent plus dès le milieu de la montée et la finissent au plus petit pas. C'est ainsi qu'on agit en Espagne. Cette petite sottise est un indice frappant du caractère de ces peuples du Midi. Tout par à-coup, par mouvement de passion. L'attention soutenue pour tenir constamment l'équipage à un bon trot leur serait trop pénible.
</P>
<P>
Et, en France, le Midi jette les hauts cris de ce que le Nord le surpasse dans les arts du commerce. La réponse est bien simple : le Midi a le génie naturel ; mais le Nord a les talents et, de plus, les caractères qui assurent les succès dans le commerce.
</P>
<P>
La route de Bayonne à Pau est agréable, mais n'a d'autre particularité que de tourner toujours à droite; elle se compose de lignes droites d'une demi-lieue ou d'une lieue, puis on tourne à droite.
</P>
<P>
Nous sommes partis de Bayonne à cinq heures du soir par la pluie qui, avec le vent d'ouest, règne depuis le 16 avril (lundi de Pâques). Mes compagnons de coupé sont: un petit monsieur décoré, le nez pointu, qui tient son quant-à-soi et qui empêche la conversation bon enfant de naître entre moi qui occupe le coin gauche et un joli garçon, bon négociant de Revel (près le bassin de Saint-Ferréol) qui tient le coin de gauche. Le m. au nez pointu voit les inconvénients des choses et s'ennuie; ce sera quelque employé supérieur d'administration.
</P>
<P>
Nous passons l'Adour sur le pont de bateaux entre Bayonne et Saint-Esprit; descente glissante et assez dangereuse; montée au bout du pont. Apparement la marée est basse. Les champs qui environnent la route ont assez d'arbres, mais j'étais contrarié de ne pas voir de montagnes. À deux lieues de Bayonne, on trouve un château à gauche ; le bâtiment est plat, mais il y a de grands arbres dont la masse borde le mur au midi de la route, ce qui doit être bien agréable en été pour le pauvre voyageur. En général ici, comme dans les environs de Bordeaux, chaque maison un peu cossue possède, à coté de son avenue, un bouquet d'arbres d'un demi-arpent ou d'un arpent; par malheur ces arbres sont des ormeaux de trente ou trente-cinq pieds de hauteur, à peine verts en ce moment. Le seul marronnier que j'aie vu de Bayonne ici était magnifique et tout en fleur. Il y a beaucoup de platanes souvent mutilés pour les réduire à la forme de parasol, laquelle procure une ombre bien serrée, comme à Nyon ou à Rolle sur les bords du lac de Genève. Gaieté d'une jeune Béarnaise qui est descendue dans l'intérieur de la voiture.
</P>
<P>
« Êtes-vous commissaire de police, vous? dit-elle au négociant.
</P>
<P>
- Elle n'a pas les yeux dans sa poche », me dit-il.
</P>
<P>
Nous avons passé l'Adour à la nuit noire. On a remis un piquet de poissons au conducteur. J'entends assez le patois; je vois ce dont on parle, mais uniquement par l'italien, comme j'entends l'espagnol, et nullement par le français. Cette nuit, la paysanne qui remettait le poisson répétait souvent le mot français: oui, oui.
</P>
<P>
À Peyrehorade, qui me rappelait La Vénus d'Ule de M. Mérimée, le négociant de Revel et moi, nous avons bu de la bière tout en admirant l'âpreté d'un autre négociant, auquel cette pauvre concas-seuse (c'est le nom que l'on donne à notre diligence) a porté de Bayonne à Peyrehorade cent kilos de plus de marchandises pour trente sous. La place coûte deux francs cinquante. Il y a treize lieues, dit-on, de Bayonne à Peyrehorade. Tristesse des petites lanternes contre les murs qui éclairent un peu cette petite ville.
</P>
<P>
À deux heures du matin, à Orthez, politesse du conducteur qui est en différend avec la Béarnaise qui a payé, dit-elle, quatre francs pour elle et quatre francs pour sa mère. La feuille ne porte que quatre francs en tout, je détourne les yeux. Ces scènes laides me font mal, ce qui prouve que je ne suis ni un philosophe comme Swift, ni un ambitieux, ni un poète comique. Dans les romans ou drames que j'admire ou que je relis, je saute les scènes odieuses ; je voudrais pouvoir oublier le laid de la vie. Traits trop marqués de la jeune Béarnaise; yeux trop rapprochés; ils me rappellent ceux de l'archi-chancelier Cambacérès qui, à cause de M. Daru, avait des bontés pour moi.
</P>
<P>
Nulle vanité dans le long différend du conducteur et de la Béarnaise, rien d'acre, chacun soutenant sa raison simplement. Enfin, on en appelle au directeur de la diligence à Orthez, qui fait son apparition, le foulard sur la tête et tout endormi. La Béarnaise paie et le directeur s'engage à lui rendre dans deux jours, après la réponse du directeur de Bayonne. Façons ridicules d'un bourgeois de l'endroit qui s'embarque, lui, sa femme et beaucoup de paquets pour Pau. Le négociant, mon compagnon, me dit que lui se fait toujours donner un reçu. Avis pour moi. J'ai payé deux fois l'an passé pour le trajet de Coutances à Saint-Lô.
</P>
<P>
J'ai été réveillé entre Orthez et Pau, par les cris du conducteur. La diligence montait carrément, sans façon, une montagne. Le conducteur, faute d'un zigzag dans la route, en faisait décrire à ses chevaux sur la route, et, à chaque zigzag, il fallait s'arrêter, puis des cris affreux pour repartir. Arrivé au sommet sans laisser souffler ses chevaux, il les a mis au galop pour la descente. Sottise et barbarie; j'avais pitié de ces pauvres bêtes; la vapeur de leur transpiration obscurcissait l'air.
</P>
<P>
Enfin, de beaux arbres ont annoncé Pau, vers les six heures et demie, et je me suis réveillé songeant aux descriptions que l'on m'avait faites de cette ville. Toutes sont fausses; on m'avait parlé d'une ville de montagnes. Nous avons passé le fameux ravin sur un pont. Longueur de la rue de la Préfecture ; maisons à deux ou trois étages, couvertes en ardoises; aspect cossu, mais rien de beau. (J'entends le beau remisso gradu de Nantes et de Bordeaux.) Ce beau de Pau me frappait surtout à cause de la laideur de Bayonne. L'intérieur de Bayonne souvent est aussi laid que l'intérieur de Saint-Malo, et pour la même raison: le manque absolu d'espace dans une ville fortifiée, ou dans une île, comme Saint-Malo. Il faisait froid et humide ce matin à sept heures à Pau. J'étais brisé à cause du froid, je pense. Trente petits polissons nous assiégeaient criant : Cirer les bottes. Le débâchement de la diligence s'est opéré avec une extrême lenteur. Heureusement j'ai eu le courage de chercher dans mon portefeuille l'adresse d'un bon hôtel. J'avais été complètement trompé par San Esteban de Bayonne que je me rappelais le vers de Fabre d'Églantine:
</P>
<P>
Et du hasard tout seul, j'attends un honnête homme
</P>
<P>
Après une auberge exécrable à Bayonne, je tombe dans un hôtel excellent à Pau (l'hôtel de France sur le jardin nommé place Royale). Excellent hôtel, excellent thé, attentions délicates, excellent ton des domestiques, excellent lit, jolie chambre; je dors de sept heures trois quarts à midi. Quand je me trouve bien, j'ai des idées; je domine la position; les nuages élevés par la bizarrerie, l'humeur, le besoin de penser autres choses, disparaissent; la vue de l'esprit est nette.
</P>
<P>
Donc voici l'idée: aller chercher la chaleur à Marseille. Si je la trouve, en profiter pour mettre ce journal à jour, plus, voir La Ciotat, Grasse (recommandé par le capitaine trésorier), Aix. Puis, quand il ne fera plus froid, revenir à Tarbes ou même ici et, par les petites diligences, aller à Oloron, Bagnères, etc., afin d'entrevoir les Pyrénées, s'il se peut (jusqu'ici, elles m'ont l'air un peu de montagnes pygmées; je les ai traversées en 1828 à Figuières, un de ces jours jusqu'à Fontarabie, à leurs deux extrémités, en me disant: « Pyrénées ubi es ? ») Demain, aller à Tarbes, après-demain, Auch, Toulouse, Carcassonne, Narbonne.
</P>
<P>
Si le froid me persécute encore à Tarbes, aller, sans m'arrêter que pour coucher, à Marseille. (J'ai réellement froid en écrivant ceci, de huit à dix, le 20 avril, Pau.) S'il fait chaud, voir en détail Arles au passage.
</P>
<P>
À une heure donc, je déjeune, puis je sors, triomphant.
</P>
<P>
Le gave de Pau, rivière assez large, puisque le pont a sept arches. Tout contre le gave se trouve une colline fort étroite, haute de deux cents pieds peut-être ; là-dessus on a bâti Pau.
</P>
<P>
Cette colline est fort étroite parce qu'elle est serrée par un ravin de quarante ou cinquante pieds de profondeur, au fond duquel roule un ruisseau parallèle au gave. C'est ce ravin que j'ai passé sur un pont ce matin en arrivant de Bayonne.
</P>
<P>
À l'extrémité de cette colline si étroite vers le couchant, au point où le ruisseau qui se cache au fond du ravin vient se réunir au gave, s'élève sur un rocher de cent pieds de haut le château d'Henri IV.
</P>
<P>
Il serait difficile de trouver une plus jolie situation. Ordinairement ces châteaux forts sont, comme la position des rois, trop élevés pour bien voir ce qui se passe à terre ; celui-ci est juste au point qu'il faut, entouré d'une belle ceinture de jeunes platanes de trente pieds de haut, ayant pour perspective au couchant les beaux arbres de Pau.
</P>
<P>
Sur la porte badigeonnée du jardin du château, on lit 1586, je crois, mais cela est si sottement badigeonné que j'ai pris les fenêtres gothiques de la loge du portier pour une imitation moderne. La forme seule des chiffres anciens est bien imitée.
</P>
<P>
Le château est de la Renaissance sans doute, mais gâté par des fenêtres carrées à petits carreaux qui rappellent les fenêtres de la rue Mouffetard à Paris et lui ôtent presque tout style. Quoi, en 1586, soixante-six ans après la mort de Raphaël, c'est dans ce goût qu'on travaillait entre la France et l'Espagne! Sur un côté on lit: Ph½bos m'a fait.
</P>
<P>
Le château est séparé du parc par la gorge au fond de laquelle coule le ruisseau du ravin qui défend Pau au nord. Vingt paysans travaillaient ce matin à déraciner des platanes. La liste civile va, dit-on, faire un pont par-dessus le ravin, fort évasé en cet endroit, et par-dessus la route des Pyrénées venant du pont à sept arches, pour réunir le château au parc. On ne peut que louer une telle entreprise.
</P>
<P>
J'ai découvert une halle, grand et utile bâtiment, vis-à-vis la préfecture. Elle est terminée, mais grand Dieu ! que les fenêtres sont laides et que ce bâtiment eût été joli si les Bourbons eussent daigné voir les charmants bâtiments de ce genre élevés par Napoléon en Lombardie de 1806 à 1813. Il avait pour ministre des Finances un homme supérieur, le comte Prina, massacré en 1815 par Messieurs*** En général, ces constructions italiennes sont des douanes. La halle de Pau a pour elle la masse. Avec dix mille francs de plus, on placerait une colonnade formant promenade couverte sur la façade.
</P>
<P>
L'église, fort mesquine, a trois nefs et des arcades en pointes. J'y ai lu force épitaphes en français et remplies de fautes d'orthographe. Elles sont de 1630 ou 40. Ce sont des avocats au parlement de Pau, dont les héritiers écrivent parlemant avec un a. Extrême ridicule de l'orthographe de l'Académie française; bon sens de l'Académie espagnole qui tend sans cesse à peindre la prononciation par l'orthographe.
</P>
<P>
Je parcours la rue Bonaparte ; on a mal effacé ce grand nom pour mettre rue Royale, rue Phoebus, rue d'Henri-lV. À la bonne heure ! Mais qu'est-ce que la royauté pour Pau comme pour Grenoble et pour Aix-en-Provence ? L'anéantissement de son existence individuelle. Si Henri IV eût été réduit à régner à Pau, ce grand homme n'eût pas commencé la vraie politique de la France, continuée par Richelieu, mais enfin Pau serait autre chose qu'une ville du troisième ou quatrième ordre.
</P>
<P>
J'oubliais mon indignation, en sortant ce matin et voyant la place Royale qui, de la grande rue de Pau qui occupe le sommet de la colline étroite, ouvre au midi sur la vallée du gave et, au-delà, sur des collines admirables surmontées vers ce ciel par les sommets blancs des Pyrénées. Ces échevins qui administrent les villes de France sont bien partout les mêmes. Sous le parapet qui termine la place au midi, ils ont laissé bâtir des bains qui abîment le premier plan de la vue du gave et des Pyrénées. En s'approchant on se trouve juste à la hauteur des cheminées qui fument, et les cheminées sont à trente pieds de vous. Ce bâtiment est neuf. Il faut en convenir: l'ânerie ne peut aller plus loin. Notez qu'en le plaçant cinquante pas à droite ou à gauche, les intérêts des baigneurs ne souffraient en rien; sa position était la même; mais non, son bâtiment est précisément construit sur l'axe de la place Royale et abîme l'une des plus belles vues de France. À mon avis ces échevins-ci l'emportent sur tous les autres et méritent le grand cordon de la non-percepton du beau, ordre qui compte tant de chevaliers en France.
</P>
<P>
Dans trente ans, quand les enfants qui ont aujourd'hui dix ans et apprennent à lire à l'école de Pau, seront aux affaires, peut-être le bon sens de l'architecture sera-t-il arrivé par les chemins de fer jusqu'à deux cent quatre lieues de Paris. Alors la municipalité de Pau sera bien embarrassée. De trois choses l'une: acheter la maison du baigneur et la rebâtir cent pas à gauche, acheter au moins le second étage inutile aux bains, et dont on fait des appartements meublés à louer, ou alors élever la place de 8 à 10 pieds.
</P>
<P>
À Milan, il y a une commission dite de VOrnato chargée d'empêcher la création du laid en architecture. Le maire ne peut donner un alignement qu'en citant dans les considérants de son arrêté l'avis de la commission de VOrnato. Cette commission, quand la politique, toujours amie du laid, de M. de Mestternich ne s'en mêle pas, est composée des huit ou dix hommes de la ville qui passent pour avoir le mieux le sentiment des arts.
</P>
<P>
Peut-être dans huit ou dix ans pourrait-on essayer en France l'établissement de telles commissions ; leur avis ne serait nullement obligatoire pour MM. les administrateurs. Mais tout ce qui a plus de trente ans aujourd'hui trouverait bien impertinente une commission de VOrnato.
</P>
<P>
Pendant que j'écris ceci à Pau vers neuf heures du soir, la ville retentit du bruit des voitures bourgeoises. C'est un bruit bien singulier pour moi et qui ne m'a point troublé à Bordeaux ou à Toulouse. Le bruit du gave, sorte de torrent, quoique la vallée qu'il occupe soit bien à deux cents pieds au-dessous de la place Royale sur laquelle donne ma chambre, fait l'effet d'une immense cascade.
</P>
<P>
La conversation de la table d'hôte de l'excellent hôtel de France à Pau est infiniment moins plate que la conversation de la détestable gargote de Bayonne. D'abord le dîner de Pau est fort bien, celui de Bayonne exécrable; à Bayonne le vin avait un tiers d'eau au moins; ici, il est bon; il fallait demander une assiette trois ou quatre fois, ici le valet est aux petits soins.
</P>
<P>
À Pau, il n'y a qu'un commis-voyageur qui coupe son pain avec assurance et se place sur sa chaise avec bruit et pour bien montrer qu'il se sait chez lui. Il y a trois hommes polis sur huit, un vieillard gai et qui met en train et soutient la conversation générale, il n'y a qu'un fat sérieux, prétendant au bon ton, allongeant le bras et se servant des plats avant tout le monde. Chacun de ces caractères se dessine fort bien.
</P>
<P>
Pendant les dîners sans esprit de Bayonne, chacun était occupé des intérêts de sa vanité; il y avait une sorte de fille à table qui racontait qu'on n'avait pas voulu la servir dans sa chambre.
</P>
<P>
« Il est fort désagréable de dîner avec des messieurs, quand on est dame. »
</P>
<P>
Les messieurs avaient cinquante ans pour la plupart et parlaient de faux toupets et de la nécessité de plaire aux dames. La table d'hôte de Pau est bien au-dessus de ce ton-là. Excepté le fat sérieux qui se sert et le commis-voyageur qui, par soin de sa propre dignité, agit avec bruit, tous les autres sont bien.
</P>
<P>
Il paraît que le fat sérieux a des succès auprès des dames. On rit beaucoup d'une dame étrangère qui pourrait être la mère de son adorateur et, se méfiant de l'effet de ses charmes, ne le reçoit jamais qu'à la tête de deux bouteilles de vin de Champagne.
</P>
<P>
Un de ces messieurs me dit qu'il est fâché de ne pas être membre du Cercle, qu'autrement il m'y présenterait. Je vais au triste café; il n'a ni journaux ni pratiques. Le Cercle absorbe tout. Mais le pauvre cafetier est fort poli et me donne du café fort passable ; il a la complaisance de faire chauffer du lait pour moi, et tout cela coûte fort peu cher. Cela me rappelle la complaisance et l'honnêteté de la cafetière de Fontarabie.
</P>
<P>
Demain à dix heures et demie, je pars pour Tarbes ; dix lieues que l'on a faites aujourd'hui en trois heures et demie avec des chevaux. Je me suis approché de la voiture pour voir la masse de grêlons imitant la neige qui tombent du cuir recouvrant. Je paie d'avance quatre francs sans reçu. Je serai donc demain à Tarbes, de deux à trois heures. Ces voitures qui m'assourdissent tous les quarts d'heure sont peut-être des diligences et le courrier. Cependant j'ai vu, de jour, deux voitures bourgeoises.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
TARBES</SOUS-TITRE>
<P>

- Arrivé le 21 avril par la pluie et le froid. Arrivé à trois heures et quart; parti de Pau à dix heures trois quarts; coupé, quatre francs.
</P>
<P>
Tarbes, que je me figurais dans les Pyrénées puisqu'elle est à deux heures de Bagnères, est une ville horizontale s'il en fut jamais. Dans chaque rue coulent fort rapidement deux petits ruisseaux d'eau fort limpide. Ces ruisseaux pyrénéens peuvent avoir un pied de large et un pouce de profondeur.
</P>
<P>
Les rues sont pavées en pierres pointues, mais moins offensantes qu'à Toulouse, parce qu'à Toulouse elles sont déchaussées et ici garnies de sable. (C'est le froid, le 21 avril à six heures, qui m'empêche d'écrire.) Le petit espace de trois à quatre pieds qui se trouve libre entre le ruisseau et les maisons pourrait être garni de bitume avec une très petite dépense et former des trottoirs suffisants. Dans l'état actuel, ce petit espace est trop en pente pour qu'on puisse y marcher commodément.
</P>
<P>
Les rues sont assez larges, les maisons n'ont qu'un étage les toits sont d'ardoise. La place Maubourguet me plaît, elle a de la gaieté: huit ou dix rues y arrivent; la rivière, d'une eau bien limpide, passe au midi. Cette rivière est un ruisseau des rues en grand. Elle peut avoir onze pieds de large et deux ou trois pieds de profondeur au milieu. Elle entre en ville (ce me semble) par le jardin de l'hôtel de la Paix où j'écris ceci. Elle traverse le jardin, comme le Pô le Ferra-raîs : elle court entre deux digues et l'eau est plus élevée que les jardins qui sont dessous les digues.
</P>
<P>
La place Maubourguet a une autre beauté: la partie nord est occupée par une quarantaine de beaux arbres antiques dont plusieurs ont quatre pieds de corps, un ou deux, six pieds.


</P>
</SEC>
</RECIT>
</BALADE>












