<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage aux Pyrénées</TITRE>

<AUTEUR>EUGÈNE VIOLLET-LE-DUC</AUTEUR>

<DATE>1833</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>
L'an 1833, du 4 mai, date de son départ de Paris, jusqu'à la mi-septembre, Eugène Viollet-le-Duc, alors âgé de vingt ans, arpente les Pyrénées en compagnie d'un camarade. Plus que les monuments, c'est le spectacle de la nature qui retient l'attention du futur architecte visionnaire. La relation de ce séjour aux Pyrénées a fait l'objet d'une publication particulière. Intitulée Voyage aux Pyrénées, Lettres à mon père et journal de route, elle a été éditée, ainsi que des lavis et des aquarelles qui en sont le complément, par les Amis du Musée pyrénéen avec l'obligeant accord de Geneviève Viollet-le-Duc.
</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
PAU, 28 JUIN
</SOUS-TITRE>
<P>
Pendant que je t'écris ceci, il tonne d'une manière épouvantable, après une journée admirable. Ce matin, j'ai été sur une colline en face de Pau faire une grande vue panoramique de la vallée d'Ossau et de la chaîne; tu ne peux t'imaginer la beauté de l'endroit où je me trouvais, et le bleu si transparent du ciel à la montagne ! Il n'y a rien pour moi comme les montagnes. Emile les aime, mais de loin, et toutes les fois qu'il se trouve dans une vallée resserrée, et entouré de sommets escarpés, il n'est plus à son aise et manque d'air pour ainsi dire. Je m'aperçois, au fait, que peu de personnes aiment et comprennent toute la poésie qu'il y a dans les montagnes, cela ressemble si peu à ce qui vous entoure habituellement. Mais je vais reprendre notre voyage de Bayonne à Pau.
</P>
<P>
Le 23 juin nous sommes partis d'Oloron à 5 heures du matin pour les Eaux-Bonnes avec notre officier polonais-français, en voiture. Comme le temps s'était tout à fait éclairci, nous vîmes alors pour la première fois des montagnes avec de la neige éclairées par le soleil levant; je ne puis te rendre l'impression que cela me fit, mais il me semblait voir le Paradis. Ces montagnes dorées, couvertes de neige, brillantes de lumière, surmontant d'autres couvertes de verdure et noires; rien ne cause plus d'émotion que cela, aussi avais-je les yeux fatigués à force de regarder. Nous passâmes par Arudy, Izeste; là on entre tout à fait dans la vallée d'Ossau. À 1 zeste nous nous arrêtâmes quelques instants pour déjeuner; le ciel était d'une pureté admirable et le Pic du Midi de Pau semblait n'être qu'à une lieue de nous car nous en apercevions les moindres détails. Tout cela me remuait et me faisait naître une foule d'idées nouvelles.
</P>
<P>
Notre officier polonais, comme tous les officiers d'opéra-comique, nous avait jusque-là fait un tas de blagues, fausses ou vraies, dans la voiture. Comme après déjeuner nous nous promenions sur un pont en bois qui passe sur le gave d'Ossau, il nous dit que les habitants du pays marchaient nu-pieds sur le parapet du pont, lequel parapet n'a que six pouces et est taillé en dos d'âne. Cela ne nous sembla pas très extraordinaire, et voyant qu'il allait y monter pour tenter l'aventure nous le suivîmes avec nos gros souliers, mais notre homme ne s'y frotta pas. Emile y monta, moi après, et nous voilà marchant sur le parapet devant l'officier ébahi et vexé. Cet exercice gymnastique tourmenta ce brave garçon pendant une heure; il cherchait à nous démontrer que son pied était fait de manière à ce qu'il lui était impossible de marcher sur une poutre ronde, mais que si la poutre eût été plate, y aurait-il eu 500000 pieds des deux côtés, il l'aurait passée jusqu'au bout. Cette bêtise nous amusa jusqu'à ce que, le pays étant devenu très curieux, je ne fis plus attention au Polonais et je regardai. A l'entrée de la vallée d'Ossau on exploite du marbre blanc assez beau. La chaleur était excessive, le ciel d'un bleu indigo et la neige d'un blanc impossible à regarder; j'étais là dans mon élément et je ne pouvais m'empêcher de jeter sans cesse les yeux sur ce spectacle admirable, et qui devenait de plus en plus beau à mesure que nous approchions du fond de la vallée. Nous passâmes bientôt à Laruns, puis aux Eaux-Bonnes à 1 heure.
</P>
<P>
Ce village fashionable au milieu de ce pays sauvage me choqua; aussi dès que nos affaires furent arrangées, ce qui ne fut pas long, je demandai à Emile s'il voulait venir à la montagne, et nous partîmes.
</P>
<P>
Le village des Eaux-Bonnes est dans une vallée à gauche, transversale à la vallée d'Ossau. Au fond de la vallée des Eaux-Bonnes est le pic de Ger, vers lequel nous nous dirigeâmes après plusieurs grimpades infructueuses.
</P>
<P>
Sur un rocher à pic au-dessus du village est placé un kiosque; belle idée , j'espère. Nous laissons le kiosque derrière nous en montant à travers les buis, les hêtres et les rochers sur des montagnes placées en escaliers jusqu'au pic de Ger. Parvenus assez haut, nous nous arrêtons et je me mets à dessiner le pic, avec ses flaques de neige d'un blanc sale et le fond escarpé de la vallée des Eaux-Bonnes. Rien de plus triste, de plus sauvage que cet endroit; là, croissent indistinctement le sapin, le hêtre et le buis, tout cela pourrissant, se couvrant de mousse, mêlé avec les rochers éboulés, et cachant les ravins sous leur masse de végétation et de pourriture ; on ne sait où est le terrain, où est la végétation, il n'y a, pour ainsi dire, aucune transition de l'un à l'autre. Cette végétation mêlée et confuse est très pittoresque, mais singulièrememt difficile à dessiner; aussi je fus longtemps à faire ce dessin. Après quoi, nous étant décidés à redescendre au village, et voulant y retourner par un autre chemin (si chemin il y a) que celui par lequel nous étions montés, nous résolûmes dans notre sagesse de descendre immédiatement au fond de la vallée et de revenir au village par le torrent. Mais nous ne savions pas tout ce qui nous attendait! D'abord il fallut trouver un endroit pour gagner le torrent où la descente ne fût pas tout à fait à pic, ce qui est difficile à rencontrer de ce côté; ayant donc découvert un ravin, je m'y enfonçai le premier, Emile m'y suivit; mais le maudit ravin, au lieu de s'élargir se rétrécissait, la pente augmentait, et les buis, les vieux troncs de sapins nous barraient le chemin à chaque instant. J'avais beau regarder, je ne voyais toujours pas le torrent, il y avait entre nous et le fond de la vallée un plan coupe continuel ; enfin la pente devint tellement rapide que ce ne fut qu'en nous accrochant de buis en buis, de broussailles en broussailles que nous pûmes atteindre ce maudit torrent qui alors n'était qu'un petit filet d'eau bien claire coulant au milieu de gros quartiers de roches. Peu à peu le filet d'eau prenait plus d'importance à mesure que nous descendions, et les quartiers de rochers devenaient plus glissants. Le torrent formait dans certains endroits de ces petits bassins si clairs, si brillants, enfin... voulant passer d'un rocher à un autre, j'étais le premier, mon pied glissa et me voilà, moi, ma canne, mon étui, mon carton, nageant dans un de ces jolis petits bassins! Aussitôt tombé, aussitôt relevé, et quoique je fusse mouillé tout autant que si j'y étais depuis une heure, cependant mon papier ni mon dessin ne furent abîmés, ni rien de ce que j'avais sur moi. Emile, dans l'étonnement que ma noyade lui causa, manqua y tomber aussi; j'allai repêcher ma canne et mes crayons, et tout en riant nous continuâmes de nous diriger vers les Eaux-Bonnes. Près d'y entrer, nous trouvâmes un Anglais avec deux belles dames qui se promenaient; ce monsieur nous demanda, avec cette politesse exquise des bains, d'où nous venions et quel chemin nous avions pris pour revenir. La question était bonne, et nous lui indiquâmes notre chemin tout en lui montrant ce à quoi on s'exposait sur la route. Nous retrouvâmes encore notre Polonais à dîner, qui était passé chez nous dans la journée pour nous faire une visite, comme cela se pratique dans les villages de bains.
</P>
<P>
Le soir nous vîmes danser le saut basque et les danses du pays, car le lendemain était la Saint Jean qu'ils fêtent ici. Emile nota quelques-uns de leurs airs. Nous fûmes bien frappés de l'adresse et de la précision des mouvements des danseurs. Ils sentent la mesure, non seulement en frappant la terre, mais aussi dans leurs mouvements ; presque tous leurs pas consistent à passer une jambe par-dessus l'autre en levant la première ! Quelquefois aussi ils passent la jambe par-dessus leur bras en criant; tu dois avoir vu cela ici, je ne t'en parlerai pas davantage. Ce même soir nous nous arrangeâmes avec un guide pour nous mener le lendemain au Pic du Midi d'Ossau.
</P>
<P>
Le 24 à 4 heures du matin, par un temps de brouillard, nous étions sur la route des Eaux-Chaudes; le temps était triste et notre guide, soit par habitude, soit pour nous éprouver, marchait très vite; aussi en très peu de temps nous étions au village des Eaux-Chaudes. Après avoir bu un peu de vin nous nous remettons en marche pour Gabas, dernier village dans la montagne. Le chemin qui conduit des Eaux-Chaudes à Gabas se dirige à travers d'énormes rochers de granit couverts de végétation; au fond de la vallée des Eaux-Chaudes, le gave d'Ossau qui coule dans cette vallée devient de plus en plus encaissé, et forme de distance en distance des cascades qui entretiennent dans cette triste vallée un bruit continuel. Plus on approche de Gabas, plus le pays devient triste, désert et imposant; des sapins, du buis et des hêtres. Enfin on aperçoit au fond de la vallée une montagne qui, s'avançant dans son sein, la divise en deux. Celle de droite conduit au pied du Pic du Midi ; c'est là qu'est Gabas, triste village composé de cinq ou six maisons, entouré de quelques petits carrés de culture, et que de tous côtés les montagnes semblent envahir. Cette dernière manifestation de la vie dans un pays de mort a quelque chose qui attriste. Je ne trouve pas que cette audace de l'homme, qui le porte à faire reculer sans cesse la nature sauvage devant lui, soit une chose qui donne l'idée de sa grandeur. Au contraire. La comparaison de l'abondance, de la puissance des moyens de cette nature sauvage, son calme même écrase la faiblesse de moyens de l'homme, son activité mesquine et son audace présomptueuse.
</P>
<P>
Ce que je trouve surtout d'admirable dans la nature sauvage, c'est qu'elle n'oppose à tout que le calme et l'inertie; cela peint sa force, c'est qu'elle est toujours silencieuse et grande, et que tout ce qu'elle produit, elle le produit malgré tout, et pour ainsi dire avec une espèce de mépris et d'ironie pour tout ce qu'on veut lui opposer; c'est que si parfois elle éprouve des convulsions effrayantes, ce calme revient bientôt aussi beau, aussi grand qu'auparavant.
</P>
<P>
La forêt de Gabas, qui commence à Gabas et va jusqu'au pied du Pic, est immense ; nous avons vu là les plus beaux hêtres et les plus beaux sapins qu'il y ait; cette forêt se répand dans la vallée profonde et étroite où nous montions, couvre les montagnes presque perpendiculaires et cache le torrent enragé qui coule au milieu des débris amassés au fond de la vallée. Quelquefois, sur le penchant où nous grimpions entre deux sapins déchiquetés on voit la cascade qui bouillonne en bas et se tourmente parmi les rocs et les troncs d'arbres; quelquefois aussi, sur le flanc de la montagne, s'ouvre un ravin escarpé, et de là, torrent, sapins, rochers, tout va rejoindre le gave commun. On ne rencontre dans ces solitudes que des isards, des vautours. Nous montions très vite sur le flanc de cette vallée imposante et le temps était toujours couvert; le sommet des montagnes était voilé et le paysage était éclairé de cette teinte pâle et triste qui ne se trouve, lorsque le ciel est couvert, que sur ces hauteurs. À 9 heures nous nous arrêtâmes dans une plaine entourée de collines et de montagnes couvertes de forêts de sapins, et notre guide nous dit : « Nous sommes au pied du Pic du Midi.» Mais les nuages rasaient la terre, et l'endroit où nous étions était d'une tristesse affreuse.
</P>
<P>
Une scierie en planches est placée sur un petit torrent qui coule dans cette plaine, et deux hommes vivent dans cette solitude.
</P>
<P>
Nous avions fait les six lieues qu'il y a des Eaux-Bonnes au Pic, très vite; nous avions envie de dormir, il faisait froid et sombre; nous nous couchâmes sur quelques planches pour dormir en attendant que le brouillard se dissipât. En dormant, il me semblait toujours que les nuages s'ouvraient et que je voyais le Pic du Midi éclairé au soleil ; je me réveillai, et toujours les nuages ne nous laissaient voir qu'une sombre bande de sapins. Il fallait prendre un parti, c'est ce que je fis et cela me porta bonheur, je demandai à mon guide où était bien positivement le Pic du Midi ; je me plaçai, je pris un papier, et sans voir le Pic je fis les devants que je voyais. Alors, il m'est impossible de te décrire l'admirable spectacle qui s'offrit à moi ; peu à peu les nuages s'élevèrent, je vis de la neige éclairée par le soleil ; à mesure que je voyais quelque chose je le traçais immédiatement, de sorte que presque tout mon dessin a été fait de bas en haut.
</P>
<P>
Tout à coup le sommet double du Pic perça les nuages, les flancs déchiquetés se détachèrent sur un ciel d'un bleu noir, ses longues crevasses remplies de neige nous apparurent, et sa masse énorme étant alors tout à fait débarrassée de nuages, je pus la dessiner dans toute son horreur.
</P>
<P>
Cette montagne granitique en décomposition est couverte de crevasses et de débris; les bancs de granit qui, au sommet, sont placés presque verticalement, laissent quelquefois entre eux des intervalles remplis de neige; d'autres, presque détachés de la masse, restent suspendus sur les flancs de la montagne ; autour ce n'est que débris, neiges et forêts; des blocs de granit percent au milieu des sapins, tout cela sent la destruction, les ravages, la mort. C'est horriblement triste, mais quelles lignes admirables, quelles belles forêts, quelles eaux fraîches et limpides !
</P>
<P>
Chose singulière, sitôt que mon dessin eut été achevé, les nuages revinrent, le Pic fut caché et tout redevint sombre et lugubre; il y avait là-dedans comme un coup du ciel et nous en fûmes tous frappés.
</P>
<P>
À midi nous quittâmes ces hauteurs, nous redescendîmes la forêt de Gabas, Gabas, les Eaux-Chaudes; je fis encore un dessin, et à 5 heures nous étions aux Eaux-Bonnes après avoir fait douze lieues dans cet admirable pays.
</P>
<P>
Ces douze lieues ne nous parurent presque rien et nous les fîmes très vite, car l'air des montagnes donne une force et une espèce de fièvre qui empêchent que l'on ne s'aperçoive de la fatigue. Sitôt rentrés chez nous, notre brave Polonais vint s'informer de notre expédition et nous allâmes dîner ensemble.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
29 JUIN
</SOUS-TITRE>
<P>
Nous sommes encore à Pau où nous resterons jusqu'au 2 ou 3 juillet; après quoi nous allons à Lourdes, et vers le 6 ou le 7 à Argellez. Là nous séjournerons au moins quinze jours en faisant des excursions aux environs ; ainsi donc, écris-moi à Argellez.
</P>
<P>
Vous ne m'écrivez presque pas, ni les uns ni les autres, cependant je serais bien désireux d'avoir de vos nouvelles; mais aux voyageurs on fait plus souvent des reproches qu'on ne leur donne d'encouragements, c'est dans l'ordre.
</P>
<P>
À Pau nous n'avons trouvé qu'un brave homme qui s'occupât un peu d'arts, c'est un portier du château; il a fait un petit modèle et une brochure sur le château ; cet homme, qui n'a pas reçu d'éducation, est parvenu à force de travail et de recherches à connaître l'histoire du château, et à se faire une instruction vraiment étonnante; cela est respectable et m'a touché. Du reste, rien de plus barbare et de plus ignorant que les habitants de Pau. Nous en avons de bonnes preuves.
</P>
<P>
Nous allons nous promener tous les soirs après notre dîner sur la terrasse du château, et là je repais mes yeux des beaux contours et des belles couleurs des montagnes. Oh ! j'habiterais bien Pau ! Emile aime mieux Bayonne, toujours par ce système que plus les montagnes deviennent hautes, moins il aimerait les habiter.
</P>
<P>
Nous nous portons toujours bien, sauf les fatigues.
</P>
<P>
Tu ne m'écris pas des lettres assez longues; j'espère bien que dans huit ou dix jours j'en aurai une de toi à Argellez.
</P>
<P>
Ne m'oublie pas auprès de tous ces messieurs qui ont la bonté de penser à moi à Paris: MM. Plantard, Bourgeois; mille choses de ma part à MM. Huvé, Isabelle, Lenormand; j'espère avoir assez de dessins, et de bons dessins pour fatiguer ces messieurs en les regardant. Embrasse ma bonne tante, et dis-lui que si je ne lui écris pas, ce n'est pas la bonne volonté qui me manque. Du reste mes lettres vous sont communes à tous. Donne-moi des nouvelles de mes oncles, et dis-leur que je pense souvent à eux. Adieu cher père, porte-toi bien et écris-moi.

</P>
<P>

Ton fils qui t'aime V. Leduc.
</P>
<P>
Emile vous fait ses amitiés à tous.
</P>
<P>
Tu devrais bien dire à ton Roi que, pour son intérêt, il devrait venir dans ces pays-ci, car l'indifférence est grande et les mauvais esprits ont le même courage partout.
</P>
<P>
Je souhaite le bonjour et dis mille choses à M. Chéret, surnommé avec justes raisons le barbare. Que Dieu ait pitié de sa profonde barbarie et veuille l'en tirer, pour son salut!

</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
ARGELLEZ, CE 8 JUILLET 1833
</SOUS-TITRE>
<P>
Cher père,
</P>
<P>
Depuis cinq jours nous sommes à Argellez et nous comptons y rester jusqu'au 15 environ; ce pays-ci est admirable, et quoique tu ïe saches aussi bien que moi, je ne puis m'empêcher de te le rappeler. D'ici nous avons été faire déjà quelques excursions telles que Saint-Savin, Pierrefitte et Cauterets; nous avons été jusqu'à Caute-rets parce qu'il y a tant de monde cette année aux eaux, et la vie y est si chère, qu'il est bon de prendre ses précautions avant d'aller s'y établir; Barèges est plein, impossible d'y loger un chat de plus; Saint-Sauveur et Luz sont pleins, de sorte que les logements dans ces villages sont portés à un prix excessif. Aussi ne ferons-nous qu'y passer sans nous y établir. Cauterets est encore le seul endroit où il soit possible de se loger; aussi nous irons y passer le plus de temps que nous pourrons sans affecter trop nos fonds. Nous avons donc vu cette belle vallée de Cauterets, que j'ai encore trouvée beaucoup au-dessus de sa réputation. L'entrée de cette vallée à Pierrefitte a fait un grand effet à Emile. C'est le 6 de ce mois que nous sommes partis d'Argellez, sans avoir un but très fixe; ayant suivi la route nous nous sommes trouvés arrivés à Pierrefitte; là en déjeunant nous avons pris la résolution d'aller jusqu'à Cauterets, et à Il heures nous nous sommes trouvés passant à pied dans la grande rue de Cauterets, au grand étonnement des habitants qui semblaient ne pas comprendre d'où deux sauvages comme nous venaient et où ils allaient; en effet, étions-nous horribles à voir, tous deux en blouses, suants, avec nos cartons sales, mon gros marteau passé dans ma ceinture, etc. Nous avons été tout de suite en arrivant de l'autre côté du gave, sur les bords du gave d'illéou ; là je voulus dessiner le fond de la vallée, mais la pluie étant survenue nous repassâmes par Cauterets en prenant quelques arrangements pour quand nous viendrons dans cette ville, ou village ; et repassant par Pierrefitte pendant une pluie à verse, nous fumes rendus à Argellez à 2 heures et demie.
</P>
<P>
Je fais des aquarelles, car la couleur de ces pays-ci m'a semblée trop belle pour que je ne cherche pas tant bien que mal à la rendre; mais au reste toujours beaucoup au-dessous de la nature, et cela parfois me met en colère. Il y a quelque chose d'insupportable dans les montagnes quand on veut les modeler et les colorer, c'est que les détails sont aussi nets à trois lieues qu'à trois pas, et que les plans se détachent entre eux par la couleur, mais bien rarement par la valeur des tons; de sorte que si vous vouliez copier au crayon ou à la sépia une aquarelle faite sans malice dans les montagnes, il n'y aurait souvent que le trait pour indiquer les différences de plans, ce qui est, comme art, une chose très fausse.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
9 JUILLET
</SOUS-TITRE>
<P>
Quel temps épouvantable ! de la neige ! une pluie continuelle depuis deux jours, de gros nuages affreux se traînent toute la journée dans la vallée, et parfois lorsque les montagnes se découvrent leur sommet est tout blanc; que cela est triste. Cependant, figure-toi que malgré ce temps-là il nous a pris la fantaisie d'aller ce matin voir la route de Pierrefitte à Luz, et nous sommes partis d'Argellez entre deux averses; à midi nous étions à Pierrefitte et la pluie recommençait; nous n'avons pas moins poussé notre marche jusqu'à moitié chemin de Pierrefitte à Luz, et par ce temps affreux cette admirable gorge était d'une tristesse sinistre. Mais tu connais mon penchant pour ces endroits-là, et tout en recevant la pluie j'étais heureux de voir cette belle et sombre vallée; grâce à quelques quartiers de roche en saillie, j'ai pu faire là deux dessins, qui je pense ne vous égayèrent pas beaucoup à Paris mais qui te rappelleront cette route dont tu m'as tant parlé. Nous sommes revenus à Argellez par une pluie battante et nous étions à notre auberge à 5 heures, trempés jusqu'à la moelle des os car depuis midi nous avions reçu la pluie sans intervalles; je n'ai jamais vu de pluie comme cela; les chemins étaient des mares, et nous étions crottés ! Emile était si mouillé que sa chemise était de la couleur de son gilet et de sa veste.
</P>
<P>
Nous sommes peu touchés de la bonté des habitants de ces pays-ci depuis Pau, et ils nous donnent plus souvent l'envie de leur passer quelques coups de bâton plutôt que de leur ôter notre chapeau. Ils sont d'une stupide finesse et d'une grosse malice fort ennuyeuse, outre qu'ils sont voleurs, intéressés et inhospitaliers; leur commerce avec des voyageurs et des gens très civilisés, comme les baigneurs leur a donné une demi-civilisation qui n'a d'autre avantage que de les rendre insolents ou plats; cela est bien désagréable quand on voyage. Les Anglais nous ont gâté ces pays-ci ; aussi je ne les aimais pas beaucoup, mais je les ai maintenant en horreur. Avec leur prétention de savoir voyager ils ôtent à un pays tout son caractère, en aplatissant les habitants et en leur donnant des idées qui ne s'accordent ni avec leur pays, ni avec leurs m½urs. Les Anglais nous ont gâté ces pays-ci ; ils veulent en faire un jardin anglais dans lequel on ne pourra plus entrer qu'en voiture à six chevaux et avec des domestiques en livrée, je ne peux plus voir un Anglais.

je vais me coucher car je suis moulu; il pleut toujours.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
10 JUILLET
</SOUS-TITRE>
<P>
je ne reçois pas de lettres de toi, cela commence a m'inquiéter. Dans quatre jours il y aura un mois que tu ne m'as écrit, pourquoi cela ? Le temps n'est toujours pas beau ; cependant, s'il ne pleut pas demain nous devons aller à Arrens dans la vallée d'Azun. Mais vous ne m'écrivez pas, et cependant j'ai souvent besoin de courage, car toutes les parties de notre voyage ne sont pas des rosés.
</P>
<P>
Mme Millet a eu la bonté de m'écrire, elle me dit que l'on ne peut pas te trouver chez toi ; tâche donc de la voir car elle a bien des bontés pour moi. Lorsque tu m'écriras maintenant, adresse-moi tes lettres à Bagnères-de-Bigorre, car d'ici là nous serons toujours par voies et chemins, et je ne sais pas du tout où nous séjournerons le plus longtemps.
</P>
<P>
J'oubliais de te dire une chose importante, c'est de nous envoyer la lettre de change à Toulouse au lieu de Perpignan, car je crois que là nous aurons besoin d'argent; la vie est ridiculement chère de ces côtés-ci, grâce à ces maudits Anglais qui par leur profusion font croire aux paysans que les étrangers sont cousus d'or. Mon oncle Delécluze avait même eu la bonté de m'offrir quelque argent pour notre voyage; si nous en avons besoin je lui écrirai, et le prierai de nous l'envoyer aussi à Toulouse ; du reste j'ai plusieurs choses à lui mander, et le ferai-je d'ici à quelques jours. Je ne t'en dis pas plus long aujourd'hui, car je compte t'écrire lorsque j'aurai une lettre de toi. Notre santé est toujours bonne, nous avons des faims incompréhensibles et nous ne pouvons nous rassasier. La minéralogie est un peu enfoncée par le dessin, je travaille tellement à cette dernière partie que cela m'absorbe entièrement. J'ai beaucoup de dessins finis ; je ne m'occuperai guère un peu sérieusement de minéralogie et de géologie que dans les vallées de Campan et de Sarrancolin, et t'écrirai là-dessus.
</P>
<P>
Adieu, je t'embrasse et suis ton fils tout dévoué
</P>
<P>
V. Leduc.
</P>
<P>
Embrasse ma bonne tante pour moi, Adolphe, mes oncles, et dis mille choses pour moi à MM. Huvé, Isabelle, Plantard, Lenormand, Dupré. Porte-toi bien et écris-moi. Nous sommes ici chez d'assez braves gens, mais les habitants nous font bien regretter ceux du Pays basque. Vive les Basquais qui nous ont si bien reçus dans leur beau pays. Emile vous fait ses amitiés.
</P>
<P>
As-tu reçu une grande lettre que je t'ai écrite de Pau?
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
GAVARNIE, CE 18 JUILLET 1833
</SOUS-TITRE>
<P>
Cher père,
</P>
<P>
Nous sommes à Gavarnie depuis hier soir. Hier matin nous sommes partis à pied d'Argellez par le plus beau temps du monde, pas un nuage, et à 5 heures et demie du soir nous étions à Gavarnie; le soleil avait été très chaud toute la journée, et nous étions morts de faim et de soif en arrivant ici. Depuis Luz la sécheresse du pays, la confusion des détails, la tristesse morte de la route me plaisaient assez peu; mais avant d'arriver à Gèdre nous aperçûmes le Marboré ! et dès lors le courage nous revint. Le chaos, le fameux chaos nous frappa bien vivement; cette gorge sombre, encombrée de rochers au-dessus desquels le Marboré paraît éclatant de neige et de lumière, c'est là une belle chose; et puis il faisait un si admirable temps, un ciel si bleu, d'un bleu aussi intense à l'horizon qu'au zénith.
</P>
<P>
Ce matin nous avons été au Cirque; cet endroit, qui d'abord ne m'avait pas fait un grand effet, me causa une impression d'horreur lorsque nous y sommes entrés; ces grandes flaques de neige qui tapissent le fond du Cirque, cette plaine de pierres éboulées, sèches, sans aucune espèce de végétation, ce bruit des cascades et surtout ce froid humide, ce vent furieux causé par la grande cascade, cette pluie glaciale qui vous pénètre lorsqu'on en approche, tout cela nous causait des impressions laides et pénibles. Mais lorsque j'eus dessiné quelque temps au milieu de ces neiges et de ces torrents, lorsque mes yeux se furent un peu habitués à la stérile horreur de ce lieu je commençai à en voir les beautés, et en le quittant le Cirque de Gavarnie me sembla admirable. Ce soir, de notre fenêtre, nous voyions ces immenses montagnes calcaires jaunies par le soleil couchant; le ciel était d'un bleu noir, la neige rosée et le bas de la vallée plongé dans la nuit. Oh ! que cela était admirable et que ces pays-ci me remuent de fond en comble ; je me trouve ici dans mon élément, au milieu de ces grandes et belles horreurs que j'aime tant. Ce soir nous nous sommes arrangés avec un guide pour aller demain à la Brèche de Roland. - Bonsoir.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
20 JUILLET
</SOUS-TITRE>
<P>
Hier nous sommes allés à la Brèche de Roland et nous en sommes revenus. Nous avons été grandement favorisés dans notre excursion, nous avons des glaciers par-dessus la tête et, quoiqu'un glacier soit une très belle chose, j'aime autant une pelouse. Mais il ne s'agit pas de cela. Je te dirai donc que nous avons eu sur ces sommets un orage admirable. Étant partis de Gavarnie à 5 heures du matin par un très beau temps, nous nous sommes trouvés après une heure de marche dans le Cirque. Là, en face de la grande cascade est une anfractuosité de rochers par laquelle nous avons commencé à grimper; souvent, ces rochers devenant perpendiculaires nous laissaient voir le fond du Cirque qui était encore dans l'obscurité du matin. Arrivés enfin sur une montée en gazon, le soleil nous frappait en plein et nous cuisait d'une façon étrange; cette montée sur le gazon est d'une longueur décourageante, et quoique notre guide marchât bien doucement, il trouvait encore que nous allions trop vite; mais un bon génie nous conduisait et bien nous prit d'aller si vite. Bientôt nous commençâmes à marcher sur la neige, dans une petite vallée bordée d'énormes rochers plats et pavée de neige. Là, je pensai à mon oncle Delécluze et à son horreur pour ces sortes d'endroits ; mais j'avouerai bien hautement que ces horribles déserts de neige et de roches ont un grand charme pour moi. Emile, qui d'abord avait éprouvé une sorte de malaise à la vue de ces lieux élevés, est tombé amoureux de la Brèche de Roland et de ses déserts et de ses immenses murailles; Emile aime les sommets et comprend maintenant toute leur poésie et leur charme. Depuis quelques instants je voyais se détacher sur un horizon de neige de gros nuages noirs; notre guide nous attacha les crampons, et après que nous eûmes fait quelques pas sur le glacier, des coups de tonnerre longtemps répétés nous avertirent qu'un violent orage nous menaçait. Je ne sais pas si tu as entendu le bruit du tonnerre sur ces hauteurs, c'est quelque chose de magnifique, mais qui écrase, qui neutralise les facultés humaines. L'air est tellement pur que le bruit du tonnerre, quoique fort et déchirant, ne se prolonge pas et semble le choc de deux morceaux de plomb. La grêle tomba bientôt par torrents; de tous côtés de la glace, pas d'abri, une lueur sombre interrompue de temps en temps par des éclairs; la neige était toujours aussi blanche et aussi éclatante, mais les rochers étaient devenus noirs. Notre guide se tournant alors vers nous, nous dit naïvement: « Mais comment diable allons-nous faire? » Puis, après quelques instants d'indécision, il se mit a courir sur le glacier en nous disant de le suivre, et alla se blottir sous un rocher. Nous y arrivâmes quelques instants après lui et attendîmes dans ce triste abri la fin de l'orage. Le froid était vif et humide, tout était glacé, sombre. Je me mis, malgré le froid, à faire un dessin de la Brèche que l'on voit de là surmonter son glacier et je pensai combien, dans ces endroits, l'homme civilisé a toujours un avantage sur l'homme ignorant. Notre guide n'avait d'autre idée que celle de ne pas être mouillé; nous nous étions aperçus de cela à l'expression d'inquiétude avec laquelle il nous appelait de son rocher, lorsque nous étions encore sur le glacier. Pour nous l'idée seule d'arriver à la Brèche malgré tout nous dominait, et faisait que nous attachions peu d'importance à une ondée.
</P>
<P>
Le ciel se découvrant un peu nous nous remîmes à marcher sur le glacier, et bientôt notre guide qui marchait devant nous cria avec emphase : « Voilà l'Espagne! » Oh! non, jamais je n'oublierai ce qui alors s'offrit à nos yeux. Une longue suite de montagnes bleues s'étendaient à l'infini au-dessous de nos pieds; au-dessus, un ciel doux comme celui de Provence, c'était là l'Espagne. Il y avait là une douceur admirable dans les contours, dans les couleurs. Oh ! je vois encore ces collines éloignées, d'un bleu si pur, qui semblaient être le plus beau pays du monde. En se retournant, quel aspect différent ! C'était un glacier sillonné de ravins par-dessus lequel des pics noirs et découpés de neige présentaient un spectacle lugubre et désolant; pas d'horizon, pas de collines, des rochers stériles, et au-dessus un ciel vert chargé de nuages énormes et déchirés, c'était là la France. Il faisait très froid, cependant je pus encore faire deux dessins, l'un de l'Espagne, l'autre de la France, et ces dessins seront précieux pour moi, car peu d'endroits m'ont fait autant d'impression que la Brèche de Roland.
</P>
<P>
Il paraît, d'après ce que tu m'avais dit, que tu as vu le Mont-Perdu de la Brèche de Roland; ce qui me ferait croire que c'est à la Brèche du Taillon que tu as été, et non à la Brèche de Roland ; car de cette dernière on ne voit pas le Mont-Perdu, et d'après Ramond la brèche où nous sommes allés est bien la Brèche de Roland; puis notre guide nous y a fait voir une inscription faite sur la pierre, le jour où la duchesse de Berry se fit porter en chaise à cette brèche, comme étant celle de Roland. - Nous sommes arrivés à Gavarnie avec la pluie.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
21 JUILLET
</SOUS-TITRE>
<P>
Il fait ici à Gavarnie un temps affreux, et un froid aussi vif que les froids de Noël à Paris. Aussi nous retournons demain à Argellez d'où nous irons à Cauterets vers le 25. D'Argellez nous avons fait une foule d'excursions curieuses, toujours sans guide, de sorte que nous avons vu des endroits fort peu connus tels que Saint-Orens, Villelongue, Arrens et la montagne de Fourgues dans la vallée d'Azun. Nous nous fatiguons beaucoup, d'autant plus que nous sommes sans cesse obligés de faire attention à ne pas dépenser plus que nous avons, et cela, je t'assure, ne rend pas toujours la vie agréable. Cependant ici à Gavarnie les habitants nous ont montré beaucoup d'affabilité et de complaisance; les stupides baigneurs n'ont pas encore pu parvenir à les gâter. Pauvre pays! Pauvres habitants ! Chaque jour visités par de beaux messieurs en pantalon blanc, chaque jour flétris par le regard niais et l'esprit petit de ces fashionables des villes; mais où donc aller pour éviter cette race abrutissante? Cela, parfois me désole lorsque je pense que ces beaux, ces sauvages pays ne sont même pas à l'abri de l'espèce la plus basse et la plus mesquine de la société, les riches dés½uvrés et ignorants.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
23 JUILLET, ARGELLEZ
</SOUS-TITRE>
<P>
Nous voici encore dans notre cher Argellez ; nous sommes arrivés ici hier, à pied de Gavarnie, et nous avons été reçus par nos hôtes de la manière la plus gracieuse; aussi j'avoue que depuis si longtemps que nous sommes privés de marques désintéressées de bonté, celles-ci m'ont vivement touché. Il fait un temps divin, et je finis ici des dessins non-achevés dans nos courses. Si tu voyais quel beau ciel et quelles belles nuits ! Quelles belles montagnes ! Argellez, rien comme Argellez, et après les horreurs de Gavarnie, je sens bien encore plus vivement la beauté réelle de notre admirable vallée, combien son ciel est doux et ses couleurs divines. J'aurai bien de la peine à quitter Argellez une bonne fois pour toutes, et cependant dans deux jours nous serons à Cauterets. Puis nous repasserons à Gavarnie par Vignemale puis à Luz, puis à Bergons, Barèges, le Pic du Midi, le Tourmalet et Bagnères. Là nous aurons des lettres de vous, ce dont nous sommes, et allons être privés encore pour quelque temps. La dernière lettre que j'ai reçue de toi est datée du 5 juillet. Il paraît, d'après ce que tu me dis que vous ne vous amusez pas beaucoup à Paris. L'événement arrivé à la s½ur d'Emilie m'a bien étonné, et je te prie de me dire ce qui en est arrivé. Notre pauvre Emile a du malheur, et tout cela a dû te causer bien des tracas et des ennuis. Je conçois fort que l'avenir d'Adolphe te tourmente ; il y a déjà longtemps que je m'en inquiète, car plus j'avance et plus je vois combien il est nécessaire à un jeune homme d'avoir un but bien positif et bien formé; même quand ce but serait mauvais, cela vaut encore mille fois mieux que de marcher au hasard.
</P>
<P>
Tu me dis que tu veux te reposer? Je le crois bien et t'y engagerais fort; il me semble que ce n'est pas vivre, que d'être sans cesse cloué, même au Palais des Tuileries. Quand je serai revenu à Paris nous causerons de cela longuement, d'autant plus que j'ai mes projets et que nous aurons à parler de bien des choses sérieuses sur l'avenir de nous tous. Pour en revenir à Adolphe, sujet sur lequel nous reviendrons encore bien souvent, une chose qui m'afflige surtout c'est que ce décousu dont tu me parles, au lieu de s'affaiblir de jour en jour, devient au contraire le fond de son caractère et est chez lui un penchant irrésistible. Du reste je m'aperçois combien cet enfant est une expression du siècle où il vit du dégoût, du désenchantement continuel, pas d'illusions, pas de poésie, de l'amertume, pas de jeunesse, pas de ces mouvements poétiques ou romanesques causés par l'imagination; c'est déjà vieux sans avoir été jeune, c'est usé sans avoir servi. Bien des enfants sont dans cette triste position aujourd'hui, et ceux qui ont de l'esprit plus que les autres.
</P>
<P>
Nous remarquons tous deux combien les pays de montagnes rendent sérieux, surtout les endroits comme Gavarnie où tout est sur des dimensions énormes et inspire souvent une sorte de terreur. Ce bruit des gaves qui vous poursuit partout préoccupe sans cesse l'esprit et entretient toujours en vous une espèce de fièvre. Aussi c'est énorme comme on travaille ici, comme tous les instants sont employés; toujours quelque chose à voir, à dessiner ou à penser. Pas une minute de perdue, rien de vague, tout est positif, se voit, se sent, frappe et laisse une trace profonde.
</P>
<P>
L'autre jour, en revenant de Gavarnie, nous étions faits comme des voleurs, sales, déchirés et fatigués. Sur la route de Luz nous avons rencontré une vingtaine de cavalcades, les messieurs et dames bien blancs, bien bleus, pinces et dans une toilette fraîche et recherchée; ils semblaient nous voir comme deux fous et nous les regardions avec tout le mépris que nous avons pour cette sorte de gens; aussi était-ce une comédie chaque fois que nous passions au milieu de ces jolies cavalcades, de voir leur mine et la nôtre. Le fait est que je ne puis retenir un mouvement de colère lorsque je vois des gens qui ont l'âme assez petitement encaissée pour avoir l'idée de venir en bel habit bleu et en gants blancs présenter leur face devant le Cirque de Gavarnie ; cela a quelque chose de trop ridicule, et me choque malgré tous les raisonnements que je puis me faire. J'aime beaucoup les gants blancs à l'Opéra ou dans un bal à Paris; là je conçois parfaitement la coquetterie, les dentelles, les robes de soie, etc. Mais les robes de soie devant Bergons, de la coquetterie sur la route de Gèdre, oh ! c'est alors que je souhaite un bon orage ! Aussi, si tu voyais combien les habitants de ces pays-ci, tout en flattant les classes des baigneurs, ont un mépris profond pour elles, combien ces guides si forts, si graves, si solides sourient à la vue de ces messieurs étriqués et si petits devant eux.
</P>
<P>
Maintenant que nous sommes ici depuis quelque temps et que les habitants voient que nous savons aussi bien faire dix lieues par la pluie que par le soleil, que nous nous contentons de ce qu'il y a et pouvons vivre avec tout le monde, ils nous reçoivent mieux et s'attachent en quelque sorte à nous. Mais le malheur c'est que partout où nous allons, il faut recommencer avec les habitants pour qu'ils veuillent bien nous regarder comme des hommes.
</P>
<P>
Les guides sont encore ceux qui s'accordent le plus vite avec nous, car nous avons bonnes jambes et ne demandons jamais à nous reposer. Celui qui nous a menés à la Brèche de Roland était enchanté de nous, parce que de Gavarnie à la Brèche nous n'avons mis que trois heures et demie et qu'ordinairement on en met cinq.
</P>
<P>
Enfin je serai bien récompensé de tout cela, et mon voyage sera pour moi une belle chose si ce que je vais en rapporter remue quelque peu nos Parisiens.
</P>
<P>
Nous nous portons toujours bien, et nos faims ne font que croître. Oh ! quelle soif on a dans les montagnes lorsque l'on marche !
</P>
<P>
Tu peux assurer à Mme Millet, qu'Emile se porte toujours très bien; car j'espère que tu vois Mme Millet et je le désire beaucoup, outre que tu trouveras en elle une société fort agréable, outre que je souhaite fort qu'étant liés Emile et moi comme nous le sommes, nos deux familles le soient aussi, Mme Millet a eu pour moi mille bontés que je ne pourrai trop reconnaître, et si tu m'aimes tu n'hésiteras pas à l'aller voir.
</P>
<P>
Je vais mettre dans ta lettre un mot pour M. Chéret. Si ma tante n'est pas à sa campagne, embrasse-la pour moi, assure mes oncles de mon amitié sincère, n'oublie pas de dire mille choses aimables de ma part à tous nos amis: M. et Mme Huvé, Isabelle, Lenormand et tous ces messieurs du Château. Embrasse Adolphe et dis-lui de m'écrire. Adresse-moi toujours tes lettres à Bagnères-de-Bigorre.
</P>
<P>
Ton fils qui t'aime de c½ur
</P>
<P>
V. Leduc.
</P>
<P>
Emile te fait ses amitiés.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
CAUTERETS, CE 25 JUILLET
</SOUS-TITRE>
<P>
Cher père,
</P>
<P>
Nous voici dans ton admirable Cauterets par un temps superbe, et une chaleur! Je viens de prendre ici la lettre que tu m'avais adressée à Tarbes, car nous sommes passés à Lourdes, et non à Tarbes en allant de Pau à Argellez. Cette lettre m'a fait un grand plaisir, car elle m'annonce de bonnes choses. J'aurais bien désiré en recevoir de vous ici, mais nous sommes tellement par monts et par vaux que, craignant les retards et les lettres arriérées, j'ai mieux aimé n'en avoir de vous qu'à Bagnères-de-Bigorre et être sûr d'en trouver.
</P>
<P>
Oui, Cauterets est un admirable endroit et je conçois ton amour pour ce lieu; nous allons séjourner ici quelque temps, car il y a matière à étudier, et dès ce soir nous ne sacrifierons pas un coq à Esculape mais nous allons boire à ta santé de bien bon c½ur
</P>
<P>
Nous sommes parvenus, malgré la foule qu'il y a ici et malgré la cherté des logements, à trouver chez une brave Mme Lavasse un trou que l'on nous loue peu de chose, et dans lequel nous passerons très bien les huit jours environ que nous restons ici; d'autant plus que, comme notre chambre est noire, pour travailler nous avons la jouissance d'une espèce de baraque en planches très pittoresque. Enfin tout cela s'arrange ; le tout dans ces pays-ci est de savoir être aussi fins et aussi retors que les habitants qui avec leur air bonhomme nous jouent parfois des tours à leur profit. Cependant il faut leur rendre une justice, c'est que quand ils vous connaissent, quand ils voient bien qui vous êtes, ils sont fort bons et s'attachent à vous. Ainsi, lorsque ce matin nous avons quitté Argellez, notre hôte, sa femme, les servantes, etc... nous ont fait des adieux d'amis ou de parents. Nous voilà à Cauterets, Cauterets dont toute ma vie j'ai entendu parler.
</P>
<P>
9 heures du soir. - Je ne sais pas si de ton temps la société de Cauterets était bonne, mais ce qu'il y a de certain c'est que la société actuelle y est bien laide et bien commune ; quand je dis commune, c'est une expression trop douce. Les Eaux-Bonnes, Saint-Sauveur, sont remplis de fashionables, mais de fashionables de bonne société ; ici c'est un ramassis de riches goujats qui viennent prendre les eaux dans l'espérance de se refaire de leurs débauches. La physionomie de tous ces gens-là fait mal à voir; figure-toi des jeunes gens qui, sous des habits de drap fin, ont des membres grêles et tremblants, des visages verts et des yeux ternes, qui se traînent plutôt qu'ils ne marchent, et avec tout cela grossièrement libertins, parlant des plus dégoûtantes débauches, non pas gaiement mais avec une expression d'amertume et d'ennui, dégoûtés et dégoûtants, sans respect ni pour les femmes ni pour eux-mêmes, criant au milieu d'une auberge les fadeurs les plus dégoûtantes et les plus basses, ignobles dans chacune de leurs expressions. Si encore à cela ils unissaient la force; mais non, ils sont faibles, sans énergie, sans une parole qui semble sortir de la bouche d'un homme. Voilà pourtant, sans exagération, le gros de la société ici ; tout ce qu'il y a de gens comme il faut restent chez eux et on les voit fort. peu.
</P>
<P>
Ce qu'il y a de plus laid, ce n'est pas encore cela, ce sont les vieux preneurs d'eaux, riches ; ceux-là font même honte aux premiers; ceux-là rient de leur vieillesse salie par la maladie, et se plaisent à raconter à tout le monde de combien d'actions ignobles leurs journées sont souillées; ceux-là viennent chercher à Pierrefitte des filles pour les emmener à Barèges. Ceux-là calculent sur la douche du soir pour les remettre de leurs débauches du jour; ceux-là savent qu'une saison d'eaux compense un hiver de crapule; ils ont l'expérience de la débauche ; ceux-là se soutiennent à force de vins fins, de bains sulfureux et d'air pur; ôtez-leur un jour tout cela, leurs jambes leur refuseront le service, leurs traits décharnés pâliront, tous leurs membres sans force tomberont de pourriture. Oui, nous avons vu de ces hommes-là ce soir. Oh ! belles montagnes, air si pur, est-ce que vous étiez créés pour conserver la vie à de tels malheureux! Il est encore bien étonnant que les habitants de ces pays-ci aient, au milieu de tout cela, conservé quelque fraîcheur et quelque bonté; mais il est vrai qu'ils méprisent de tout leur c½ur cette race d'étrangers pourris qui encombrent nos belles montagnes, qui osent mettre le pied sur une terre si pure. Voilà pourtant des gens qui pousseront l'audace assez loin pour blâmer nos actions, pour nous donner des avis, à nous jeunes gens qui ici les voyons avec toute leur laideur; voilà des gens qui vantent leur expérience et nous parlerons des erreurs de leur jeunesse, qui à Paris sont honorés et écoutés, tandis que tant d'autres sont méprisés et raillés pour une action honorable; et jamais un cheval n'emportera dans un précipice un être semblable ! Jamais, seulement, une pluie bien froide ne viendra geler les os de ces corps sans âme ! Misanthrope, me dira-t-on; soit, mais je préfère être misanthrope plutôt que d'écouter de sang-froid des hommes semblables. Enfin c'est comme cela, qu'y faire? rien. Mais aussi j'avoue que j'arriverai à mépriser grandement l'opinion des hommes, ou qui sont de l'espèce dont je viens de parler, ou qui les voient sans honte, lors-qu'avec leur expérience ils viendront trouver bizarre, originale, folle, ma conduite.
</P>
<P>
Ce n'est pas à dire que tout Cauterets soit rempli d'une telle race pestiférée, car il y a ici des militaires, braves gens qui viennent fermer des balafres et raffermir leurs vieilles blessures, il y a des jeunes gens poitrinaires très aimables, et même des bien portants dont la société est agréable. En arrivant ici nous avons retrouvé cet artiste dont je t'ai déjà dit quelques mots, ce brave garçon que je n'ai jamais pu mettre en colère à Pau. Il nous a reçus à bras ouverts et nous a rendu mille services ; c'est un bien digne garçon, mais qui ne fait pas de bonnes aquarelles. Après notre dîner nous avons été au café à ton intention, et nous avons bu à ta santé et à Cauterets qui jadis t'a fait tant de bien. Les montagnes y sont toujours aussi belles, aussi dorées le soir; ce soir j'ai bien pensé, en voyant ces admirables couleurs, à tout ce que tu me disais sur les soirées de Cauterets et je regrettais seulement que tu ne fiasses pas ici avec nous pour les voir. Je dessine toujours, mais lorsque je compare mes frêles dessins, mes pâles aquarelles à cette nature si brillante et si forte, il me prend des découragements qui me font grandement soupirer et désirer un talent mille fois plus fort que le mien. Je me tords l'esprit et la main pour rendre cette fermeté sans dureté que l'on voit partout ici; j'invente des tons, je rêve à des moyens de modeler: rien; toujours je suis enfoncé, mais enfoncé d'une façon cruelle par cette nature que je sens si bien cependant. Tu diras à ceux qui dans la profondeur de leurs réflexions ont su trouver que je fais un métier de paysagiste, et que je n'apprends pas la construction, que pour ce qui est de l'art je pourrais bien, même comme architecte, les enfoncer quelque jour, et que comme construction, ils n'en font pas encore comme le Cirque de Gavarnie et comme les tours du Marboré. Du reste, tout cela m'est égal, je ne tiens pas à faire de l'architecture à leur goût, ni de la construction; je ne désire qu'une chose, c'est de pouvoir étudier mon art toute ma vie; quoique cela puisse paraître une idée bizarre, je ne demande pas autre chose que d'étudier, que d'être rapin en grand ; et j'aime mieux ne pas planter en terre l'ombre d'une borne, plutôt que de jamais me soumettre à un concours ou à un conseil de voirie, plutôt que de jamais donner mes idées à un architecte au-dessus de moi, dût-il me donner 300 000 F par jour. Si jamais quelqu'original, soit roi, soit prince, duc, comte ou bourgeois a l'idée de me donner son palais ou sa maison à bâtir, il fera bien de me laisser faire, car autrement je planterai là le palais ou la maison. Pourvu que j'aie de quoi vivre, acheter du papier, etc., je ne demande pas autre chose que la tranquillité, l'étude et quelques personnes qui m'aiment. Même quand je n'aurais plus le sou, j'aimerais encore mieux aller dormir à Naples au soleil, que de me mettre en concours vis-à-vis MM. Labrouste, Baltard, Guénepin et tant d'autres malins qui en valent dix comme moi. D'abord je n'aurai jamais la conscience de faire une Bourse avec de l'architecture grecque ou romaine, de faire une maison avec le palais Farnèse, une Chambre des Députés avec le temple de Jupiter Stator, une église avec celui d'Antonin et Faus-tine, ni un musée avec les thermes antiques. De sorte que, tant que je n'aurai pas trouvé une architecture à moi, de moi et appropriée aux monuments modernes, le Bon Dieu se mettrait à mes genoux que je ne pourrais pas faire mettre une pierre sur l'autre et que je ne le voudrais pas. Or il y a la chance que si, malgré toutes mes études, je ne trouve rien de mon cru, je ne bâtirai rien de ma propre volonté; puis ensuite, comme j'ai l'esprit tortu quand je m'y mets, j'aurais le génie le plus original du monde comme architecte, que si on ne vient pas à moi, chez moi, me demander : « M. Eugène Leduc, il se trouve à tel endroit, tel monument à bâtir, nous vous croyons capable plus qu'un autre de le faire, faites-le »; que si, dis-je, on ne vient pas me demander cela à moi, je n'aurai jamais la folie d'aller me casser le nez à la porte d'un ministre, ou dans un concours, pour l'obtenir. « Mais monsieur, la voie des concours est la plus juste, et celle qu'on suivra dorénavant. - Eh bien ! monsieur, cette voie ne me convient pas et j'aime mieux ne rien faire que de m'y fourrer, par la seule raison que ma conscience trouve les concours absurdes dans les arts et que je ne veux pas participer à une chose qui me semble absurde. -Vous ne produirez jamais rien. - Je ne produirai rien. - Mais monsieur, un homme doit tendre à produire quelque chose lorsqu'il en est capable. - Si j'étais cuisinier, j'aimerais mieux faire un bon dîner, même en sachant qu'il ne sera pas mangé, plutôt que d'en faire un mauvais, ayant connaissance qu'on le mangera ; parce que le bon dîner non mangé pourrait bien laisser des regrets à ceux qui l'ont dédaigné, tandis que le mauvais ne m'attirerait que malédictions, et railleries méritées. »
</P>
<P>
Ainsi, cher père, à eux qui te diront que je n'étudie pas la partie matérielle de mon art, tu pourras très bien leur lire cela une fois pour toutes, leur lire cela tout haut, bien haut afin qu'ils en soient bien pénétrés; alors après, s'ils ne sont pas contents je ne saurai qu'y faire.
</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>
26 JUILLET
</SOUS-TITRE>
<P>
Ce matin, par un temps admirable et une chaleur excessive, nous sommes partis pour le Monné. Comme nous n'avons pas pris de guide, cette excursion a été fort pénible et dangereuse pour nous; mais c'est un bel endroit, une belle sauvagerie que le Monné et ses environs. Au bas de cette montagne, entre elle et la Peyra-nère, ou Peygère comme ils l'appellent ici, est une vallée déserte, sombre, entourée de pics aigus et sillonnée de ravins profonds, au fond de laquelle un gave argenté coule bruyamment; c'est là un endroit que j'aime, un de ces endroits qui me font le plus d'impression. Là, plus de cabanes, plus de murs, plus de troupeaux même, seulement la nature et une grande nature. Oh ! je ne puis rendre combien j'aime ces petites vallées désertes, criblées de pierres éboulées, sans végétation, et toujours sombres quoique brûlées par un soleil ardent. Oh ! comme j'aime à regarder pendant des heures ces lieux si tristes et qui parlent tant à mon imagination !
</P>
<P>
Le Monné est une belle montagne, mais il paraît que nous sommes destinés, dans nos ascensions, à être surpris par des orages. Arrivés presque en haut, suants, le tonnerre a commencé à gronder et les nuages à se promener dans tous les sens ; il y en avait qui descendaient, d'autres qui montaient. À travers un rideau de pluie on apercevait des pics neigeux éclairés par le soleil ; rien de plus beau, mais de plus sinistre pour deux voyageurs comme nous qui avions à descendre un escarpement presque à pic et glissant; aussi ne tardâmes-nous pas à descendre, et sitôt arrivés à Cauterets l'orage le plus épouvantable a éclaté, des torrents de pluie et de grêle, et maintenant qu'il est neuf heures il pleut toujours à verse et le tonnerre gronde, tu dois te rappeler avec quelle force.
</P>
<P>
Il y a un monde fou ici; maître Manguin y est, et je suis trop petit garçon pour aller lui faire une visite. Barèges est tellement rempli qu'il y a quelques jours, un jeune homme y étant mort d'une fièvre cérébrale, on vint avant son dernier soupir prendre sa mesure pour faire son cercueil de manière à laisser le plus tôt possible la chambre libre ; et le soir même de sa mort son appartement était habité par une autre personne, enchantée de l'occasion. D'après ce que nous venons de voir ce soir dans le Courrier, les fêtes de Juillet vont être superbes à Paris, et la statue de l'Empereur est placée sur la Colonne ; du reste nous ne savons plus du tout ce que vous faites là-bas, et si on est content ou fâché. Ici il n'y a, ou que des personnes qui ne s'occupent pas de politique, ou des mécontents ; de sorte que nous ne sommes pas du tout au courant.
</P>
<P>
Tu remercieras Sa Majesté de l'avertissement qu'Elle nous donne de ne pas aller en Espagne ; il paraît qu'Elle n'est pas en relations très amicales avec cette puissance.
</P>
<P>
Je suis on ne peut plus sensible au cadeau que M. Fontaine t'a fait; c'est un ouvrage qui doit être fort intéressant et que je verrai avec grand plaisir en revenant à Paris, si Dieu permet que je ne me casse pas la tête d'ici là. Tu diras à M. Fontaine qu'en pensant à moi lorsqu'il t'a donné cet ouvrage, il a dû penser aussi que je serais touché de ce souvenir et que je l'en remercierais bien sincèrement.
</P>
<P>
Il paraît, d'après ce que tu me dis, que la maçonnerie va toujours fort aux Tuileries et que la besogne est toujours pressée. On a dans ce siècle de drôles d'idées, comme celle, par exemple, de vouloir faire en quinze jours ce qui ne peut s'exécuter qu'en six mois. Enfin, pourvu qu'ils ne gâtent pas trop de nos vieilles bonnes choses, c'est tout ce que je demande, et malheureusement ce n'est pas comme cela.
</P>
<P>
Écris-moi de longues lettres à Bagnères-de-Bigorre, tu ne pourras me faire un plus grand plaisir. Si ma tante est à Paris, embrasse-la bien pour moi. Ne m'oublie pas auprès de mes oncles. Lorsque tu verras Mmc Millet, tu pourras lui dire qu'Emile est toujours en bonne santé et tu lui feras mes amitiés.
</P>
<P>
Embrasse bien Adolphe pour moi et donne-moi de ses nouvelles dans tes lettres. Tu diras à M. Chéret que je ne l'oublie pas et que je le regarde toujours comme le plus barbare des hommes.
</P>
<P>
Adieu, porte-toi bien.
</P>
<P>
Ton fils qui t'aime
</P>
<P>
V. Leduc.
</P>
</SEC>
</RECIT>
</BALADE>




