<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Le lac du Lauzon</TITRE>
      </PRESENTATION>
      <RECIT>
      <PHOTO> Le lac du Lauzon, une des petites merveilles du Queyras quand il n'est pas asséché.</PHOTO>
      <P> 
Plus qu'un vallon, Furfande est un alpage du Queyras calcaire. C'est une sorte de plateau vallonné et en pente suspendu au-dessus des gorges du Guil. Divers cols tous plus faciles les uns que les autres y donnent accès : on a l'embarras du choix. Cerise sur le gâteau, un bon marcheur peut les visiter tous dans une journée.
</P>
<P>
L'accès que je préfère est celui des Escoyères (depuis la combe du Queyras, après le pont de Bramousse). Certes, la montée en voiture n'est pas facile, il vaut mieux être à l'aise au volant et disposer d'une petite voiture tant les épingles sont serrées, mais le village et ses alentours forment sans doute l'un des plus beaux sites du Queyras. Quel charme !
 </P>
 <PHOTO>
L'élégant alpage de Furfande. 
</PHOTO>
<P>
Ensuite l'accès au vallon se fait en une heure via le col de la Lauze (400 mètres de dénivelé). Il faut moins d'une heure trente pour monter au col de Furfande (500 mètres de dénivelé), qui ménage une vue superbe sur la vallée d'Arvieux et l'Isoard. Ensuite on peut redescendre vers les Granges de Furfande puis les Chalets et visiter le lac du Lauzon, parfois à sec à l'automne (compter une petite heure depuis le col, 500 mètres de dénivelé). L'endroit est sublime et vaut le détour.
</P>
<P>
Le randonneur peu entraîné redescendra alors (retour en moins d'une heure trente, une longue traversée puis 500 mètres de descente). Le randonneur entraîné peut monter au col Garnier (trois quart d'heures depuis le lac, 280 mètres de dénivelé) puis contourner le Garnier et aller au col du Lauzet via le vallon de la Valette (une heure).
</P>
<PHOTO>Le lac du Lauzet au coucher du soleil. </PHOTO>
<P>
Il ne reste plus qu'à admirer le lac du Lauzet au coucher du soleil et revenir au pas de course jusqu'au parking (deux heures maxi). Le tour complet est une randonnée facile de moins de sept heures. On peut aussi y aller autant de fois que de cols. Bref, beaucoup de possibilités pour un bien petit alpage.
</P>
</RECIT>
</BALADE>