<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Au pied du Mont Ventoux</TITRE>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>St Pierre de Vassol : charmant petit village (440 hab) aux maisons restaurées.</SOUS-TITRE>

         <P>les oliviers et la truffe, la rabasse, diamant noir provençal, sont les spécialités du village.</P>

         <P>à faire : une randonnée à pied vers le village de Crillon-le-Brave et revenir par les vignes.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Crillon-le-Brave : petit village pittoresque (400 hab) avec de belles maisons en pierre, dominant toute la campagne avoisinante avec une vue magnifique sur le Mont Ventoux.</SOUS-TITRE>

         <P>C'est en l'honneur de leur seigneur héroïque Louis de Balbe de Crillon, surnommé aussi "le brave des braves" qu'à la fin du XIXe siècle le Conseil du village décida de dénommer la commune "Crillon le Brave". La statue du capitaine Crillon le Brave vous accueille à l'entrée du village.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>à faire au départ de la Barjaquière : circuit touristique les Gorges de la Nesque, Sault et Roussillon (carte) :</SOUS-TITRE>

         <P>au départ de St Pierre de Vassol, prendre la direction de Mormoiron (chapelle N-D-des-Anges (XVIe), musée archéologique et paléontologique, musée des fossiles, vestiges du Moyen Age), puis Villes-sur-Auzon par la D942 (voir le fronton de l’église).</P>

         <P>Rejoindre Sault par la D1 qui passe au nord des gorges de la Nesque.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Sault :</SOUS-TITRE>

         <P>du latin Saltus - Pays de forêts - fut un important centre d'occupation préhistorique depuis la lointaine époque moustérienne jusqu'au plus récent néolithique.</P>

         <P>A l'époque préromaine, toute la région était occupée par la tribu des Albici/Albiens ou encore Albiques qui tenaient leur nom de Alba - Pays blanc - devenue aujourd'hui "Pays d'Albion". Cette petite ville (1190 hab) est une des étapes importantes de la route de la lavande. Sa situation en bordure du plateau offre de nombreuses possibilités touristiques.</P>

         <P>Enfin ne quittez pas Sault sans avoir goûter ses nougats, macarons et miels de lavande, galettes à la farine du petit epeautre du mont ventoux.... voir liens !</P>

         <P>Prendre la D943, puis, au village de St Jean les Courtois, la D230, petite route très pittoresque qui traverse le plateau de Vaucluse pour rejoindre St Saturnin-d'Apt.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>St Saturnin-d'Apt :</SOUS-TITRE>

         <P>situé face au Luberon sur le versant sud des monts de Vaucluse, ce gros village (2156 hab.) tourné résolument vers le tourisme, est chargé d'histoire.</P>

         <P>à découvrir : vestiges du château et sa chapelle XIème S, les moulins, remparts, portes et tours du XVème S, le prieuré St Pierre d'Agnane, l'ancienne maison templière de St Maurice, les Bories, anciennes maisons de pierres</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Gargas :</SOUS-TITRE>

         <P>entre Roussillon et le Colorado de Rustrel , ce village fait partie de la superbe "route de l'ocre". Les paysages qui entourent Gargas sont magnifiques, au premier plan s'étendent les champs de vigne (A.O.C Côtes du Ventoux) avec au loin les carrières d'ocres qui se détachent des collines peuplées de pins.</P>

         <P>Gargas est le dernier village du Vaucluse à posséder des carrières d'ocre encore en exploitation.</P>

         <P>à découvrir : les bassins de décantation où sont placés les blocs d'ocre avant d'être mis à sécher au soleil et réduits en poudre. les traces d'habitats datant de 6000 ans.</P>

         <P>à visiter : la lustrerie de Régis Mathieu, au hameau des Sauvans, près de Roussillon, dans une ancienne carrière d'ocre.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <P>Rejoindre la D2, route qui relie Gordes à St Saturnin, Lioux, puis la D943 qui remonte sur le plateau de Vaucluse en direction de Sault.</P>

         <P>à la sortie de la combe de la Signalière, vous arrivez au chateau de Javon XVIème Renaissance, ayant gardé un caractère féodal (restauré par le peintre Vayson de Pradenne).</P>

         <P>Quittez la D943 pour la D96 et rejoindre Monnieux, joli petit village calme et tranquille , aux portes des gorges de la Nesque par la D942.</P>

         <P>:Les gorges de la Nesque, sont après celles du Verdon, les plus spectaculaires de Provence, l'une des plus belles percées hydrogéologiques du midi. Un canyon grandiose et sauvage, où se dressent de fantastiques rochers, que l'on découvre depuis la route en surplomb sur le précipice. S'arréter au belvédère du Castelleras face au majestueux Rocher du Cire.</P>

         <P>Rejoindre St Pierre de Vassols et pousser jusqu'à Caromb pour une dégustation de vin au domaine Chaumard...</P>
      </SEC>

      <P>Synthèse du circuit : environ 150 km A/R</P>
   </RECIT>
</BALADE>

