<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Aix-en-Provence</TITRE>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <P>Aix-en-Provence : Il y a plus de 2000 ans, le site d'Entremont situé près de Puyricard dans la banlieue nord d'Aix-en-Provence, était la capitale politique de la Confédération des Celto-ligures de la région méditerranéeenne et possédait une civilisation avancée dont témoignent les fouilles archéologiques (voir Oppidum) et les vestiges exposés au Musée Granet.</P>

      <P>En 122 av. J.C., les romains abandonnent le plateau d'Entremont au profit d'un site où jaillissent des sources : Aquae Sextiae (Les Eaux de Sextius) est née. Située sur l'ancienne voie héracléenne reliant l'Ibérie à l'Etrurie, la ville devient une étape entre l'Italie et l'Espagne et connaît un développement important et s'affirme comme une véritable capitale.</P>

      <P>En 1182, Aix devient résidence des Comtes de Provence et se développe autour de trois axes : le palais comtal, la cathédrale Saint-Sauveur et de nouveaux quartiers artisanaux et marchands et s'étend hors des remparts en fondant de nombreux couvents (ordre des Hospitaliers de Saint Jean de Malte).</P>

      <P>L'université d'Aix-en-Provence voit le jour en 1409, fondée par Louis II d'Anjou. Aix devient un centre de création artistique sous le règne du fils de Louis II, René (1409-1480). Le "bon roi René" épouse en 1454, en seconde noce Jeanne de Laval et lui fait offrir des friandises qui sont devenues célébres, les fameux calissons (di calin saoun ou calins). En 1481 la Provence est rattachée au Royaume de France mais refuse la politique centralisatrice. Il faudra attendre deux siècles et Louis XIV pour que Aix s'organise et se dynamise autour du pouvoir, franchisse les limites médiévales de la ville.</P>

      <P>Aujourd'hui, Aix-en-Provence a su préserver la richesse de son patrimoine tout en s'ouvrant à la modernité (voir le quartier Sextius Mirabeau).</P>

      <P>à voir / à visiter / à faire :</P>

      <P>
         <LISTE>
            <ITEM>Fondation Vasarely</ITEM>

            <ITEM>Fondation Saint John Perse</ITEM>

            <ITEM>Musée Cezanne</ITEM>

            <ITEM>Cité du livre</ITEM>

            <ITEM>L'Oustau de Prouvènço, bastide XVIIIe implantée au coeur du Parc Jourdan.</ITEM>

            <ITEM>le Ballet Preljocaj</ITEM>

            <ITEM>le théâtre du Jeu de Paume</ITEM>
         </LISTE>
      </P>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>les randonnées : plusieurs circuits possibles dans le massif de la montagne Sainte Victoire.</SOUS-TITRE>

         <P>Pour une randonnée de 5 à 6h, rejoindre le parking situé près du lac du Bimont (D10 au départ d'Aix-en-Provence en direction de Vauvenargues, au lieu dit St Marc Jaumegarde, prendre sur la droite la D10f qui mène au barrage).</P>

         <P>L'itinéraire vous conduira au Pic de Provence par le sentier Imoucha en 3 + 2 h</P>

         <P>(voir carte ou photo itinéraire vue d'avion )</P>

         <P>Traverser le barrage et prendre immédiatement à gauche, le sentier balisé bleu. Vous suivez les rives du barrage jusqu'à la côte 351. Compter 30'</P>

         <P>Le sentier Imoucha s'élève progressivement en suivant l'arète jusqu'à la côte 472 (point de repère, vous passez sous une ligne à haute tension), puis la piste devient un peu plus rocheuse jusqu'à la borne 595. Vous dominez la barre rocheuse des Costes Chaudes. Gardez toujours les repères bleus. Compter 1h15 environ.</P>

         <P>Suivre l'arête jusqu'à la côte 686 pour arriver au pas de l'escalette (en 30'). Plusieurs pistes redescend directement sur le plateau en contre bas. Continuer à suivre les balises bleues en suivant la barre rocheuse.</P>

         <P>LA la côte 767, au pas des moines, vous avez le Prieuré en point de vue, que vous atteignez en 30'.</P>

         <P>Cet endroit est magnifique, il offre un cadre protégé exceptionnel avec une vue superbe sur le Devençon et la barre du Cengle, quelques 500 m plus bas.</P>

         <P>Le sentier balisé blanc rouge (vous avez rejoint un bout du GR9 monte sur la barre rocheuse juqu'au sommet de la croix de Provence (946m) en 15' environ.</P>

         <P>Pour redescendre, vous pouvez reprendre le même chemin ou prendre à la borne 595, une sente qui descend à gauche en direction des Roques Hautes, puis bifurque plein ouest pour rejoindre le barrage.</P>

         <PHOTO>à regarder : photo escapade provence et montagne sainte victoire</PHOTO>
      </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>

