<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Drôme</TITRE>

      <DESCRIPTION>
         <P>Ah la Drôme, des souvenirs de mes vacances d'enfant, dans le midi moins le quart de la France, où Putain, con, couillon ne sont pas des gros mots, mais de la ponctuation, ce que mes institutrices bruxelloises d'il y a 35 ans (déjà) avaient du mal à accepter quand je revenais après deux mois de vacances avec une manière de parler peu commune pour elles.</P>

         <P>Nous avons profité de notre nouvelle RT pour entreprendre notre premier vrai long voyage dans cette région, alliant le plaisir des petites routes bien agréables, pleines de virolos, aux paysages somptueux.</P>

         <P>Sans oublier, bien sûr quelques spécialités locales, la clairette de Die, le vin de Chatillon en diois, la pogne de Romans, et les ravioles de Royans</P>
      </DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>01. Au sources de la Drôme</SOUS-TITRE>

         <P>Première balade, premiers cols de notre courte existence de motards. Cet itinéraire, et d'autres encore nous à été inspiré par Drome Tourisme</P>

         <P>En composant ce site, je regrette d'avoir pris si peu de photos lors de notre balade dans le 26. C'est promis nos futures balades seront plus étoffées en souvenirs graphiques. Premier jour donc, nous commencons par les gorges des gats.</P>

         <P>Les gorges de gats offre un avant gout du Vercors, avec ses tunnels creusés dans la roche. Avant que la route soit réalisée en 1865, il fallait passer plusieurs gués pour remonter ce défilé. Son nom vient d’ailleurs du mot « gayer » (passer un gué).</P>

         <P>La gorge affluente du Rio Sourd, est un véritable coup de sabre de quelques mètres à peine.</P>

         <P>Le col de Grimone (1318 m) fut notre premier col, il est relativement court et pas trop technique. La principale difficulté est que tous les virages sont totalement masqués et qu'il est quasi impossible de savoir si l'on arrive sur une épingle à cheveux ou sur un virage léger.</P>

         <P>Pendant la descente du col, il ne faut pas hésiter à s'arrêter pour admirer le paysage</P>

         <P>La Drôme , c'est essentiellement ça, des paysages superbes,</P>

         <PHOTO>Rémuzat en Drôme provencale</PHOTO>

         <P>Le Claps de Luc en Diois - A deux kilomètres au Sud de LUC EN DIOIS, en direction du Col de Cabre, les visiteurs ne peuvent être que surpris par l'amoncellement gigantesque et chaotique de rochers qui s'offrent à eux. C'est le site, en voie de classement, du Claps. Du patois Clapas, amas de pierres. En 1442, une assise se détacha du flanc sud du Pic de Luc. En glissant, elle vint heurter en aval un éperon calcaire, se divisa, se brisa en blocs énormes et barra la Drôme en deux points. Ainsi se forma an amont le Grand Lac (5 kms de long environ) et en aval, le Petit Lac.</P>

         <P>Le Claps est maintenant aménagé, vous trouverez une buvette, vous aurez la possibilité de vous baigner, ou pour les amateurs de faire de l'escalade. Plusieurs voies ont été aménagées. Un peu plus haut, n'oubliez pas d'aller voir le saut de la drome, nous n'avons pas de photos car vu la sécheresse de l'année 2003, la cascade paraissait bien triste.</P>

         <P>De retour à Chatillon nous voilà chez KIKI, place de la mairie. Kiki est un personnage haut en couleurs qui gagne vraiment à être connu. N'hésitez pas à aller gouter son jus de pommes ou son jus de poires. Et surtout , pour les jolies demoiselles, ne vous offusquez pas s'il veux vous prendre en photo.</P>

         <P>Juste en face le bar de la mairie, qui est aussi le petit hôtel ou nous logions. Véronique et Christophe seront ravis de vous recevoir, Si Véronique fait la cuisine, n'hésitez pas , c'est exquis et pas cher. Quand vous passez par là, dites-leur que vous venez de notre part (les Belges de Luxembourg)</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>02. Le Vercors</SOUS-TITRE>

         <P>Véritable citadelle naturelle de calcaire, le Parc naturel régional du Vercors s'étend sur 186 000 hectares entre la vallée de l'Isère au nord et le Diois au sud. L'eau a taillé dans ses falaises des gorges profondes, des cirques majestueux, des grottes et des gouffres parmi les plus célèbres d'Europe. Plateaux boisés et vallons modelés par l'agriculture abritent une faune et une flore remarquables.</P>

         <P>Si vous ne devez passer q'une journée dans la région, c'est vraiment cette balade qu'il faut faire : au programme, le col de Rousset, les petits goulets, les grands goulets, la route de Combe-Laval et le col de la machine. Des virages en veux-tu, en voilà, des routes superbes, et des paysages somptueux. Cet itinéraire aussi nous à été inspiré par Drome Tourisme</P>

         <P>Après avoir traversé Die, nous partons à l'assaut de col de Rousset, une fois encore les paysages sont magnifiques</P>

         <P>La montée du col de Rousset, néanmoins, c'est du retour dans la descente que je garde le souvenir le plus marquant de notre périple. Me suis-je pris pour Valentino Rossi ? je ne crois pas, néanmoins en pleine épingle à cheveux, Carine a pensé que nous penchions un peu trop, et s'est redressée d'un coup: Résultat, nous sommes partis tout droit. Eh bien je peux vous affirmer une chose : une RT ça freine vachement bien.</P>

         <P>La chaleur de cet été nous impose des haltes fréquentes, il fait chaud,et on a très soif</P>

         <P>Col de Rousset: 1254 metres. Juste après le tunnel, Le site de ski et de randonnées est très beau avec ses 25 pistes : 2 pistes noires, 5 pistes rouges, 18 pistes bleues et vertes et 35 KM de pistes balisées et damnées pour le ski de fond, 3 itinéraires sécurisés pour les piétons et les raquettes au départ du plateau de Beurre et son parc naturel de 175 000 hectares dont 2800 kilomètres de sentier balisé. Bien entendu, tout est prévu pour y accueillir les touristes, hôtels, restaurants etc...</P>

         <PHOTO>Point de vue au sommet du col</PHOTO>

         <PHOTO>On est donc passé par là ?</PHOTO>

         <P>Les Grands Goulets : Route prestigieuse, elle fait la notoriété du Vercors depuis son achèvement en 1854 après des années de haute lutte assurée par des « ouvriers volants », poseurs de mines et pendulant à bout de corde afin de s’éloigner des explosions. Un effort surhumain pour sortir le Vercors de son isolement et offrir ainsi un débouché à l’économie locale.</P>

         <P>Haut lieu de la résistance. Le Vercors, visible de très loin, depuis les portes de Lyon, ressemble à une forteresse naturelle de soixante kilomètres de long sur trente de large. Les résistants s'y sentent à l'abri de la répression qui sévit dans la région.</P>

         <P>Pour ceux qui auraient la malchance di visiter cette région en voiture, sachez qu'il est presqu'impossible de s'arrêter dans les grands goulets. C'est pour ce genre de raisons que nous sommes des touristes à moto.</P>

         <P>La route a été taillée dans la roche, et le soleil ne pénètre jamais dans le défilé du Grands Goulets, moussu et humide. On a l'impression d'entrer dans une grotte</P>

         <PHOTO>Et au milieu coule une rivière</PHOTO>

         <P>Malgré l'altitude, la température frôle encore les 40 degrés. Et il est heureus que ces routes du vercors soient presque toujours à l'ombre.</P>

         <P>Combe Laval : A faire pâlir les visiteurs du plat pays ! La plus spectaculaire et la plus élevée du Vercors. Et même si vous êtes toujours partant pour une petite arsouille, la beauté du paysage vous poussera à rouler lentement. Surtout que les automobilistes ont une méchante tendance à rouler au milieu de la route étroite</P>

         <P>On s'arrête, on retire la veste et on boit, il fait toujours aussi chaud.</P>

         <PHOTO>Ne te cache pas, Carine, je veux que tu sois sur la photo.</PHOTO>

         <P>Combe Laval est célèbre pour son tracé taillé à même la falaise et pour un cirque grandiose dominant le Royans. La promenade est vertigineuse, taillée en étroite corniche dans la roche, franchissant plusieurs tunnels et s’appuyant sur des tabliers métalliques.</P>

         <PHOTO>Paysages somptueux du Vercors</PHOTO>

         <PHOTO>La route est à flan de montagne, la preuve par l'image</PHOTO>

         <P>La route se termine au col de la machine à 1015 mètres ensuite la route de lente, magnifique également</P>

         <P>De retour à Chatillon, place de la mairie, la fontaine donne une eau fraîche excellente à boire, surtout par les températures ambiantes</P>

         <PHOTO>Un bon repas au café de la mairie</PHOTO>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>03. Balade érotique ?</SOUS-TITRE>

         <P>Une belle balade très fatigante : Au menu quelques lieux bizarres : les gorges d'Omblèze (avec un L), les chutes de la pissoire, et le moulin de la pipe. Ca laisse rêveur. Mais pour les courageux, il faut voir au moins une fois les chutes de la Druise.</P>

         <P>La Gervanne, née au pied du col de la Bataille, serpente parmi les buis et les frênes. Elles est encadrée par deux falaises abruptes dressées dans un défi statufié. Marquées par la présence à leur entrée sud, du Moulin de la Pipe, les Gorges d’Omblèze séduisent par leur caractère minéral où l’eau et la roche se jouent l’une de l’autre dans un duel aux riches conséquences.</P>

         <PHOTO>Bon , OK, c'est facile, mais bon, il fallait la faire cette photo.</PHOTO>

         <P>Ceci dit la chute de la pissoire est surtout connue pour son nom. Elle doit faire 80 cm de haut à tout casser et, vu la sécheresse ambiante, on y voit qu'un petit filet d'eau.</P>

         <P>Après avoir poussé une pointe jusqu'à Omblèze, nous revenons sur nos pas, au Moulin de la pipe, en prenant à gauche au moulin de la pipe, on monte vers le parking des chutes de la Druize, tout en profitant toujours du paysage.</P>

         <P>Un sentier que vous descendrez en 20 minutes et que vous remonterez en 45 minutes vous conduit en haut et aussi en bas de la Chute de la Druise qui fait 72 m de hauteur.</P>

         <P>L'eau est fraîche, et il fait toujours aussi chaud. On retire les bottes et plouf ...</P>

         <P>Un sentier mène vers l'aval, petite promenade bucolique</P>

         <P>Il est temps de remonter, 45 minutes d'ascension. Hélas arrivé en haut , au moment de remonter sur la moto, un énorme orage éclate. Le temps de redscendre vers le moulin de la pipe, 1 km et demi plus bas, nous étions trempé au point d'aller tordre nos sous-vêtements aux toilettes. L'accueil fut, malgré les litres d'eau que nous emenions , excellent.</P>

         <P>1 heure plus tard, plus ou moins sec, nous avons quitté le moulin de la pipe pour rentre par le col de la croix (745 mètres)</P>

         <PHOTO>Toujours des superbes paysages.</PHOTO>

         <P>Mais ce que nous retiendrons du col de la croix, c'est cet arbre mangeur de panneau</P>

         <P>Le bon plan : Le moulin de la pipe. Dans le cadre d’un ancien moulin restauré avec goût et originalité vous trouverez un bar, un restaurant, une cuisine traditionnelle avec des produits du terroir, des gîtes, des chambres d’hôtes, des meublés et des chambres d’hôtel pour une capacité totale de 53 lits. En outre, l’auberge du Moulin de la Pipe existant depuis 1918, est répertoriée comme café historique européen. C’est le lieu idéal pour une réunion de famille, une soirée entre amis, une dégustation de vin, un mariage, un anniversaire ou un séminaire, une soirée DJ ou un concert.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>04. Incursion en Drôme provencale</SOUS-TITRE>

         <P>Pour cette balade, pas mal de petits cols, toujours des routes superbe, mais malheureusement peu de photos.</P>

         <PHOTO>Eh oui,nous n'avions pas encore de GPS sur la moto à cette époque là</PHOTO>

         <P>Un petit arrêt dans le col de Pennes</P>

         <PHOTO>Col de Pennes : toujours des paysages splendides</PHOTO>

         <PHOTO>Encore une vue du Col de Pennes</PHOTO>

         <PHOTO>Et voilà le sommet : 1040 mètres</PHOTO>

         <P>Nous longeons la Roanne en direction de Saint-Nazaire le désert. Le panneau ne ment pas, mais est-il vraiment nécessaire ? Dès que l'on quitte les grands axes de la Drôme, il y a parout des villages et des paysages</P>

         <P>Même si la photo est nulle, Saint-Nazaire le désert est un superbe village avec une fontaine qui donne de l'eau presque glacée. Ca fait un bien fou.</P>

         <P>Quelques heures plus tard, mais sans avoir pris de photos, bien que tout le parcours ait été intéressant, nous arrivons au sommet du col de la chaudière. Je retiendrai surtout mon passage à Nyons, voilà bien une petite ville ou j'aimerais prendre ma retraite</P>

         <PHOTO>Une dernière photo avant de rentrer</PHOTO>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>05. Le palais idéal du facteur Cheval</SOUS-TITRE>

         <P>oseph Ferdinand Cheval, plus connu sous le nom de Ferdinand Cheval et plus encore sous le surnom du facteur Cheval, était un facteur français qui passa 33 ans de sa vie à édifier un « Palais idéal » et 8 années supplémentaires à bâtir son propre tombeau, tous deux considérés comme des chefs-d'œuvre de l'art naïf. Ce monument de 26 mètres sur 14 et haut de 10 mètres est un véritable délire construit à partir des pierres récupérées lors de ses tournées par Ferdinand Cheval</P>

         <P>Selon ses souvenirs, en avril 1879, durant l'une de ses tournées, son pied buta contre une pierre, manquant de le faire tomber sur le chemin. Son œil ayant été attiré par la forme curieuse de la pierre, il la ramassa et la glissa dans l'une de ses poches avec l'intention de la regarder plus tard à tête reposée. Dès le lendemain, repassant au même lieu, il constatait la présence d'autres pierres ayant des formes encore plus singulières et, à son goût, plus belles que celle qu'il avait trouvée la veille. Il se fit alors la réflexion que, puisque la nature pouvait « faire de la sculpture », il pourrait très bien lui-même, fort de ses longues rêveries préparatoires, se faire architecte et maître d'œuvre et ouvrier dans la construction d'un « Palais idéal ».</P>

         <P>Durant les 33 années qui suivirent, Ferdinand Cheval ne cessa de ramasser des pierres durant sa tournée quotidienne, les portant d'abord dans ses poches, puis se munissant d'un panier voire d'une brouette en certaines occasions. Revenu à son domicile, il passait de longues heures à la mise en œuvre de son rêve, travaillant même de nuit à la lueur d'une lampe à pétrole. Il était à l'époque considéré comme un excentrique par les gens du cru, qui ne disposaient pas de la vision d'ensemble qu'avait l'architecte.</P>

         <P>André Malraux a déclaré qu'il considérait le Palais idéal comme « le seul représentant en architecture de l'art naïf ».</P>

         <P>Ferdinand Cheval acheva la construction du Palais idéal en 1912. Le Palais idéal du facteur Cheval » a été classé au titre des monuments historiques</P>

         <P>"Je n'étais pas un bâtisseur, je n'avais jamais tenu de truelle de maçon, je n'étais pas sculpteur. J'ignorais tout du ciseau : sans parler de l'architecture, un domaine où mon ignorance était totale."</P>

         <PHOTO>Les trois géants : César, Vercingétorix, Archimède .</PHOTO>

         <P>Las ! Devant l’interdiction d’y être inhumé, le facteur Cheval a repris la truelle pour ériger son "Tombeau du silence et du repos sans fin" dans le cimetière communal.</P>

         <P>1879-1912 : 10 mille journées. 93 mille heures. 33 ans d’épreuves. Plus opiniâtre que moi se mette à l’oeuvre (Ferdinand Cheval)</P>

         <PHOTO>Le tombeau du facteur Cheval au cimetière communal de Hauterives</PHOTO>

         <PHOTO>Voilà le resultat de rouler avec des gants ouverts en pleine canicule.</PHOTO>
      </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>

