<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Maurienne</TITRE>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Grand Chatelard</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude : 2143m</ITEM>

               <ITEM>Départ : Saint Jean de Maurienne</ITEM>

               <ITEM>Durée : Environ 7h00</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Le départ se situe à coté d'une petite église derrière l'hôpital. Suivre le panneau indiquant Jarrier. A peu près 1 heure de montée à travers les bois, vous ne faites que traverser la route. Vous traversez ensuite la commune de Jarrier direction les chambaux tout en haut du village sur la gauche. Encore 1 heure pour ce passage. Ensuite, vous prenez une piste en terre qui va vous faire passer devant plusieurs petits chalets.</P>

         <P>La première partie difficile se situe après le dernier chalet. En effet, vous allez marcher sur un petit sentier escarpé menant au col de Cochemin. De ce col, vous pouvez observer la vallée des Arves, celle des Villards. Le Mont Charvin et les Aiguilles d'Arves vous font face. Et déjà 3h30 de marche. Prendre sur votre gauche vers votre point d'arrivée : Le grand Chatelard. après 10 minutes de grosse montée, vous traversez un plateau ressemblant à un vaste champ de cailloux de toute beauté durant 45 min. Pause casse-croûte au milieu d'un panorama magnifique vous faisant découvrir le Mont Blanc et le glacier de l'étendart. Vous pouvez aussi observer la vallée de la Maurienne sur environ 40 km.</P>

         <P>Pour la descente, vous allez vous diriger vers l'antenne à coté du chalet et emprunter le petit sentier à votre droite. Le début de la descente est assez raide. Attention! Au bout d'une cinquantaine de mètres, vous avez 2 possibilités de descente : sur votre gauche vous pourrez longer les crêtes mais le danger existe. A droite, le chemin est tranquille et débouche rapidement sur de grands paturages où les deux chemins se rejoignent, d'ailleurs. Vous voyez maintenant la forêt du Sapey à gauche et le village de Jarrier à droite que vous devez rejoindre. En été vous verrez beaucoup de myrtilles sur les bords du sentier. A partir du village, l'itinéraire est le même qu'à l'aller jusqu'à Saint Jean de Maurienne. Après 7 heures de marche, la boucle est bouclée.</P>

         <P>Difficulté : 5/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Alternance de passages modérés et difficiles.</ITEM>

               <ITEM>Longue marche, mais il y a moyen de faire la boucle en partant de Jarrier gagnant ainsi 2 heures.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Interêt : 6/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Malgré sa faible altitude, le Grand Chatelard offre un panorama digne de certains plus hauts sommets.</ITEM>

               <ITEM>Variété du paysage</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Grand Peron des Encombres</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude : 2825m</ITEM>

               <ITEM>Départ : La Saussaz</ITEM>

               <ITEM>Durée : Environ 6h00</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Sur la RN6 en direction de Saint Michel de Maurienne, prendre la sortie qui mène à la commune de Saint Martin sur la Porte puis suivre les directions du hameau de la Porte ensuite de La Saussaz. Après environ une heure de route vous voilà arrivés au départ de votre randonnée qui vous conduira au Grand Perron des Encombres. La premier partie de cette randonnée est assez tranquille et vous mène au Petit Col des Encombres. Sur le chemin vous passerez à coté du petite cascade fort jolie, vous rencontrerez quelques promeneurs ( car le Grand Perron est un itinéraire relativement fréquenté). Tout au long du sentier, vous pourrez observer des crêtes sur votre droite d'où vous pourrez entendre les sifflements de quelques marmottes.</P>

         <P>Au col vous pourrez profiter d'une vue plongeante sur la vallée de Belleville (où se trouve la station de Val Thorens) ainsi que sur le Mont Blanc. Vous prenez ensuite le chemin de gauche qui vous mène au Grand Perron : c'est la partie la plus difficile, vous allez vous élever de 500m de dénivelé en à peu prés 2 heures passant devant de très belles cheminées de pierres. Il y a aussi de très jolies fleurs à admirer (mais surtout à ne pas cueillir). Le massif des Encombres est très imposant et vous vous sentirez tout petit à ses cotés. Le sommet se dresse devant vous : si proche et pourtant si loin, il vous accompagnera jusqu'à l'arrivée. Le sentier est de plus en plus raide et le paysage de plus en plus beau au fur et à mesure que vous prenez de l'altitude. Mais l'effort en vaut la peine, car à 2900m le panorama promet d'être très joli. Plus que quelques centaines de mètres avant l'arrivée, une main courante (corde qui vous permet de s'accrocher dans les passages difficiles) est accrochée à la roche. La fin est particulièrement difficile.</P>

         <P>Au sommet, c'est magnifique vous vous retrouvez au dessus de la vallée de la Maurienne et de celle de Belleville. Des monts enneigés à perte de vue , les plus hauts sommets des Alpes françaises sous les yeux tels que le Mont Blanc dans toute sa splendeur, le glacier de l'étendart, le grand Chatelard en dessous de nous. Amateurs de photo : lâchez-vous! Une table d'orientation vous situe dans tout cet espace. Mais hélas, il faut songer à descendre si vous regarder sur une carte vous pourrez voir un autre chemin qui amène au petit col des encombres. Ce sentier est aussi très joli et permet de varier l'itinéraire. A l'aller comme au retour n'hésitez pas à regarder les panneaux donnant des informations relatives au massif des Encombres : très instructif.</P>

         <P>Difficulté : 6/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>La randonnée n'est pas très longue mais la deuxieme partie entre le col et le sommet est bien pentue.</ITEM>

               <ITEM>Les 100 derniers mètres sont interminables !!</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Interêt : 7/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Le paysage ne varie pas énormement tout au long de la rando mais vaut le coup d'être vu.</ITEM>

               <ITEM>Le panorama est tout simplement magnifique!</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Grand Arc</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude : 2484m</ITEM>

               <ITEM>Départ : Lieulevé</ITEM>

               <ITEM>Durée : Environ 8h00</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Le grand Arc se situe à l'intersection des vallées de la Tarentaise et celle de la Maurienne. Il domine les Combes de Savoie, étant visible de Chambéry et d'Albertville les deux villes principales de la Savoie. Il est accessible à partir du village d'Aiguebelle, en bord de RN6. Prendre direction Randens puis Argentine. Prendre enfin la route du village de Montsapey à gauche sur un croisement. Des panneaux indiquent clairement la marche à suivre. La route passe dans la forêt jusqu'au hameau. Vous devrez vous diriger après Montsapey vers le hameau de Lieulever qui sera le départ de votre randonnée. L'itinéraire est bien indiqué de plus vous risquez de rencontrer quelques véhicules sur la route car la ballade du grand arc et relativement fréquentée.</P>

         <P>La première portion qui va vous conduire au lac noir est relativement douce, vous traverserez de la forêt (ce qui est agréable pour commencer lorsqu'il fait chaud). Mais rapidement, les sapins vont laisser place au pâturages et au prairies, laissant découvrir autour de vous tout un arc de montagnes dont le Grand Arc est le deuxième point culminant de cette chaîne à la même hauteur que le Mont Bellachat juste derrière la Pointe de Combe Bronsin (2499m). Le lac se situe en contrebas de ces crêtes à 2014m ; vous pourrez y faire une halte pour manger car le paysage est magnifique (et c'est un bon coin sieste !!). Le grand Arc se trouve encore à une bonne heure de marche, il sera utile de reprendre quelques forces pour la deuxieme partie.</P>

         <P>La suite s'annonce plus difficile, en effet, avant de profiter d'une formidable vue, il va falloir transiter par le petit arc situé à 2357m. Pour cela, vous devrez rejoindre la crête qui se trouve tout de suite à gauche du lac. A partit de ce moment la montée est plus difficile, et s'effectue sur un petit sentier qui vous fait rapidement franchir les paliers d'altitude jusqu'au petit arc. Le sentier se radoucit dans cette partie intermédiaire qui vous laisse voir au dessus de vous le grand Arc. La dernière montée est bien plus corsée que le reste de la randonnée. Les vingts dernières minutes vont vous faire monter de 150m de dénivelé en, à peine, 400m de distance. Mais le paysage qui se dresse devant vous est merveilleux laissant place ainsi à toute l'entrée des vallées de la Maurienne et de la Tarentaise. Ainsi que les massifs alpins : les Belledonnes, les Bauges, la Chartreuse, le beaufortain, et le Mont Blanc bien sûr.</P>

         <P>Difficulté : 6/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Même s'il n'est pas très haut perché, le Grand Arc est tout de même une bonne randonnée tant au niveau de la durée que par son intensité.</ITEM>

               <ITEM>Une pause au lac permet de diviser l'effort.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Interêt : 7/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Le panorama est vraiment magnifique, le Grand Arc est ce qu'on peut appeler un "carrefour alpin" c'est à dire que de part son emplacement dégagé, il permet de dominer une partie significative des Alpes.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Les trois lacs</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude : 2866m</ITEM>

               <ITEM>Départ : Col de la croix de fer</ITEM>

               <ITEM>Durée : Environ 7h00</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>A Saint Jean de Maurienne, prendre direction vallée des Arves, puis Col de la Croix de Fer, départ de la randonnée. En été, vous verrez beaucoup de véhicules à vos cotés car le glacier de l'Etendart est une ballade très fréquentée. La première partie s'effectue sur une piste de terre que vous emprunterez pendant à peu près 1 heure, et qui vous mènera au refuge de l'Etendart et au premier des trois lacs qui décorent le chemin vers votre objectif, qui est le pied du glacier. Vous pourrez rencontrer beaucoup de monde sur cette piste car la ballade est jolie et ne présente aucune difficulté. Si vous faites attention, vous entendrez le sifflement des marmottes dans les prairies environnantes.</P>

         <P>Le refuge de l'Etendart est l'objectif de beaucoup des promeneurs que vous rencontrerez, mais il est aussi le point intermédiaire des randonneurs en route pour le glacier et le pic de l'Etendart. L'ambiance y est chaleureuse et le paysage est somptueux. Le refuge se situe sur les bords du premier lac du circuit : le lac Bramant ou grand lac. Cela peut être un très bon lieu de pique nique, vous pourrez voir quelques courageux qui se baignent malgré la température de l'eau ( environ 10°C ). Tout le long du chemin vous pourrez contempler le glacier qui se dresse devant vous, indiquant ainsi la route à suivre. A la hauteur du premier lac le panorama est déjà bien dégagé laissant voir ainsi, les Aiguilles d'Arves, le Mont Blanc et une multitude de sommets autour de vous.</P>

         <P>Le deuxième lac appelé lac blanc est situé juste au dessus du grand lac. Bien qu'un petit peu plus petit que le premier lac, il reste cependant de bonne taille. Vous pouvez observer nombre de petits ruisseaux s'y jeter ; les trous de marmottes sont aussi nombreux dans ses alentours. Le troisième lac quand, à lui s'est fortement asséché ces dernières années ne laissant que des traces d'eau en contrebas du glacier. Arrivée maintenant au pied du glacier qui a quand même bien reculé suite au réchauffement du climat. Le pic de l'Etendart se dresse devant vous légerement sur votre droite, du haut de ses 3462m. Pour l'atteindre, il vous faudra un peu plus d'équipement (cordes notamment ). Mais la vue est déjà très appréciable au départ du glacier. La montée dure environ 4h00 rajoutez à cela 3h00 de descente et vous voilà de retour des images pleins la tête.</P>

         <P>Difficulté : 5/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>La randonnée ne présente aucune difficulté majeure et selon sa condition physique on a plusieurs choix de ballade (refuge, pied du glacier ou pic de l'Etendart).</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Interêt : 6/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Le paysage est joli du dédut à la fin, vous pouvez voir votre progression en altitude de maniere visuelle grâce aux massifs environnants.</ITEM>

               <ITEM>Le glacier, même s'il à diminué dans sa superficie, reste imposant culminant à près de 3500m.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Pointe du mont du fût (Maurienne)</SOUS-TITRE>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Altitude : 2824m</ITEM>

               <ITEM>Départ : Hameau du loup</ITEM>

               <ITEM>Durée : Environ 6h00</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Sur la RN6 s'arrêter à la hauteur du village de La Chambre puis prendre la direction du col de la Madeleine. Tourner ensuite sur la droite vers le village de Montaimont puis celui de Bonvillard. Enfin continuer en direction du Lac de Loup et s'arrêter à la première intersection à coté du hameau "Le Loup". Le début de la rando est assez doux et vous fait traverser deux rivières et un petit bois, il n'y a aucune difficulté particulière. Vous gravirez environ 900m de dénivelé en à peu près deux heures ce qui est quand même pas mal. Vous verrez aussi quelques ruines d'une autre époque et passerez par des combes qui se transforment en couloir à avalanches en hiver. Peu à peu, les prairies laissent place à un pierrier et le chemin se fait un peu plus difficile, et ce, jusqu'à la fin de la première partie de la ballade qui vous conduit au Col de Valbuche, ancien lieu de passage entre la Maurienne et la Tarentaise.</P>

         <P>A partir du col, vous prendrez à gauche en direction de la Pointe de Valbuche. Cette partie est particulièrement difficile. En effet, vous franchirez 250m de dénivelé sur à peine la moitié d'un kilomètre!! Toute cette partie de la rando ne se trouve plus en Maurienne mais dans la vallée de Belleville en Tarentaise. Une fois arrivé sur la pointe vous pourrez dominer les deux vallées. Les montagnes environnantes forment un immense arc de cercle dont vous faites partie. Vous pourrez aussi voir au loin votre objectif de la journée : le Mont du Fût. Et comme presque toujours à cette altitude, le Mont Blanc se dresse maintenant face à vous si la météo le lui permet bien sur. Plusieurs petits lacs font aussi partie de ce paysage ; leur nombre varie en fonction du climat : en effet, beaucoup se forment lors de la fonte des neiges et après de fortes précipitations.</P>

         <P>La suite de la ballade vous fera longer les crêtes jusqu'à la point du Mont du Fut en passant par Le Mollard des Boeufs, d'où vous commencez à voir la croix signifiant l'arrivée. Pas d'énormes difficultés mais un paysage magnifique. Cette partie marque aussi le retour sur le territoire de la Maurienne. La dernière montée jusqu'à la pointe est un peu corsée mais rien d'insurmontable. Il est fréquent de rencontrer des névés ( plaques de neige isolées mais persistant l'été ) au coeur des crevasses. Il n'existe aucune alternative de sentier pour la descente, par contre il est tout à fait possible de continuer les crêtes jusqu'au Cheval noir qui domine le col de la Madeleine.</P>

         <P>Difficulté : 6/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>Deux parties difficiles : après le col de Valbuche et la montée vous faisant arriver a la point du Mont du fut.</ITEM>

               <ITEM>Faire attention à vos chevilles sur les crêtes.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>

         <P>Interêt : 5/10</P>

         <P>
            <LISTE>
               <ITEM>La premiere partie est très buccolique, vous pourrez rencontrer des troupeaux de moutons.</ITEM>

               <ITEM>Le chemin des crêtes vaut la peine d'être vu.</ITEM>
            </LISTE>
         </P>
      </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>

