<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Algérie</TITRE>

      <AUTEUR>Rana Haddad</AUTEUR>
	  
	  <DATE></DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Alger</SOUS-TITRE>

		 <P>Alger, el Djazair, un matin de juin. L'avion d'Air Algérie en provenance de Beyrouth s'est posé à  l'aube. Vers six heures. Ou sept.  Six ou Sept ? On ne sait plus à  quel fuseau horaire Alger s'est accrochée. </P>
		 
		 <P>En route, il y a des embouteillages. Toujours ' presque toujours - des embouteillages, nous dit-on. Et quand il n'y en a pas, les automobilistes conduisent comme des fous. Pierre, assis devant, panique. Aaaah, la voiture, là ! Aaaah, le camion ! Aaaah le type qui traverse la rue! Les routes sont en pente et toutes arrondies. On monte, on descend, on tourne, on remonte, on tourne, on se retourne et on redescend. Des montagnes russes. </P>
		 
		 <P>Quelle image avoir d'Alger? Au milieu du XIXe siècle, c'était celle que véhiculaient les peintres orientalistes dans le sillage de Delacroix et de ses Femmes d'Alger. Volupté sirupeuse et fantasmes charnels galvaudés par l'occident. Certes, ce que Delacroix a peint était bien réel, puisqu'il en a été spectateur. Le problème est que le harem, par essence, clos et privé, est sorti au grand jour pour être érigé au statut de carte postale, voire de landmark. Mais les odalisques se sont effacées avec les déboires de la colonisation. Elles ont été remplacées, à  la fin du XXe siècle, par les barbus et Alger est devenue synonyme d'intégrisme religieux et de terrorisme aveugle. Un peu comme Kaboul et plus tard Bagdad. Entre-temps, il y aura eu cent trente ans de colonisation française, une guerre d'indépendance, et trente ans de tergiversations entre autoritarisme, socialisme et arabité. </P>
		 
		 <P>Le regard est brouillé. Brouillé par l'intensité de la lumière, si forte qu'on ne voit plus rien. Dès le premier contact, on comprend pourquoi Meursault, héros ' ou plutôt antihéros ' de l'Etranger de Camus commet un crime à  cause du soleil. Est-ce son intensité? Mais pourquoi le soleil serait-il plus fort ici qu'ailleurs? Ou cette manie qu'ils ont de peindre les immeubles en blanc? Alger la blanche, un gigantesque réflecteur. C'est drôle, mais Tunis, aussi qualifiée de '«blanche'» ne fait pas aussi mal aux yeux. </P>
		 
		 <P>Et pourtant c'est Paris! Paris avec le soleil, la mer et les palmiers. Mais Paris quand même, avec les immeubles haussmanniens et les grands boulevards plantés d'arbres et de panneaux de signalétique, avec les mêmes plaques de rues bleues qui, sous cette latitude, sont encore plus kitsch. Aux carrefours, des agents de circulation au féminin font respecter l'ordre. Jupe aux genoux, uniforme impeccable, elles assurent leur rôle avec autorité et professionnalisme. Après tout ce que l'on a entendu au sujet de l'islamisme, leur présence est, pour le voyageur qui débarque, un signe de normalité. C'est comme en Europe. </P>
		 
		 <P>Après une semaine à  Alger, cette image de Paris colle toujours,  A regarder de près, on est pourtant très loin de Paris. Alger est une ville arabe. Paris aussi, enfin, presque. Du moins Barbès. Il y a peut être des femmes policiers à  Alger mais il y a aussi des barrages de la gendarmerie (en ville) et de l'armée (à  l'extérieur) qui rappellent la fragilité sécuritaire du pays qui connaît des hauts et des bas. Et justement, à  propos de hauts et de bas, il est impossible de ne pas revenir sur l'aspect montagneux de la ville traversée par des boyaux qui relient les quartiers construits les uns au dessus des autres. Le paysage est tellement accidenté qu'il est impossible de se faire une vue d'ensemble de la ville a moins de se trouver à  un point très élevé, comme le monument aux martyrs ou la cathédrale de Notre-Dame d'Afrique. Une des dernières églises en activité, les autres ayant été reconverties en autre chose, elle a été construite en 1858 dans un style néo byzantin, une curiosité quand on connaît l'antagonisme entre les églises catholique (Rome, dont la France s'est toujours considérée la fille) et orthodoxe (Byzance, qui fut entre autre anéantie par Rome, comme le montre d'ailleurs un tableau de Delacroix, l'Entrée des Croisés à  Constantinople). Goà»t de l'exotisme (Byzance, c'est l'orient!) en ce milieu de XIXe siècle que l'on retrouve en Tunisie avec la cathédrale Saint Louis de Carthage et par-dessus tout à  Paris que coiffe cette tarte à  la crème qu'est le Sacré C'ur. </P>
		 
		 <P>Exporter l'orientalisme en orient, quelle histoire! On dit au sujet des immeubles construits à  Beyrouth au début du XXe siècle, que ceux qui sont de style entièrement européen remontent à  la période ottomane (les bords du Bosphore étant alors obnubilés par Berlin, Londres et Vienne) tandis que ceux qui comportent des éléments maures, hindous ou byzantins sont l''uvre du Mandat Français. En regardant les immeubles haussmanniens d'Alger, on se rend compte qu'ils ne sont pas aussi parisiens que ça. Ce n'est pas seulement leur revêtement à  la chaux et leurs volets bleus, c'est un quelque chose peut être imperceptible comme les dimensions de la cour, les ouvertures, les balcons, etc. Il a été dit que les architectes français qui ont construit ces immeubles se sont inspirés par les palais arabes dans le but de donner à  leurs habitants, des colons eux aussi français, l'illusion de vivre les fastes des milles et une nuit tout en profitant du confort moderne. Encore et toujours les mythe du sérail. C'est peut être la raison pour laquelle les architectes tenants du mouvement moderne ont eu tant de difficulté à  imposer leurs vues à  Alger face aux défenseurs du style néoclassique. La maison selon Le Corbusier est plus une machine à  habiter qu'un outil pour fantasmes orientalistes.  </P>
		 
		 <P>Cette architecture moderne, il faudra aller dans les quartiers moins chics pour la trouver. Ce sera les cités avec unités d'habitations bon marché. Comme celles que l'on construit en Métropole et qui vont devenir des ghettos. La seule chose qui fait encore rêver est les noms qu'on leur a donnés. Cité Aero-Habitat conçue en 1955 par Bourlier, Ferrer et Miquel dans la lignée de la Cité Radieuse de Le Corbusier à  Marseille. Cité Confort - Diar el-Mahçoul ' (1955) et Cité Climat de France (1957) par Fernand Pouillon. Plus étonnant est l'immeuble-pont Burdeau (1952) construit dans un vallon. La chaussée est au dessus des habitations qui se retrouvent en négatif. Ce procédé étonnant de construire sous la rue figurait déjà  dans un plan d'aménagement directeur de la cité proposé vingt ans plus tôt par Le Corbusier, le "Plan Obus".</P>
		 
		 <P>L'architecture moderne va être ensuite reprise par l'Algérie indépendante à  son propre compte. Pour continuer à  ériger des habitations pour le peuple et pour installer des choses plus prestigieuses. Il y a l'inévitable Hotel Aurassi qui domine la ville. Une chose en largeur avec des stries horizontales que sont les balcons. De loin, on dirait un tableau de Daniel Buren. De près c'est l'hôtel gigantissime, hors échelle, genre d'établissement construit pour épater les chefs d'état étrangers (il a d'ailleurs servi pour au moins un Sommet de la Ligue Arabe). A Berlin-Est, ils en avaient fait un du même genre, mais tout en hauteur. La palme de la grandeur revient toutefois au Makam el Chahid, le Monument aux Martyrs. Monument symbole de la résistance, cette immense (90 m de haut) arche en béton brut réalisée par des canadiens en 1984 est le landmark par excellence. En tout cas, celui que le pouvoir aimerait donner de la capitale. L'abstraction de sa forme ayant le mérite de ne pas avoir de connotations indésirables. Ce goà»t de la forme pure dans le geste architectural va permettre à  Alger de se doter, à  la même époque, d'un ouvrage signé Oscar Niemeyer. Alors exilé par la junte militaire au pouvoir dans son pays, le concepteur de Brasilia va donner à  l'Université d'Alger des bâtiments aériens comme il sait les faire. </P>
		 
		 <P>Au pied de Makam el Chahid, le spectacle est splendide. Ceux qui n'ont pas encore compris que Alger est un des endroits les plus beaux du monde (en dépit de la glauquitude du premier contact) doivent se réveiller. Et comprendre à  quel point quitter Alger a du être un déchirement pour tous ceux qui y ont vécu. Le regard embrasse, à  travers les arbres, toute la ville, avec ses collines, ses immeubles agglutinés les uns aux autres et en toile de fond, la mer. Entre Alger et la mer, le port. Car Alger est un port. Comme Marseille et face à  Marseille, comme si la Méditerranée était un miroir. L'aménagement du port d'Alger et des quartiers environnants est une des opérations les plus fascinantes du XIXe siècle, une époque particulièrement riche en transformations urbaines (percement des grands boulevards à  Paris, du Ring à  Vienne, reconstruction de Chicago, etc.). Le port d'Alger devait répondre à  des logiques commerciale et défensive et s'insérer dans une topographie particulièrement gratinée. Les architectes ont résolu le problème en construisant, au dessus des quais, une immense structure rythmée par de hauts piliers soutenant des voutes en plein cintre et abritant des entrepôts au dessus desquels circule un boulevard de front de mer. Une rampe se chargeant de relier le niveau bas (les quais) au niveau supérieur (le boulevard), sur un dénivelé de quinze mètres. Cette réalisation audacieuse lancée en 1860 par Napoléon III et toujours des plus spectaculaires ouvrit une ère de développement économique et architectural dont subsistent de beaux restes comme la grande poste, en plein centre. Ce centre qui réserve au promeneur des surprises comme les marchands de livres anciens sur les trottoirs ou cette galerie aménagée en sous sol (près de la poste, justement) dans laquelle on ne vend que sous vêtements et lingerie féminine. </P>
		 
		 <P>Non seulement pour les yeux, toujours éblouis, mais aussi et surtout pour les oreilles. Alger est une des villes les plus bruyantes qui soient. Le vacarme est permanent. C'est terrible. Il y a aussi un autre type d'agressions, que l'on pourrait qualifier de plus '«sélectives'». Une femme qui marche dans la rue, seule, vêtue à  l'occidentale, ne manquera pas d'attirer les regards. A plus forte raison si elle est ' ou a l'air d'être ' étrangère. Un jour Rana et une copine se baladaient dans la rue. Des types les ont repérées et un s'est mis à  les suivre et à  les observer comme si elles descendaient de la planète Mars. Au bout d'un moment, n'en pouvant plus, Rana s'est retournée vers lui et lui a jeté en arabe: nous ne sommes pas des animaux! On dira que c'est normal, que c'est le choc des cultures entre orient et occident, et que ce serait arrivé à  Marrakech ou Djakarta. N'empêche. On a aussi dit beaucoup de choses au sujet de la casbah. </P>
		 
		 <P>La casbah, c'est Alger avant la France. Le mythe de la ville arabe avec ses ruelles tortueuses et secrètes, ses dédales et ses escaliers vertigineux, ses palais cachés et ses mosquées maures. La casbah est l'antithèse de la ville cosmopolite construite par les français. Alors que cette dernière s'ouvre sur le port et sur le monde, la casbah est repliée sur elle-même, protégeant ses mystères. Avec la vague de violence des quinze dernières années, la Casbah a pris la mauvaise réputation d'être une repère d'islamistes et de voyous et les touristes ne plus invités à  s'y bousculer comme ils peuvent le faire dans les vieilles médinas de Tunis ou Damas. Face à  l'éventualité d'y envisager une promenade, le visiteur est automatiquement terrorisé par ses hôtes. </P>
		 
		 <P>Aller dans la casbah? De la folie! Seuls? Vous n'y pensez même pas! N'envisagez surtout pas de prendre des photos! Tout le monde a voulu nous terroriser, mais nous y sommes allés. Seuls, sans guide, sans ange gardien et sans caméra. Première sensation, la densité, étouffante. Les ruelles, très étroites, sont bordées de maisons à  encorbellements qui semblent presque se toucher, laissant très peu de place au ciel. La plupart des artères ne sont évidements pas carrossables. Dans ce maelstrom de boyaux étroits, on débouche parfois ' toujours pas surprise ' sur une terrasse vaste et aérée, petite place de village servant de terrain de jeu pour les enfants. La casbah a son propre mode de vie et ses propres codes. La couleur, par exemple, d'un blanc jaunâtre beaucoup moins frappant que le blanc des immeubles coloniaux. Les odeurs, qui changent d'une rue à  l'autre, laissant imaginer ce qui se passe derrière les murs. Ainsi, dans un quartier ou se trouvaient des hammams, ça sentait particulièrement bon. La casbah est un trésor urbain. Vantée par Le Corbusier, elle renferme des édifices remarquables, comme le célèbre Palais du Dey, qui malheureusement tombent en ruine. Manque d'argent, manque d'intérêt pour l'habitat traditionnel, la casbah d'Alger se meurt. Depuis son classement au Patrimoine Mondial de l'Humanité par l'Unesco, il y a une prise de conscience. Pourvu qu'il ne soit pas trop tard. </P>
		 
		 <P>Autres reliques, d'un tout autre genre, les musées. Se meurt-ils eux aussi? La mort est peut être moins tragique pour un musée que pour un lieu de vie. Les musées d'Alger sont des vestiges de l'époque coloniale. Ils n'ont pas beaucoup changé au cours des cinquante dernières années, si ce n'est les effets du vieillissement. Vieux est un mot qu'on pourrait dire à  la place d'ancien en qualifiant le Musée des Antiquités. Il a certes, subi une rénovation en 2003, mais reste assez poussiéreux. Ses collections sont pourtant fabuleuses. Antiquités puniques, romaines et byzantines sont à  l'honneur. Après l'indépendance, on a voulu mettre en valeur les apports arabe et musulman. Une section consacrée à  l'art marocain a même été ouverte. L'autre grande institution, c'est le Musée des Beaux-Arts. On y trouvera des grands noms de l'art français du XIXe siècles. Peinture - peintres pompiers et quelques impressionnistes - et sculpture - bronzes de Rodin et de Degas. La série des Danseuses que l'on a vues au Musée d'Orsay et ailleurs. Sauf qu'ici, on peut les toucher sans se faire réprimander par le gardien. Et toucher les ballerines de Degas, c'est une nouvelle manière d'approcher les 'uvres. Près du musée s'étale le jardin d'Essai dont on dit que c'est un des plus beaux jardins botaniques du monde. Là  aussi, le nom est plein de promesses, et le lieu fantastique. Poumon de verdure, lieu propice à  la méditation. Il faudra peut être essayer un jour de comprendre Alger.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Bejaia</SOUS-TITRE>

		 <P>Prendre la route de la Kabylie. Quitter Alger, vers l'Est, Direction Tizi Ouzou. Tizi Ouzou, ce genre de nom exotique que tout le monde connaît même sans savoir ou ça se trouve, comme Zanzibar et Tombouctou. Mais Tizi Ouzou, ne sera pour nous qu'un point passage que nous n'aurons pas le loisir de découvrir. En revanche, nous ne manquons pas de voir, le long de la route, les nids de cigognes. Ces grands oiseaux migrateurs installent au printemps leurs nids partout - sur des poteaux électriques, par exemple - et n'ont aucun problème à  se frayer parmi la population. Cette dernière est tellement habituée à  ces volatiles que le chauffeur n'a jamais accepté notre requête de stopper le véhicule pour les photographier. Comme si un touriste manifestait à  un taxi parisien une excitation à  l'égard des pigeons. Et la route se poursuit, en montagne. D'un côté, la mer, de l'autre, des crêtes qui dessinent des silhouettes tantôt arrondies, tantôt pointues. La route monte, descend, jamais en ligne droite, suivant des lacets. Les couleurs, le relief et la végétation font de ce paysage méditerranéen une carte postale qui aurait pu ressortir du sud de la France ou du Liban. Une France plus sauvage ou un Liban avec moins de constructions et moins de monde sur les routes. Derrière ces montagnes il y a d'autres montagnes, puis des vallées, puis d'autres montagnes, puis des hauts plateaux et enfin l'immense et lointain désert du Sahara. </P>
		 
		 <P>Pause à  Azeffoun, en bord de mer. Un algérien émigré à  Marseille, y a fait fortune pour rentrer au pays. Il a ouvert un café restaurant les pieds dans l'eau. Une plate forme en béton, des tables et une balustrade en bois. En contrebas, les rochers contre lesquels ne cessent de se fracasser les vagues. Quelques jeunes téméraires se jettent à  l'eau. Les rochers sont percés de trous comme des éponges. Etrange phénomène d'oxydation. Là  ou le regard se pose, il y a des falaises, des pics qui se succèdent à  l'infini et qui se jettent dans la méditerranée. Et la route continue vers l'est jusqu'à  Bejaia.  </P>
		 
		 <P>Bejaia! Bejaia en Kabylie. En '«Petite Kabylie'», pour être plus précis, par opposition à  la '«Grande Kabylie'» dont la ville principale est Tizi Ouzou. Puisqu'on en est là  à  jouer avec les mots, il serait peut être bon de savoir que la ville de Bejaia est à  l'origine de '«bougie'», terme apparu dans la langue française au XIVe siècle en référence à  cette ville d'Algérie qui fournissait alors de grandes quantités de cire. Refermons le dictionnaire, de grâce et allons prendre un verre. Au c'ur de la ville, une place. Il y a un Hôtel de l'Etoile, avec '«réception au premier étage'», et des cafés '«boissons fraîches, glaces'». A la terrasse du café c'est comme au théâtre. Assis autour d'une table à  l'ombre d'un arbre, face à  sur l'espace scénique. Les gens sont, là , ils traînent pendant des heures, profitent de cette douceur de vivre et du plaisir de ne rien faire qui font les petits bonheurs. Il y a ceux qui sont assis, installés sur les bancs publics et ceux qui, debout, tournent le dos aux clients du café. Ils sont accoudés à  la balustrade. Eux aussi sont des spectateurs. </P>
		 
		 <P>Le spectacle.  L'objet du regard ininterrompu des flâneurs, c'est la vue. La place est en hauteur, comme un balcon qui domine la ville et son port. Vue panoramique. En bas, le port. Il y a un ferry égyptien, des cargos et des remorqueurs. Puis, il y a la mer la mer ' sur laquelle vient se tracer la jetée du port - qui s'étale langoureusement. Et puis, il y a, au fond, comme pour fermer ce décor spectaculaire, les montagnes qui ne cessent de se découper comme si elles avaient été dessinées par un peintre de paysage chinois. Sur le flanc gauche du port, une fortification, puis des hangars et la ville coloniale qui s'accroche à  des coteaux.  </P>
		 
		 <P>La route impeccablement asphaltée contourne des villas et un immeuble dont la tour d'angle coiffée d'une coupole vient rappeler l'allure du célèbre Hôtel Negresco à  Nice. On se croirait sur la côte d'Azur, dans une de ces stations huppées comme Antibes. Ce qu'il y a de fascinant en Algérie, c'est qu'un demi-siècle après le départ de la France, la France est restée. Elle est évidement devenue Algérienne, cette France injectée en Afrique du Nord, mais elle a été préservée. Le découpage qui existait entre les villes coloniale et indigène n'existe plus que dans l'architecture, mais les gens, au lieu d'altérer le bâti pour effacer les traces de l'occupant, ont pu se l'approprier et l'adapter à  leur mode de vie. </P>
		 
		 <P>En parlant de représentation, allons au théâtre. Le théâtre régional de Bejaia est un autre vestige de l'époque coloniale. Grande salle aux sièges rouges et au plafond en plâtre avec luminaires carrés et rectangles soigneusement découpés et joliment suspendus, antichambre de style art-déco avec sol en terrazzo polychrome, pilastres en marbre noir et frise en stuc figurant des naà¯ades dansant sur une plage tandis que d'autres, assises, soufflent dans des trompettes. Il y a aussi un cinéma situé en contrebas de la place et auquel on accède depuis un balcon. Là  aussi, très belle salle. Ne pas manquer les détails du plafond qui prend la forme de vagues et les luminaires. C'est dans ce lieu que se déroulent les rencontres cinématographiques de Bejaia, un évènement culturel majeur. </P>
		 
		 <P>Retour à  l'air libre. Les gens n'ont pas bougé de leur place. Ils regardent toujours la baie dont on dit qu'elle est une des plus belles du monde. La plage serait superbe si l'eau ne subissait pas la pollution du port. Qu'à  cela ne tienne, à  une vingtaine de kilomètres de Bejaia, Tichy est une station balnéaire des plus agréables. Tout le long de la baie, il y a d'un côté les hôtels, de l'autre, le sable et la mer. L'Hôtel Les Hammadites a été construit par Fernand Pouillon, un architecte très célèbre en Algérie. L'accueil est terrible, bureaucrate. Le réceptionniste relit la fiche d'enregistrements des clients comme s'il s'agissait d'un procès en béatification, et muni de sont stylo bille, corrige les imperfections, comme par exemple ajouter la boucle manquante sur les '«9'». Les espaces de l'hôtel ' comme les couloirs desservant les chambres - sont très intéressants. On retrouve partout des éléments décoratifs inspirés par les pierres percées décrites plus haut. Il y a aussi des détails assez kitsch et de mauvais goà»t dont on se demande si l'architecte y est pour quelque chose. Il semble que Pouillon n'était pas spécialement un maniaque des détails. </P>
		 
		 <P>Hors de Bejaia, il y a d'autres découvertes. L'embouchure de la Soummam, et en pleine campagne, l'aéroport, qui tapi parmi les arbres, ne doit sa visibilité qu'à  un avion ' Airbus A320 d'Aigle Azur ' qui y est stationné. Et puis, dans la campagne, de petites mosquées très intéressantes par leur simplicité: Une structure carrée, un trou et une coupole en métal.</P>

      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Tipasa</SOUS-TITRE>

		 <P>Tout est là  : Le ciel, les arbres et au bout, la mer. Sans oublier les panneaux de signalétique, si présents dans le paysage de ce pays. A l'entrée du site, trois panneaux : Le premier mentionne son inscription au Patrimoine Mondial de l'Humanité par l'Unesco avec logo et phrase : '«save together this World Heritage'» ; le second est un long texte en français ayant pour titre '«Patrimoine culturel et naturel'» et le troisième comporte des idéogrammes représentant les interdictions suivantes: appareil photo, caméscope, radio, chien, vélo, rollers, boissons et cigarettes.  </P>
		 
		 <P>Tipasa ' les gens disent Tipaza mais il semble que l'orthographe exacte soit avec un '«s'» - est à  l'origine (vers les Ve siècle avant JC) une fondation phénicienne en Afrique du Nord. Un site punique, comme il y en a en Tunisie. On devait y adorer ces mêmes dieux terribles - dont on dit qu'ils dévoraient les enfants - qu'à  Carthage et qu'au temple d'Echmoun, près de Saida au Liban. Ensuite est venue Rome. Comme toutes les villes du Bassin Méditerranéen, Tipasa est devenue romaine ' dans la province de Maurétanie Césarienne, puis chrétienne.</P>
		 
		 <P>La trace de Rome, on la trouve d'abord dans le plan de la ville. Malgré l'escarpement et les accidents du terrain, Tipasa est articulé selon la trame orthogonale avec le croisement de deux axes principaux, le Cardo et le Decumanus Maximus. Ceci dit, le plan en damier qui est supposé en découler, est moins évident à  repérer. C'est dans une autre cité Romaine d'Algérie, Timgad, que l'on trouve un des exemples les mieux conservés de plan en damier. L'autre apport de Rome, ce sont les infrastructures, dont on remarque la présence par les cavités disséminées sur le site. Enfin, le site révèlera aux visiteurs le genre de constructions que l'on trouvait dans le monde romain, des villas, des thermes, un théâtre et le nymphée ' grande fontaine autrefois ornée de statues. </P>
		 
		 <P>Le Decumanus Maximus est bordé d'une forêt de piliers qui tentent de résister aux débordements de la végétation luxuriante qui ne cesse de pousser par derrière. Au bout, la mer. Tout à  coup, passe un enfant. Un garçon d'une dizaine d'année en maillot de bain qui semble sortir de l'eau. Il déambule ici tout naturellement. Les lieux lui appartiennent. </P>
		 
		 <P>Tipasa s'est construite entre deux promontoires rocheux sur un terrain qui forme un V. La mer est partout et, au dessus de la mer, les arbres. Il y a ceux qui se déploient majestueusement, et, un peu plus loin, ceux qui ploient misérablement. Des arbres tout recroquevillés comme pour se protéger. Vus de loin, ils semblent former une coque verte posée au dessus du sol dont quelques trouées laissent la place aux vestiges antiques. Ces arbres sont tous penchés dans la même direction à  cause du vent de l'est.</P>
		 
		 <P>Il y a au bout de tout, sur une hauteur du haut de laquelle la vue est fantastique, un pilier. Ce pilier n'appartient pas à  une villa romaine, à  la basilique chrétienne ou au forum. Il est isolé, seul. Comme une colonne commémorative. Mais il est tout simple, sans fioriture aucune. Et c'est un pilier, pas une colonne, de par son plan rectangulaire. On nous dira que ce type d'objet a un nom connu de tous, stèle. </P>
		 
		 <P>Sur la stèle, on peut déchiffrer des inscriptions gravées dans la pierre et que le vent finira un jour par effacer. L'inscription est en français : '«Je comprends ce qu'on appelle gloire. le droit d'aimer sans mesure. Albert Camus'» </P>
		 
		 <P>Albert Camus venait ici. Il s'installait et les idées tombaient du ciel dans sa tête. C'est ce que disent les guides locaux. Tipasa, lieu d'inspiration. Tout est là . Le ciel, la mer et cette stèle toute simple. Chez nous, ils auraient mis une plaque en bronze et entouré le monument de cordons bordeaux.</P>
		 
		 <P>En sortant du site, nous découvrons la ville. Il y a une place en bord de mer avec un café aux couleurs délirantes qui donnent l'impression que tout est en train de vibrer. Et il y a un étrange édifice en pierre que les gens appellent la tombe de la chrétienne. Cette grosse construction rappelle les stupas que l'on trouve en Asie du Sud et qui abondent dans les récits de Baron et Baron sur la région. A l'entrée, il y a un type moustachu et une plaque qui mentionne les heures de visites (8h-12h, 14h-17h, fermé le samedi). Les arbres, la mer et Albert Camus nous ont comblé. Nous n'avons plus besoin de visites.</P>
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

