<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage au Cap Vert</TITRE>

      <AUTEUR>P. Leflon</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Avril 2007</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Présentation</SOUS-TITRE>

		 <P>Quelques jours de vacances à prendre en Avril 2007 ; deux destinations me trottent en tête : le Cap-Vert, qui me tente suite à la lecture d'un article dans un magazine de géographie et un reportage à la télé, et le Costa-Rica, avec ses volcans et ses parcs naturels.... </P>
		 
		 <P>Après consultation des propositions des différentes agences, je me décide : ce sera le Cap-Vert, avec un voyage proposé par Terres d'Aventure qui nous permettra de toucher cinq des dix îles de l'archipel, en visitant plus particulièrement trois d'entre elles : Fogo et son volcan qui domine l'archipel du haut de ses 2829 m, Santo Antao et San Vincente. Nous transiterons également par Sal et Santiago, où se trouve la capitale Praia.</P>
		 
		 <P>Quelques mots sur le pays. La République du Cap-Vert est un archipel de dix îles et de cinq îlots volcaniques, situé au large de l'Afrique à 600 km des côtes du Sénagal. Sa superficie est de 4033 km², soit sept fois moins que la Belgique. Sa présence s'explique par un "point chaud", lié à l'accumulation de magma suite à l'écartement de l'océan Atlantique. Le Fogo, qui culmine aujourd'hui à 2829m soit à 7000m au dessus du plancher océanique, est un volcan actif dont la dernière éruption remonte à 1995. Il est le plus haut cône d'une caldeira qui s'est créée il y a plusieurs dizaines de milliers d'années, par un effondrement gigantesque d'un volcan bouclier qui culminait probablement à 3500 ou 4000 m.</P>
		 
		 <P>La région n'avait pas d'habitant permanent lors de sa découverte par les Portugais en 1456. Après sa prise de possession en 1460, elle devient une escale pour les navires à destination du Brésil, puis un important centre dans la traite des esclaves vers l'Amérique. Plus de 80% de ses 450 000 habitants sont des descendants métis des colonisateurs et des esclaves. La langue officielle est le Portugais, mais la langue parlée est le créole, variable d'une île à l'autre.</P>
		 
		 <P>Ce qui m'a frappé dans le pays : le manque d'eau (l'essentiel de l'eau est tirée de la desalinisation de l'eau de mer), une mauvaise exploitation de l'éolien (le vent souffle en permanence, et les quelques éoliennes sont arrêtées ou cassées). Le contraste entre les flancs arides des îles, désertiques, et la végétation luxuriante des ribeiras dans les versants qui accrochent les nuages est saisissant. Le mélange du Portugal et de l'Afrique est parfois étonnant, et on ne sait plus très bien où l'on se trouve ; les routes et chemins entièrement pavés sont également remarquables et caractéristiques. Et les habitants sont sympatiques, prêts à discuter pour le simple plaisir de partager.</P>

      </SEC>
	  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Ile de Sao Vicente</SOUS-TITRE>

		 <P>La nuit à Espargos, sur l'île de Sal est courte ! Notre groupe de 10 personnes arrive à l'hôtel vers 2h du matin ; le réveil est à 6h15, afin d'attraper notre avion pour Mindelo, sur l'île de Sao Vicente.</P>
		 
		 <P>L'avion de la TACV décolle pile à l'heure dite, et nous arrivons rapidement à Mindelo, principale ville de cette île. Suzanna, notre guide, nous rejoint et gère le premier changement de programme : l'hôtel où nous avions réservé est complet, et nous sommes redirigés dans une pension proche. Nous y gagnons l'apéritif, qui tournera pendant tout notre séjour autour du rhum local que nous dégusterons sous toutes ses formes.</P>
		 
		 <P>L'après-midi, nous allons nous balader vers Calhau, à proximité d'anciennes coulées de lave qui descendent dans la mer depuis deux cratères proches. Le paysage est désertique, à part quelques vallées où des nappes souterraines sont pompées avec des éoliennes, quand elles ne sont pas asséchées. Les quelques acacias accrochent hélas de nombreux sacs en plastique, qui volent au gré des vents qui soufflent en permanence.</P>
		 
      </SEC>
	  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Ile de Santo Antao</SOUS-TITRE>

		 <P>Départ matinal en bateau, pour rejoindre Porto Novo, qui nous fait face sur l'île de Santo Antao. Cette ville située sur le versant le plus sec de l'île, n'existe que par le port qui la relie à Mindelo. Nous empruntons aussitôt la célèbre route de la corde ; cette route pavée grimpe vers la crête de l'île, avec une végétation qui se développe progressivement grâce à l'humidité des nuages accrochés par les cîmes. Nous nous arrêtons à Agua de Caldeiras, vers 1500m d'altitude, pour une balade de quelques heures.</P>
		 
		 <P>Le circuit commence dans des jardins bien entretenus, mais qui se transforment progressivement en plantations de pins, en raison du manque d'eau. Nous nous dirigeons vers un col, avec une vue saisissante sur le flanc Nord de la montagne, et vers la mer que l'on devine sous l'épaisse couche de nuages.</P>
		 
		 <P>Le minibus nous attend pour nous conduire à Ponta Do Sol, à la pointe Nord de l'île, après une étape à Ribeira Grande.</P>
		 
		 <P>Cette fois, nous partons à pied de Ponto Do Sol, pour suivre la côte en direction de l'Ouest. Nous suivons un chemin pavé à flanc de falaise, avec des à-pics parfois impressionnants. Nous admirons au passage la porcherie du village, avec vue imprenable sur la mer ; d'ailleurs, le soir même, nous découvrirons les moeurs étranges qui consistent à emmener le cochon en laisse faire un tour au bord de mer, à travers les rues du village...</P>
		 
		 <P>Nous arrivons ainsi à Cruzinha, après avoir traversé le magnifique village de Fontainhas. Avant de reprendre la voiture, nous profitons de la température idéale de l'eau et des sympathiques rouleaux sur une plage de sable noir. Une bonne heure de piste, puis de route dans des paysages magnifiques avec des parois impressionnantes nous ramène à Ribeira Grande puis à Ponto do Sol.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Paul et Ponta do Sol</SOUS-TITRE>

		 <P>Cette fois, nous partons en voiture jusque Paul, à l'Est de Ponta do Sol, puis remontons jusqu'à la fin de la route qui remonte la Ribeira de Paul, au dessus de Passagem. Le contraste avec les deux autres balades sur Santo Antao est saisissant : nous sommes ici dans une vallée très fertile, grâce à l'eau qui descend du cratère de Cova et qui est canalisée dans les levadas. La moindre parcelle est occupée par des plantations d'ignames, de café, de mangues, de goyaves, de papayes, de tomates, d'haricots, d'oignons et surtout de cannes à sucre.</P>
		 
		 <P>De loin en loin, nous passons devant des rhumeries artisanales. Nous suivons un chemin qui fait du yoyo, traversant des crètes avec des points de vue impressionnants, avec l'océan en arrière-plan.</P>
		 
		 <P>Nous nous arrêtons le midi déguster une cachupa et le café local chez des habitants du coin, et contempler le battage et le tri manuel des grains de café.</P>
		 
		 <P>Une courte descente nous permet ensuite de rejoindre Passagem, au niveau d'un superbe massif de bougainvilliers, puis de reprendre la voiture pour la visite d'une rhumerie à Paul (avec dégustation, évidemment....), et de rejoindre Ponta do Sol.</P>
		 
		 <P>Je vais profiter du coucher de soleil sur le port, et apprendre que les porcs en goguette bénéficient en fait de leur dernière promenade, la seule eau disponible pour purifier la table de sacrifice étant l'eau de mer !</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Sao Pedro et Cidade Valha</SOUS-TITRE>

		 <P>Retour matinal à Porto Novo par la route de la Corde, et traversée sans problème jusque Mindelo.</P>
		 
		 <P>Pour occuper notre après-midi libre, nous décidons d'aller visiter le phare de Sao Pedro, et de profiter de sa plage située à proximité immédiate de l'aéroport. Dans la soirée, nous rejoignons Praia pour y passer la nuit.</P>
		 
		 <P>Nous partons visiter l'ancienne capitale du Cap Vert, Ribeira Grande, aujourd'hui appelée Cidade Valha ; elle occupe un site privilégié à l'embouchure de la Ribeira Grande, d'où elle tirait son nom. Dès 1466, des convois d'esclaves y transitaient avant leur départ pour l'Europe. La première église, toujours en service, date de 1495 ; une cathédrale a été construite en 1535. </P>
		 
		 <P>La ville est attaquée et détruite en 1585 par le corsaire anglais Francis Drake ; la forteresse de Sao Felipe est construite à la suite de cette attaque, ce qui n'empêche pas le pirate français Cassard de détruire de nouveau la ville en 1712, ce qui conduit au transfert du siège du gouvernement à Praia, en 1769.</P>
		 
		 <P>De nombreux vestiges subsistent de cette ville importante malgré une superficie restreinte, avec un important programme de restauration associant l'Espagne et l'Unesco.</P>
		 
		 <P>Dans la soirée, nous prenons l'avion pour Sao Felipe, sur l'île de Fogo, où nous passons la nuit après une bonne baignade sur une plage "déconseillée en raison des rouleaux".</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Fogo</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous nous dirigeons vers Cha das Caldeiras, pour démarrer le plus tôt possible l'ascension du Fogo ; nous voyons les coulées successives du volcan, les dernières datant de 1951 et 1995. Le volcan est un superbe cône trônant au milieu d'une caldeirea avec des parois verticales impressionnantes. Cette caldeira est visiblement très fertile, et l'on y remarque notamment des plantations de vignes.</P>
		 
		 <P>Nous démarrons cette montée régulière d'environ 1000m, avec une pente de l'ordre de 30% en moyenne, sur des scories que nous évitons au maximum pendant la montée, recherchant des pierres ou des roches plus grosses et plus stables. Aucune activité n'est visible sur le cratère que nous atteignons 4 heures plus tard, sinon l'odeur de soufre qui frappe immédiatement mais que l'on oublie rapidement.</P>
		 
		 <P>Pour la descente par contre, les règles du jeu sont différentes : il s'agit de trouver une pente raide et régulière de scories, sans pierre, et de la descendre à grandes emjambées comme une dune... Un régal !</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Pai Antonio et Ponte da Salina</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous partons directement de l'hôtel pour rejoindre Pai Antonio, 1200m plus bas. Le chemin longe d'abord les coulées de 1951, puis descend légèrement par une route pavée à travers une forêt magnifique et inattendue. Il descend ensuite plus raidement, sur une piste poussiéreuse et assez glissante.</P>
		 
		 <P>Après un pique-nique au dessus de Mosteiros, nous longeons la côte Nord de Fogo pour rejoindre Sao Felipe, avec une superbe baignade à Ponte da Salina.</P>
		 
		 <P>Sept d'entre nous retournent sans encombre à Paris, via Praia, Sal et Lisbonne... Mais il n'y a que 7 places dans l'avion de Sao Felipe à Praia : qu'à cela ne tienne, nous nous offrons une croisière de 8 heures pour rejoindre Praia en bateau.</P>
		 
		 <P>Et à Praia, il ne reste qu'une place dans l'avion pour Lisbonne ! Olivier et moi nous faisons offrir par la TACV une nuit dans un hébergement "typique" du Cap Vert, et regagnons le lendemain Paris, après un vol direct Praia Lisbonne dans un avion quasiment vide !</P>

      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

