<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage à Cuba</TITRE>

      <AUTEUR>Vanessa et Paul</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Févreier 2006</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La Havane</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous partons de Genève le 12.02.06, d'où nous décollons à midi, à l'heure (et oui c'est possible !) à bord d'un A320 d'Iberia. compagnie d'on nous reparlerons un peu plus tard. Après une courte escale à Madrid, durant laquelle nous profitons de visiter un peu l'aéroport, moderne et plutôt beau, nous embarquons à bord d'un B747-400, toujours de la même compagnie pour La Havane. Arrivée en fin de soirée, avec comme première petite surprise plutôt bienvenue la découverte d'un décalage horaire de 5 heures, et non de 6 comme annoncé par Iberia dans l'avion. Ce décalage horaire plus petit que prévu est dû au fait que Cuba ne passe plus à l'heure d'hiver depuis fin 2004. Tout laisse penser que ce sera ainsi dorénavant.</P>
		 
		 <P>Pour revenir à Iberia, le moins que l'on puisse dire c'est qu'on a pas du tout, mais alors pas du tout été impressionnés par leur amabilité, leur compétence et surtout par leur sourire, qui pour être aperçu, devra attendre la dernière heure de vol. du voyage de retour, entre Madrid et Genève. C'est pas pour faire le râleur, mais on peut quand même s'attendre à avoir un peu à boire aussi entre les repas sur un vol de 10 heures, ou au moins à ne pas se faire fusiller du regard quand on demande une boisson à l'une des trois hôtesse assises en train de boire un café en bavardant. bref, petit détail dans un voyage qui s'est très bien passé !</P>
		 
		 <P>Arrivée à l'hôtel Raquel, dans Habana Vieja. Accueil sympathique et découverte de ce bel hôtel, classe, bien situé au milieu de la vieille ville. Les chambres sont assez spacieuses, mobilier correct, grand hall central dominé par une belle verrière. Seul petit couac : pas de fenêtre à la chambre ! Et oui, selon le plan que nous voyons dans la chambre, il semble y avoir deux chambres par étage sans fenêtre. Bon, pour trois nuits ça va aller, mais si on devait rester plus longtemps, bonjour la déprime de se réveiller tous les matins sans voir l'extérieur. D'autant plus qu'il y a justement une multitude de choses à voir dehors ! D'ailleurs, la vue depuis la terrasse sur le toit est top.</P>
		 
		 <P>Durant ces trois jours, nous flânons à travers la Havane, bien emmitouflés dans nos vestes et jaquettes en raison d'un temps plutôt froid, entre 15 et 18 degrés en journée, et évidemment encore moins la nuit. Les Cubains n'ont jamais vu ça. Ça fait apparemment une bonne semaine que ça dure ! Mais les prévisions sont bonnes, le temps va s'améliorer et la température augmenter ! youhouhou !</P>
		 
		 <P>Ce serait trop dur de décrire toutes les découvertes faites dans cette superbe ville, remplie de gens naturellement agréables, de bars où de petits groupes de musique nous font revivre Buena Vista Social Club (malheureusement nous ne pourrons pas croiser Ibrahim.), de maisons aussi belles que contrastées, de ces fameuses vieilles caisses américaines. Mille ou plutôt dix milles choses à voir, mais en trois jours.</P>
		 
		 <P>Au moins ne pas manquer la place de la Cathédrale, le Capitolio, le Maleçon, une des deux Casa della Musica (encore merci à Juan-Carlos pour son show live si langoureux !), et si on devait conseiller un seul resto, ce serait le Paladar La Guarida (Centro Habana, calle Concordia, 418, entre Gervasio y Escobar). On y a vraiment bien mangé, la vue est superbe, et l'immeuble dans lequel le resto se trouve est surprenant. On croit rentrer dans un chantier ou une ruine avant de se retrouver au 3e dans un resto luxueux ! Pour la petite histoire, c'est l'endroit où a été tourné le film « Fresa y Chocolate », donc y a plein de photos partout. Et même la reine d'Espagne a mangé là.</P>
		 
		 <P>Encore une chose : en Europe, nous connaissons le 14 février comme jour de la Saint Valentin. Là-bas, c'est quasiment une fête nationale. Pour peu que tu te promènes dans la rue main dans la main avec ta chérie, tout le monde te félicite au passage et applaudit. Autant dire qu'en un jour, on s'est fait congratuler une bonne cinquantaine de fois ! Muchissima Felicidades !</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Pinar del Río et ouest de l'île</SOUS-TITRE>

		 <P>Le 15, nous sautons dans notre superbe voiture de location, livrée dans les délais et en bon état, le plein fait, et partons direction Pinar del Río en passant par le Maleçon, ce qui semble plus facile, du moins qui ne nous a pas posé de problème. À l'entrée de l'autopista, plein de monde attend en faisant du stop. On ne sait pas trop où aller, on prend dans la direction qui nous semble être la plus logique, et là deux jeunes Cubains nous font des signes et nous disent qu'on s'est trompé de direction.. Ça semble un peu étrange. comment savent-ils où on va ?!? En fait, la direction prise était celle de Mariel, qui est une ville vraiment pas touristique. Du coup, nous acceptons de transporter Daniel et Denis, qui deviennent ainsi nos guides jusqu'au lendemain matin ! Arrêt rapide à las Terrazas, où les paysages sont beaux mais qui est un peu trop touristique, après quoi nous roulons jusqu'à Pinar del Río sans encombre. Là, nos deux guides improvisés nous trouvent une casa particular plus que correcte, la « Villa Ana » (Calle coló, 269, Frank País y 2da, Pinar del Río). Studio indépendant à l'étage avec deux pièces, une pièce d'eau avec agua calliente, et terrasse. Pour un peso convertible supplémentaire, quelqu'un surveillera notre voiture durant la nuit, c'est en tout cas ce qu'on nous dit, et la voiture est intacte le lendemain matin, c'est finalement ce qui compte ! Le soir même nous visitons la ville avec notre guide Denis qui nous amène à la cathédrale, où nous attend une visite privée guidée par le sacristain, épisode mémorable de notre voyage. Pour bien comprendre, il faut expliquer que nos craintes toutes helvétiques nous ont poussé à dire que nous étions belges. Du coup, déjà au moment d'entrer dans le parc protégé de las Terrazas, où il faut annoncer sa nationalité, Daniel dit que nous sommes Belges. Du coup également, après nous avoir montré la quinzaine de statues présentant des Saintes Vierges, le sacristain nous demande tout naturellement comment se nomme la Sainte Vierge... en Belgique. Petit moment de solitude à deux, et surtout fou rire évité de justesse. En réalité, les gens sont vraiment sympathiques, accueillants et chaleureux. Ils sont fiers, à très juste titre, de nous montrer leur pays et leur patrimoine. Nous étions gênés d'avoir menti sur notre nationalité et avons arrêté de raconter n'importe quoi à ces gens qui, eux, sont sincères... La soirée se poursuit en ville, où, par chance, se déroule le « Festival del libro ». Nous n'avons pas vu un seul livre, mais avons assisté à des concerts de salsa et admiré des gens du public qui dansaient de manière incroyable, avec une facilité qui nous sidère ! La danse s'effectue à plusieurs couples et se transforme en carrousel. Bref, nous ne ferons pas de démonstration de danse ce soir ! Ca attendra notre retour en Suisse, et encore...</P>
		 
		 <P>Le lendemain matin, après notre premier somptueux desayuno, nous partons visiter la plantation de tabac dans laquelle travaille Daniel. La visite est agréable, nous sommes les deux seuls touristes présents, et le guide officiel qui parle français nous explique dans le détail la culture du tabac et la fabrication des différents cigares. Un rouleur de cigare s'active sous nos yeux, nous pouvons déguster en direct un cigare (enfin. en tant qu'ex fumeur repenti, je ne cède pas à la tentation, qui pourtant est forte !), et la somme demandée (2 CUC par personne) apparaît tout à fait justifiée.</P>
		 
		 <P>Nous nous séparons de Daniel et Denis qui auront décidément été deux guides hors du commun, et poursuivons notre route en direction de Viñales, petite ville touristique au milieu de magnifiques paysages (entre autre les Mogotes, qui sont de surprenantes collines rocheuses d'où pendent une multitude de stalactites). Pour y arriver sans se perdre, la technique qui a fait ses preuves la veille est utilisée : prendre des auto-stoppeurs ! Pas besoin de s'inquiéter, pour en trouver, il suffit de rouler environ 25 mètres ! Une jeune Cubaine timide nous indique la route et la voiture se remplit au fil des kilomètres. Nous décidons de poursuivre notre route en direction du Nord, vers l'océan. Un hôtel affichant complet nous oblige a continué notre route, et tant mieux car ça nous permet de découvrir Puerto Esperanza, petit village de pêcheur au charme indiscutable, où il est facile de trouver une belle casa particular à des prix encore corrects (mais il faut quand même négocier un peu !). Le village est très calme, et le « poulet maison » excellent ! Une petite bière sur le bord de mer achetée dans une cantine pour quelques pesos se laisse déguster sans peine sous un beau soleil amorçant sa descente. la vie est belle !</P>
		 
		 <P>Le lendemain, nous reprenons la route dans notre splendide petite voiture verte qui n'est pas encore tombée en panne, direction La Havane. Toujours de belles expériences tant du point de vue des paysages que des personnes qui nous accompagnent sur la route. Et toujours le même procédé pour ne pas se perdre : demander aux gens, c'est si simple, et bien plus sûr que les GPS utilisés chez nous ! Nous effectuons un petit détour vers le nord pour traverser la ville de Mariel, qui est effectivement industrielle et pas spécialement belle à voir. Bref, sans être horrible, ce n'est pas non plus la destination de rêve. Ainsi, nous décidons de continuer notre route, retraversons La Havane par le Maleçon, où un petit arrêt s'impose, et continuons sur la côte nord en direction de Varadero, où nous devons être le lendemain matin. A partir de là, honnêtement, ça devient beaucoup moins drôle. Les paysages se gâtent, les puits de pétrole poussent, et les gens deviennent moins accueillants, les routes aussi. On tombe même sur des auto-stoppeurs qui ne montent pas dans notre carrosse de rêve sous prétexte qu'on ne va pas exactement là où ils aimeraient. Il y a bien des plages et des hôtels, mais cela semble plutôt destiné aux Cubains. Les seuls hôtels à touristes de la région sont complets, et de toute façon pas très attrayants. Nous tentons de trouver une casa particular à Guanabo, petit village pas du tout convaincant, dont la moitié au moins des routes est impraticable. Accueil honnêtement décevant, et aucun logement en vue, du coup nous continuons notre route et arrivons à Playa Jibacoa, un peu plus à l'est où l'un des deux hôtels, qui n'est pas réjouissant à voir et qui semble désert affiche complet. Sans se poser trop de questions, nous nous laissons guider par la seule personne qui semble disposée à nous aider à trouver un toit pour la nuit et aboutissant dans la demeure d'une gentille veille dame, mais dont la maison n'est pas à la hauteur des 30 CUC que l'on nous demande pour la nuit. Quand on demande si la douche est équipée avec de l'eau chaude, on nous répond qu'il y a de l'eau chaude disponible dans les baños. et la nuance est de taille. En réalité, il n'y a pas d'eau courante dans la maison, et l'eau chaude se trouve. dans des bidons... Bon, ne faisons pas trop les difficiles, c'est juste pour une nuit, et après, on se rattrapera à Varadero. Mais quand même, on déconseille franchement cette région de l'île. De plus, les repas servis ce soir-là et le lendemain matin représentent les seules grosses déceptions culinaires de nos 15 jours cubains. Alors n'y allez pas !</P>
		 
		 <P>Bref, la nuit passée, nous poursuivons notre chemin direction Varadero, où nous arrivons en fin de matinée. Club all inclusive tout à fait plaisant, chambre avec vue sur l'océan, cadre magnifique, ambiance très touristique, trop touristique, nous avons l'impression d'avoir vu deux pays différents.</P>
		 
		 <P>Le 25 nous quittons le club en début de soirée pour rejoindre la Havane en bus, vols de retour sans particularité, si ce n'est des hôtesses encore moins agréables qu'à l'aller et un retard d'une heure pour le vol Madrid-Genève. On arrive à 19 heures. IL FAIT FROID !</P>
		 
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

