<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage au Japon</TITRE>

      <AUTEUR>André</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Mai-Juin 2004</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Kyoto et ses temples </SOUS-TITRE>

		 <P>Voici le carnet de route de mon voyage effectué au Japon entre le 21 mai et le 3 juin 2004. Je suis partie de l'aéroport Paris Roissy Charles de Gaulle le 21 mai à 10h00 avec la compagnie Aéroflot. 14 heures plus tard, je débarque à Tokyo après une escale force de 2 heures à Moscou. Arrivée à l'aéroport, je laisse Tokyo derrière moi (que je visiterais à la fin de mon voyage) pour me diriger directement vers Kyoto. </P>
		 
		 <P>Après quelques difficultés pour interpréter les pictogrammes et comprendre le fonctionnement des trains japonais, je finis par trouver le bon quai ainsi que le bon train pour Kyoto. Le spectacle qui défile sous mes yeux tout au long des 2h30 que dure le trajet, est ahurissant. Des habitations, encore des habitations toujours des habitations avec ça et là quelques rizières. En arrière plan, on peut apercevoir, la montagne. A Kyoto, je loge à l'auberge Tôji-an Guesthouse. Ambiance très "routard" où se mélange les différentes cultures et les âges. C'est d'ailleurs la meilleure de toutes celles que j'ai pu tester durant mon séjour au Japon. </P>
		 
		 <P>Avant d'aller me coucher, je me rends au sentô, les bains publics Japonais pour me rafraîchir après ce long voyage. Première journée de visite à Kyoto, qui demeura lancienne capitale du Japon de 794 à 1868. </P>
		 
		 <P>Après avoir acheté une carte de bus me permettant de circuler sur toutes les lignes de Kyoto, je laisse le hasard décider de mes visites en prenant le premier bus qui se présente. Celui-ci mamène vers lest de la ville. Le Hasard fit bien les choses puisque cette partie de la ville était plutôt riche en sanctuaires et temples : </P>
		 
		 <P>
	         <LISTE>
	            <ITEM>Le sanctuaire de Yasaka Jinja dans lequel on célébrait un mariage traditionnel. </ITEM>

	            <ITEM>Le temple Nanzen-ji </ITEM>

	            <ITEM>Le temple Eikan-dô (ou Zerin-ji) </ITEM>

	            <ITEM>Le temple Ginkaku-ji (Pavillon dargent) </ITEM>
				
				<ITEM>Le temple Kiyomizu-dera.  </ITEM>
	         </LISTE>
         </P>
		 
		 <P>La fin mai est la « période des promenades scolaire » pour les écoliers japonais. La ville toute entière est envahie denfants revêtus duniformes décolier et surtout très bruyant. La période de transition entre le printemps et la saison des pluies (mi-juin) est souvent assez chaude (30°C) et humide. </P>
		 
		 <P>le 4eme jour de mon voyage, , je me dirige vers le nord-ouest de la ville. Cest dans cette partie que lon trouve les temples et jardins Zen. Le dépouillement des temples allié à lharmonie et la fraîcheur des jardins offre à cet endroit un climat qui contraste avec lagitation permanente du japon. </P>

		 <P>
	         <LISTE>
	            <ITEM>Le temple kinkaku-ji (Le pavillon dor) </ITEM>

	            <ITEM>Le temple kôtô-in </ITEM>

	            <ITEM>Le temple Kohrin-in </ITEM>

	            <ITEM>Le temple Ryôan-ji </ITEM>
	         </LISTE>
         </P>
		 
		 <P>Le surlendemain, sur les conseils de personnes présentes à lauberge, je vais visiter le sanctuaire Inari Fushimi. Situé à lécart de Kyoto sur la colline de Inariyama, le sanctuaire est entouré dune magnifique forêt où lon peut faire une bonne ballade de trois heures dans le calme et une relative fraîcheur. Vers 15 heures, de retour à Kyoto, je vais visiter le château Nijo dans le centre de la ville puis finir cette journée dans le vieux quartier de Kyoto « le Gion ». Malgré tous les monuments qui me restent à visiter, il est temps pour moi de prendre congé de Kyoto. La suite de mon voyage mamènera vers Nara, ancienne capitale du Japon située à 45 minutes de Kyoto. Pour sy rendre, le plus simple et le moins cher reste le train. Pour patienter durant les quelques minutes avant le départ, je découvre larchitecture de la gare de Kyoto. </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Nara, Hiroshima et île de Kyushu</SOUS-TITRE>

		 <P>Arrivé à Nara, je me rends directement dans le parc rectangulaire qui se trouve à 10 minutes de la gare et où lon trouve la majorité des monuments à visiter:</P>
		 
		 <P>
	         <LISTE>
	            <ITEM>Le temple Kofuku-ji</ITEM>

	            <ITEM>Le Todai-ji</ITEM>

	            <ITEM>Le sanctuaire Kasuga Taisha</ITEM>
	         </LISTE>
         </P>
		 
		 <P>Cest sous un temps chaud et lourd que je quitte le Kansai. Le train de 8h58 me mène vers Hiroshima situé 400 km plus à lOuest dans la région de Chugoku. </P>
		 
		 <P>60 ans après lutilisation de la 1ère bombe atomique sur des civiles, le traumatisme est toujours aussi présent dans la mémoire collective japonaise. Chaque année, des milliers de personnes viennent participer aux différentes commémorations. Je traverse le parc-mémorial de la Paix avant de me rendre au musée du souvenir et de la paix. Vers 15 heures, je quitte Hiroshima et me diriger vers lîle-sanctuaire de Miyajina. La traversée en ferry dure une dizaine de minutes. </P>
		 
		 <P>En soirée, je retourne sur Hiroshima pour aller dormir dans lauberge de jeunesse. Très convenable, lA.J. à linconvénient dêtre très à lécart du centre ville et de fermer à 22 heures. </P>
		 
		 <P>Le lendemain, je me rends dans lîle de Kyushu, la plus à lOuest du Japon. Vers 11h00, jarrive à Beppu, une station balnéaire dont les Japonais raffolent. Pour être franc, je nai pas réellement perçu lintérêt de la ville et je pense que seuls les Japonais savent lapprécier ! Avant de revenir vers la ville de Kitakyushu pour y dormir, je profite dun des nombreux onsens, source deau naturellement chaude dans laquelle on se relaxe. </P>
		 
		 <P>Pour lhébergement, lauberge de jeunesse de Yahata, une des 5 villes que regroupe Kitakyushu, est située en haut dune colline, à une vingtaine de min de la gare de Yahata. Il ny a pas de bus pour sy rendre, il faut donc prendre le taxi ou y aller à pied (Attention, ça monte très dure !). Couvre feu à 22 heures. Nouvelle journee et je quitte désormais le Japon touristique et ses néons pour menfoncer au cur de lîle Kyushu. </P>
		 
		 <P>Pratiquement plus aucune traduction en anglais, et des trains de moins en moins nombreux. Il me fallut pas loin de 4 heures pour parcourir la distance Kitakyushu - Mont Aso. Le mois de juin amène avec lui la saison des pluies, cest sous un temps couvert et brumeux que je découvre le cratère de Nakazdake, un volcan encore actif, l un des cinq cônes volcanique du mont Aso. Sur le chemin du retour, je fais la connaissance de Yves et Liliane , deux français très sympa. :). En me dirigeant vers Tokyo, je fais halte dans la ville dHimeji situé à une cinquantaine de km de Kobe. Celle ci possède un des plus beaux châteaux féodaux japonais. Le site, une destination touristique importante, est envahi par les touristes japonais. </P>
		 
		 <P>Profitant de la proximité de Kôbe, je vais visiter le quartier Kitano-chô. Vers 20h00 , je suis de retour sur Himeji pour aller dormir à lauberge de jeunesse dHimeji. Le confort est du plus spartiate. On est plus proche de lusine désaffectée reconvertie en logement que dun lhôtel digne de ce nom. Lugubre dautant que jétais le seul résident dans cette immense bâtisse. </P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Tokyo et Mont Fuji</SOUS-TITRE>

		 <P>Mon voyage touche bientôt à son terme et il est grand temps de regagner Tokyo. Jarrive dans la capitale au alentour de 15h00 et ce nest quaprès quelques errances dans le métro, que je parviens à trouver mon petit hôtel qui propose des prix très abordables. Jy dépose mon sac à dos, avant daller flâner dans les rues du centre ville de Tokyo. </P>
		 
		 <P>Malgré lheure avancée, je parviens tous de même à visiter, le Show room de SONY, le palais impérial et avant de rentrer me coucher daller voir le quartier de Shinjuku la nuit. Vers 5h30, je me lève pour aller voir le plus grand marché aux poissons du monde situé dans le centre de Tokyo.</P>
		 
		 <P>En rejoignant le métro, je croise des groupes de japonais effectuant leurs exercices matinaux dans les parcs de la ville. En sortant de limmense hangar couvert, la pluie fait son apparition. La visite du mont Fuji prévu initialement étant sérieusement compromise par le temps, je me rabats sur le musée national de Tokyo. En attendant louverture de celui ci, je patiente en «imitant» les Japonais en petit déjeunant dans lun des nombreux restaurants implantés tout autour du marché. Au menu Soupe aux poissons et aux Oignons. Bonjour lhaleine ! </P>
		 
		 <P>Lorsque je quitte le musée, lheure de midi nest plus très loin. Je me dirige dans un petit restaurant pour y manger et je fait connaissance avec le chef, un amoureux de la cuisine française. Laprès-midi, je me rends au temple Senso-ji à Asakusa. Le quartier étant très touristique, de nombreuses boutiques se sont installées autour du temple. Jen profite pour acheter les derniers souvenirs. </P>
		 
		 <P>Dernier jour avant le départ et pour finir ma pérégrination, je vais visiter le site emblématique du Japon, le mont Fuji. Un petit train memmène directement dans la région des 5 lacs qui se situe au pied de la montagne. Sur place, le hasard me fait retrouver Yves et Liliane que javais rencontré cinq jours plus tôt au Mont Aso. De Retour vers 19h00 je vais prendre un dernier repas japonais en compagnie d Isabel une Québécoise rencontrée à Kyoto la semaine précédente. Pour ma dernière nuit, je vais dormir dans un hôtel capsule. Voila, jespère que ce résumé de mon voyage vous aura donne envi de visiter le Japon. </P>
      </SEC>	  
   </RECIT>
</BALADE>

