<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage au Laos</TITRE>

      <AUTEUR>FADM</AUTEUR>
	  
	  <DATE>2007</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>De la frontière Thaï à la frontière du Vietnam</SOUS-TITRE>

		 <P>Une frontière est une limite administrative entre deux pays, pas un changement brutal entre deux peuples et pourtant Nous arrivons à la frontière Laotienne après avoir parcouru cinq cents mètres de no mans land sur une petite piste au milieu des bois. Un bout de bois en travers nous stoppe. Deux personnes en tee-shirt et short nous font signe dattendre. Ils reviennent deux minutes plus tard en uniforme. Ce sont les policiers. Formalités rapides et nous poursuivons notre piste en zone militarisée sur huit kilomètres avant de rejoindre le point de départ de la route qui relie lextrême sud du pays à Vientiane, la capitale. </P>
		 
		 <P>Quel changement ! On se croirait revenus en Europe. On roule sur un billard à la signalisation parfaite où circulent des automobilistes qui respectent les règles. Nous traversons de charmants petits villages aux maisons de palmes et bambous illuminés par le rouge éclatant des albizzias. Plus une ordure ne traîne. Toutes les maisons ont lélectricité et leau. Notre première halte est loccasion de notre premier contact avec la population. Dans le prolongement de leurs voisins Thaï, les laotiens sont dune grande gentillesse sans arrières pensées mercantiles comme la plupart des Cambodgiens. </P>
		 
		 <P>La route ondule de collines en collines, encadrée par le prolongement montagneux des Dangrêk et les plateaux de lAnnam, longeant le Mékong (mère nourricière). Chacun cultive sa petite parcelle de riz, de quoi vivre. La plupart des marchandises provenant de la Thaïlande souffrent de prix élevés comparables à ceux pratiqués au Cambodge. En dehors dagréables paysages, il ny a pas grand-chose à voir dans cette partie du pays. Nous nous rabattons sur les marchés de Champasak et de Savannakhet, les deux grandes villes du Sud. Tristounet ! </P>
		 
		 <P>Notre but est dentrer au Vietnam par le poste frontière le plus au nord du pays. A Takhek nous prenons la direction de Lak sao et plus loin Namphea. Pas de chance. Très vite nous arrivons sur un immense chantier de deux cents kilomètres que se partagent deux entreprises de travaux publics, lune Italienne et lautre Thaïlandaise. Des dizaines douvrages dart sont en cours de réalisation : ponts, barrages. La route a été démolie pour être agrandie. Les camions roulant à tombeau ouvert nous doublent ou nous croisent dans des nuages de poussières de latérite qui envahissent les camping-cars. </P>
		 
		 <P>Dans le district de Nakaï, le paysage est magnifique. Nous roulons dans la jungle profonde des hauts plateaux de lannam. Au bord des cours deau sont installés des villages de Mongs qui pratiquent la culture sur brulis, la chasse et la cueillette et déplacent leurs villages lorsque la terre ne peut plus les nourrir. </P>
		 
		 <P>Lak sao, les choses sarrangent, nous retrouvons une route de qualité qui nous conduit à la frontière. Trois camions chargés de chiens en route pour labattoir nous doublent. Nous arrivons au Vietnam. </P>

      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Plateaux de l'Annam et villages Hmongs</SOUS-TITRE>

		 <P>Formalités rapides de part et dautre du pont de lamitié à Nong Khaï et nous roulons à nouveau au Laos. Francis a pris la tête. A peine quelques kilomètres parcourus, nous obliquons à gauche et roulons sur une piste vers le Mékong. Cest quelque part par là que se trouve le village de sa famille. Après quelques hésitations, il retrouve la maison familiale. Nous les laissons à leurs retrouvailles et nous installons sur le bord du fleuve. Nous regardons défiler les eaux calmes. Bientôt la mousson triplera son débit. Deux ou trois pêcheurs relèvent leurs filets désespérément vides. «Ce sont les Thaïs de lautre côté qui vendangent avec leurs moyens plus sophistiqués» nous disent ils, fatalistes. La journée sécoule lentement. Un nouveau passager sest joint à notre expédition : La mère de Francis. </P>
		 
		 <P>Nous roulons vers Luang Prabang à quelques quatre cents kilomètres de Vientiane que nous avons trouvée en pleins travaux routiers. Pas grand-chose à voir dans cette capitale. Nous laissons nos passeports à lambassade de Thaïlande pour le renouvellement de nos visas, jetons un coup dil rapide au Wat Tat Luang, une des rares curiosités de la ville et poursuivons notre chemin. Nous nous arrêtons à Vang Viang pour visiter des grottes. La topographie et laccessibilité rendue périlleuse par les premières pluies de mousson des lieux nous font renoncer. </P>
		 
		 <P>Le paysage de pitons rocheux genre baie dHa Long terrestre dans lequel nous avançons cède rapidement la place à un paysage de montagnes à mesure que se profile les plateaux de lAnnam. Contraste saisissant avec le sud du pays tout en courbes et en douceur, ici ça monte et ça descend dur, ça tourne et retourne. Les enfants pourtant habitués, sont malades et ne regardent que dun il. Masya ne vaut guère mieux à lavant. Jai mal au cou et aux épaules. Jamais plus de cinquante mètres de ligne droite. Seconde, troisième, seconde, troisième, jamais plus, pendant près de deux cents kilomètres. Le paysage dune grande beauté défile très lentement.</P>
		 
		 <P>Nous traversons de nombreux petits villages Hmongs aux maisons de bambous et aux toits de paille accrochés dans le vide. Nous roulons toujours à lheure de la douche collective. Les femmes se réunissent près des stations de pompage créées par les français, australiens ou Japonais et donnent le bain aux enfants avant que ne vienne leur tour. Les hommes restent en retrait devant leur maison et se contentent dun tuyau. Nous doublons et croisons les longues processions des familles de retour des champs. Les hommes portent les plus petits attachés dans le dos par une écharpe passant sur leur front pendant que les femmes et les enfants plus grands sont chargés de la provision de bois ou de lherbe pour les bêtes, fort peu nombreuses à lexception de quelques troupeaux de chèvres. </P>

      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Luang Prabang et plaine des jarres</SOUS-TITRE>

		 <P>Il fait nuit, lorsque nous arrivons fourbus à Luang Prabang.</P>
		 
		 <P>Luang Prabang, ville du haut Mékong est restée jusquen 1975 la capitale du Laos. Cest incontestablement la plus belle ville du sud-est asiatique généralement constituées dalignements de bâtiments sur de larges avenues. Bourgade conviendrait mieux à cette charmante localité de quelques milliers dhabitants seulement. Ici tout est calme et respire la sérénité. Beaucoup détrangers se sont fixés dans son isolement et on les comprend aisément. </P>
		 
		 <P>Bâtie dans une cuvette entourée de hauts sommets, Luang Prabang est traversée par le Mékong aux eaux sombres chargées dalluvions. Beaucoup de petites rues perpendiculaires au fleuve sont restées intactes. Nous y admirons de splendides maisons de teck, une restauration réussie, financée par la France et les beaux arts, dun ensemble de maisons de style Thaï Khmer, un joli parc renfermant le musée national et le théâtre. De jolies demeures coloniales égaient un peu partout les rues de la ville.</P>
		 
		 <P>Du sommet du Wat Pou Si, perché sur une colline au centre de la ville, nous contemplons la ville à nos pieds.</P>
		 
		 <P>Linconvénient au Laos, cest le manque de routes pour aller dun point à un autre ce qui oblige dans bien des cas à revenir sur ses propres pas. Nous refaisons donc une partie de la route avant de prendre la direction de la plaine des Jarres non loin de la frontière Vietnamienne dans la région de Xiangkhoang à Ban Thuang. Il faut attendre les derniers kilomètres pour retrouver une route presque droite et un paysage de collines douces et verdoyantes semées de petits bosquets de résineux où paissent de jolis troupeaux de vaches. Contraste brusque et bienvenu ! </P>
		 
		 <P>Trois sites sont répertoriés sur la plaine des jarres. Nous ne visiterons que le principal. Sur vingt cinq hectares, trois cent trente quatre jarres de différentes dimensions ont été dénombrées dont la plus grande mesure deux mètres cinquante de diamètre et plus de deux mètres cinquante de haut. Les jarres auraient servis à des fins funéraires. On y plaçait les dépouilles qui sy décomposaient, avant que les os et les restes ne soient incinérés dans une grotte située sur le site. Quelques unes ont été détruites lors des bombardements de la piste Ho Chi Minh qui passe par là, pendant la guerre du Vietnam.</P>
		 
		 <P>Vestiges dun passé récent, nous nous faisons interpeller à trois reprises par des policiers qui tentent gentiment et en pure perte de nous rançonner.</P>
		 
		 <P>Jusquà Vientiane nous roulons sur nos traces. Le spectacle dans un sens comme dans  lautre est aussi saisissant de beauté tout du moins jusquà Vang Viang. </P>
		 
		 <P>La seule erreur de taille  commise par les Laotiens comme leurs voisins Thaïs lont fait avant eux, cest la déforestation à outrance. La forêt primaire a presque entièrement disparu des montagnes du Laos cédant sa place au maïs, tarot, riz gluant de montagne ou café, cultivé  jusquà la pointe des plus hauts sommets avec il faut le dire, un réel talent dalpiniste. </P>
		 
		 <P>Descendants de tribus Hmong ou Ho ayant désertée la chine il y a quelques siècles, la plupart des laotiens en ont pas moins gardé outre la tenue vestimentaire, le goût culinaire des choses bizarres. Vous trouverez ainsi sur les marchés de montagnes et même sur les étals de grandes bourgades : hérissons, chauves-souris, chats sauvages et domestiques, serpents, rats etcsans compter les dizaines dinsectes à consommer en soupe ou grillés.</P>
		 
		 <P>Vientiane, nous disons au revoir à Francis qui reste dans sa famille. Nous les retrouverons plus tard à Bang Saen pour le départ vers la France. Jusque là, nous retournons au village en Thaïlande. </P>
		 
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

