<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage au Maroc</TITRE>

      <AUTEUR>Klavdija Cibej </AUTEUR>
	  
	  <DATE>Juillet 2003</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Arrivée à Marrakech</SOUS-TITRE>

		 <P>Ce voyage est un accident. Il est le résultat de projets abandonnés. En effet, initialement il était prévu daller en Iran. Mais les tensions internationales dues à Mister Doubleyou, le désire de Koko de visiter (sous un foulard) ce pays durant une période clémente, et le changement demployeur de Popol  quittant ainsi luniversité de Liège - ont fait que ce projet a été  pour cette année  abandonné. Il fut aussi question daller 3 semaines en Ouzbékistan, mais on nous demandait 900  par personne pour le billet davion et nous navions pas de préparation ! Nous nous sommes donc résignés à passer par un tour-operator pour un séjour mi-repos, mi-découverte. De vrais chartéristes, quoi !</P>
		 
		 <P>Une super promotion Eclipse Tour (15 jours en demi pension pour 659 ) à Marrakech et nous voilà à l'aéroport de Zaventem. Le vol Royal Air Maroc est retardé de 22h32 à 23h50. Bof, on prend un pot et on attend.</P>
		 
		 <P>Lenregistrement des bagages est folklorique avec des tas de valises empilées les unes aux autres à lenregistrement et déposées là par des Marrakis qui rentrent au pays. Par contre, nous sommes légers : 20 kg pour nous deux. On devrait nous rembourser une partie du ticket !</P>
		 
		 <P>L'avion  tout rikiki  arrive à Zaventem. Koko stresse à mort ; elle ne veux pas monter dans ce truc avec tous ces bagages et tous ces gens ! Finalement, en atterrissant à Marrakech, elle doit quand même avouer que c'est le vol le plus cool qu'elle a eu jusqu'à présent. Le transfert se fait en car et on nous octroi la chambre 421 (après une petite angoisse car notre nom ne figure pas sur la liste de l'hôtelier) Lhôtel Shéhérazade débite sa musique de sa discothèque au sous-sol et Koko râle déjà, mais finit par s'endormir.</P>
		 
		 <P>Réveil vers 9h30, Petit déjeuner surprenant : beurre, confiture et pain. Et c'est tout ! Frugal, sans couverts, une vraie désolation, snif Nous partons ensuite vers 10h30 découvrir les environs de notre hôtel afin de trouver un bureau de change (1 = 10 Dh) sur l'avenue Mohamed V, ainsi que de la documentation à l'office du tourisme. Cette année, notre préparation du voyage est inexistante.</P>
		 
		 <P>Nous achetons 6 bouteilles d'eau (30 Dh), 2 thons, 2 fromages, 1 pain, 1 jus et 3 petits jus (72 Dh) Nous roupillons tout l'après midi pour récupérer de notre petite ballade par 45 degrés à lombre. Il fait lourd et trop chaud pour circuler dehors. On l'a cherché en sortant à midi ! Le temps est couvert mais quelle fournaise ! Notre petite escapade Stambouliotte a démontré les bienfaits des visites par température clémente. La fin de journée se passe à la piscine de lhôtel et le repas buffet est aux spécialités de légumes. Bon en quantité, et des pastèques et melons mielleux pour terminer. Le tout arrosé d'une bière et d'un Fanta (20 + 10 Dh) </P>
		 
		 <P>Réveil aux aurores vers 5h30 pour profiter de la fraîcheur matinale. Tant pis pour le petit déjeuner. On hèle un taxe (10 Dh) pour la Koutoubia (il a finalement 8 Dh au compteur ) La ville endormie se réveille doucement, la Koutoubia est éclairée par les premiers rayons du soleil. Il y a des chiens errants qui nous suivent, des clodos qui dorment sur les bancs publics, le parc aux roses est fermé au public, la place Jemma El Fna vide et seuls les vendeurs de jus d'orange sont déjà installés (il y en a bien une quinzaine, tous proposant le jus d'orange à 0,5 Dh) Enfin, l'ambiance n'y est pas car Koko a oublié le Routard et la montre à l'hôtel et sans lui, on est vraiment paumé. Retour à l'hôtel pour aller le chercher puis on visite le quartier Bab El Rob.</P>
		 
		 <P>L'heure est matinale ce dimanche et les magasins ne sont pas tous ouverts. D'ailleurs, les sites non plus mais les vendeurs de pacotille se préparent à une nouvelle journée de business. Au-dessus de nos têtes, un nid de cigognes. Sympa, et c'est la première fois qu'on en voit.</P>
		 
		 <P>Nous visitons le quartier de la Kasbah le long des remparts, il n'y a rien à voir avant d'atteindre une énorme place qui s'avère être le Méchouar ceinturé par des hauts remparts crénelés. Et nous marchons, marchons </P>
		 
		 <P>Nous arrivons ensuite dans le quartier très vivant de la Bab Barrima où la circulation des vélos, motos, taxis a pris de l'ampleur. Vers 8h30, nous visitons le Palais El Badi (2*10 Dh + 2*10 Dh pour le minbar) Il ne reste pas grand chose de cet ancien palais, à part des murs abîmés et des anciens bassins transformés en vergers. Mais le plus extraordinaire et la seule chose qui à posteriori vaut la peine d'être vu sont tous les remparts qui servent de nichoirs à des tas de cigognes qui claquent du bec lorsque nous nous baladons sous elles. Des chats squattent également l'endroit et nous suivent en miaulant pendant une partie de la visite. Des terrasses sur les hauteurs du palais, nous avons une vue sur la cour centrale et sur la Kasbah.</P>
		 
		 <P>Nous retournons ensuite vers la Mosquée El Mansour pour la visite des Tombeaux Saadiens (2*10 Dh) Les tombes envahissent le cimentière et la décoration des tombeaux intérieurs est très fine : marqueteries, bois sculptés, stucs profonds, zelliges. Il y a énormément de groupes et nous profitons des explications de ceux-ci. Nous revenons à l'hôtel après avoir passé un coup de fil en Belgique (pas de chance, dès que Koko a eu la communication, elle a une quinte de toux et ne peut aligner 2 mots sans tousser. Ce sera pour la prochaine fois) Achat de 2 petits pains (2*1 Dh) et petit déjeuner à 11h, puis piscine (trempage) jusqu'à 13h30 et le reste de l'après midi dans la chambre climatisée. Il fait vraiment trop chaud dehors.</P>		 
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Jemma El Fna</SOUS-TITRE>

		 <P>Nous dormons jusqu'à 7h. Petit déjeuner calme, il n'y a presque personne à l'hôtel. Nous prenons un taxi jusqu'à la place Jemma El Fna. Le chauffeur nous compte 2,40 Dh de prise en charge eu lieu de 1,40 Dh. Mais on le fait arrêter à 9,6 Dh, on lui paye 10 Dh et lui faisons remarquer que nous ne sommes pas dupes. Sur la place, on se fait aborder par un "étudiant" qui souhaite absolument nous guider dans les ruelles pour rien, juste pour parler puis comme ça ne marche pas, juste pour 1  et qui finit au bout que quelques longues minutes (et quelques Nâan de Koko) par lâcher prise : eh oui, mon pote, un étudiant ça ne porte pas toujours le bonheur ! Nous arrivons rapidement à la Medrassa Ben Youssef. Mais elle n'ouvre ses portes que vers 9 h, et nous nous baladons un peu dans le quartier et décidons d'aller vers le quartier des Tanneurs.</P>
		 
		 <P>Comme par hasard, c'est exactement le chemin de quelqu'un qui habite dans le coin. Il nous dépose à la tannerie berbère et nous refile de la menthe pour lutter contre les fortes odeurs, mais l'air n'est pas irrespirable. C'est assez moyenâgeux comme principe de fabrication : des cuves à même la terre remplies de chaux, d'urine, de fiant de pigeons où les peaux passent successivement. On a droit à une explication rapidos, les photos ne sont pas les bienvenues. Après la tannerie berbère, on nous conduit en quatrième vitesse à la tannerie des arabes qui sont supposés faire également de la couleur. Mais en cette période de l'année,ils travaillent uniquement des petites peaux de chèvre. Bon, le deal est de voir également la tannerie d'une terrasse. Mais avant cela, on veut absolument nous faire visiter un magasin en attendant la personne qui a les clefs pour pouvoir accéder à la terrasse. Nous pouvons patienter dans le magasin et juste pour le plaisir des yeux mon frère.</P>
		 
		 <P>Finalement, après avoir quand même vu les tanneries, le type veut 20 Dh. Nous lui disons que vu nous nous étions mis d'accord pour 10 Dh (5 Dh pour la tannerie et 5 Dh pour la vue de la terrasse) On lui refile 5 Dh et on se casse sous ses molles protestations. Nous navons pas fait 5 mètres qu'un type nous propose d'aller voir une autre tannerie de sa terrasse (5 Dh) Elles sont 11 en tout (5 berbères et 6 arabes) Le travail débute vers 10 h chez les berbères en cette période. Ils font uniquement de la tannerie en cette période de lannée. En août, ce sont les teintures et donc plus intéressant pour faire de jolies photos. Les cuves étant louées par plusieurs familles, il n'est pas question que ceux qui tannent tâchent les peaux que d'autres teindrait. Logique ! Après avoir payé 5 Dh, notre guide nous laisse redescendre par un autre escalier qui aboutit comme par hasard à un magasin (pas cher mon frère) Koko est subitement prise d'un coup de chaleur (un leurre mais qui marche toujours), la sortie est vite atteinte et on remercie notre guide.</P>
		 
		 <P>Franchement, les produits proposés sont très jolis et on se laisserait bien tenter : assiettes peintes, lampes en fer forgé, tapis, meubles en fer forgé et tables en mosaïque. Retour à la Koubba Almoravide (2*10 Dh), lisse dehors et finement ciselée de l'intérieur, recherchée et jolie.</P>
		 
		 <P>Après la visite, nous nous arrêtons à la fontaine de Chrob et Chouf et le quartier aux multiples voûtes. L'une de ces ruelles mène à la petite mosquée de Sidi Bel Abbes : un saint s'occupant de lépreux. Il y a là un tas de mendiants, certains sont malades et défigurés. La mosquée est superbe mais l'entrée est interdite aux non musulmans.</P>
		 
		 <P>Nous passons ensuite par un marché abritant de typiques marchés locaux. Retour en taxi (10 Dh) Nous prenons un Coca au bar panoramique de l'hôtel (10 Dh les 20 cl = très cher !) et nous nous reposons à la piscine bienfaitrice le reste de l'après-midi. Achat d'un pain, repas du soir et dodo vers 21 h.</P>
		 
		 <P>Lever vers 7h, petit déjeuner et taxi pour la Koutoubia ( 9 DH ) Visite des souks des teinturiers au programme, mais ils sont malheureusement fermés. Petit promenade agréable dans les souks pour atteindre la Medrassa Ben Youssef que nous décidons de visiter (2 * 20 Dh) Cest une excellente idée car elle est tout bonnement superbe : la cour intérieure est un véritable bijou de stucs profondément ciselés, de bois sculptés, de marbre et avec un agréable bassin au centre. Tous les bâtiments annexes abritent des cellules destinées aux élèves de cette ancienne école coranique. En fait, cela ressemble plus à des cachots quà de véritables chambres. Et ils étaient serrés comme des sardines là dedans (à 900 !) Il ne fallait pas être claustrophobe car certaines cellules nont même pas douverture (nous ne parlons pas de fenêtres !)</P>
		 
		 <P>Ensuite, nous faisons un petit tour dans les souks des babouches (le « Brantano « local ) Il y en a des milliers, de toutes les couleurs dans ces dizaines de boutiques. On se demande vraiment si un jour un tel stock sera vraiment utilisé. Et ils en produisent à la chaîne ! Le quartier des teinturiers est très limité et sils ne font pas sécher la laine à ce moment là, ce nest pas très parlant. Par contre, le quartier des ferronniers avec ses superbes lampes fait baver Koko ! Il y en a partout, de toutes les tailles et de toutes les formes et couleurs.</P>
		 
		 <P>Retour par la rue Doukala. Sur les mauvais conseils de Koko, Popol achète du Ghassoul à prix dor ! La vendeuse en veut une fortune et Koko se rappelle avoir vu un paquet pour 2,5 dans le Routard. Evidement, il sagit de 2,5 Dh et pas en Euros ! Bref, Popol fait la tête à Koko le reste de la visite jusquà ce quelle lui rembourse 5  pour le principe.</P>
		 
		 <P>Sur la place Jemma El Fna, il commence à y avoir de lanimation avec ses charmeurs de serpents. Etant donné lhumeur de Popol, Koko nose pas trop sen approcher car Popol pourrait la piéger en lui mettant un serpent autour du coup ! Et tout le monde le sait, le Koko ça naime pas les serpents ! Retour en taxi (7 Dh) dans lequel Koko oublie son chapeau (aghrr !) : Adieu chapeau, Koko taimais bien, Popol beaucoup moins.</P>
		 
		 <P>Vers 17h, nous repartons vers la place (9 Dh) pour faire un premier tour dans les souks by night. Cest suer tous ces étals de fringues, chaussures, olives, babouches et de tas de souvenirs. Et il y a du monde qui achète. Koko se trouve même un chapeau (vert tyrolien) pour 25 Dh. Nous faisons une ballade sur la place où les restaurants ambulants ont pris place. Les charmeurs de serpents attirent la foule, les voyantes prédisent lavenir bien à labri de parasols et des femmes font des dessins au henné, assises sur des tabourets. Une ambiance un peu surréaliste plongée dans la fumée des restos ! Nous prenons un thé aux 4 épices (1,5 Dh) et un gâteau pour la fantasia (2 Dh) censé stimuler les pulsions libidineuses des mâles. Retour à lhôtel et film naze à la Tv.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Jardin de Majorelle</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever paresseux vers 8h. Petit déjeuner, petite escapade jusquau boulevard Mohamed V à la recherche de lecture pour Popol. Nous rentrons bredouille. En chemin, nous évitons de devenir des pigeons du time-sharing : Popol gagne une semaine de séjour gratuit au Tikida Garden et Koko 2 boissons non alcoolisées. Achat de courses et siesta le reste de la journée au bord de la piscine et ensuite à la chambre. Dîner et dodo. </P>
		 
		 <P>Lentrée est de 20 Dh. Il sagit dun très joli jardin avec des espèces très variées de bambous, de cactus, de palmiers et de toutes sortes de fleurs. Au milieu, trône un étrange pavillon peint en bleu « majorelle » devant lequel sétend un étang rempli de nénuphars, de poissons et de tortues. Ce jardin est superbement entretenu et donne envie dy flâner et den admirer toutes les plantes. Nous prenons une cigogne en photo, elle a sans doute pris lhabitude de poser pour les nombreux touristes qui arpentent le jardin.</P>
		 
		 <P>Nous sortons et prenons un taxi pour la gare routière Supra Tour où nous consultons les horaires pour Essaouira. Les bus ne roulent quà partir de 8h30. Nous décidons daller à pied à la gare routière du centre ville en passant par lavenue Hassan II où de multiples magasins sont spécialisés dans les boissons alcoolisées.</P>
		 
		 <P>Nous passons également par trois agences de voyages sur lAvenue Mohammed V  comme lagence Pampa Voyage Maroc conseillée par le Routard - mais les prix pour un trip à Telouet, Aït-Benhaddou ou Ouarzazate dans le Haut Atlas sont excessivement chers : entre 100  et 200  par personne pour une journée - au plus - en 4x4 ! Nous sommes loin des taxis syriens loués à la demi-journée pour 30  ! Ecoeurés, nous atterrissons à la gare des bus et achetons 2 tickets pour Essaouira (2*35 Dh) pour un bus qui part à 6 h. Il sagit de la compagnie Satas (pour « ça tasse les vertèbres » sans doute) Koko ne le sent pas spécialement bien car cela signifie passer 3 heures dans un car non climatisé. A voir !</P>
		 
		 <P>Achat de 2 laits aromatisés et 2 pains pour 9,8 Dh. Retour vers 13h30 à lhôtel, déjeuner et dodo. Vers 17h30, nous reprenons un taxi pour les jardins de la Ménara (11 Dh), situé près de laéroport. Malheureusement, le bassin est à sec et il faudra repasser en septembre pour découvrir lendroit photogénique que lon admire dans les catalogues de tourisme marocain. Retour à lhôtel, on se regarde une comédie et dodo.</P>
		 
		 <P>Réveil à 5h. Trouver un taxi à cette heure matinale est un exploit car le premier nous réclame 15 Dh (le prix de nuit est de 5 Dh) Popol lenvoi bouler, le second nous prend mais nous réclame quand même 10 Dh.</P>
		 
		 <P>Le bus pour Essaouira est folklorique à souhait et Koko ne le sent pas. Mais nous partons à lheure et faisons un arrêt petit déjeuner à 7h30. Les mendiants en profitent pour monter à bord et font la manche. Mais on ne peut pas donner à tout le monde.</P>
		 
		 <P>Arrivée à Essaouira à 9h05. Pipi (5 Dh) dans une toilette de gare routière (sans commentaire) Nous prenons un taxis bleu sans compteur - du moins cest ce que le chauffeur nous dit - jusquà la gare Supra Tour (5 Dh) pour lachat du billet retour mais laubette nouvre ses portes que vers 9h30.</P>
		 
		 <P>Nous attendons louverture de laubette sur un banc public. Mais pas de chance, bien que nous soyons les premiers, 2 locales passent avant nous. Elles restent 15 minutes à discuter avec la préposée aux tickets. Nous rongeons notre frein lorsque nous apprenons que les seules places qui restent sont celles du dernier bus de la journée à 18h30. Dommage, on navait pas lintention de rester jusque là mais il va falloir meubler la journée !</P>
		 
		 <P>Des hordes décoliers bruyants se dirigent vers la plage. Koko se demande pourquoi certaines passagers du bus ont mis des grands pulls pour prendre le bus. Là, on sait : il fait caillant ! Eh oui, le vent omniprésent colle les cheveux dans les yeux de manière tout à fait agaçante et cela tout le temps. Bref, on se dit que nous navons pas le coup de cur pour le Maroc, et encore moins pour les Marocains. En effet, la même situation nous amuserait dans un autre pays du Moyen-Orient mais ici elle nous agace ! Et ne parlons pas des chauffeurs de taxi : une race à part !</P>
		 
		 <P>Visite du port typique, avec ses sardiniers qui reviennent de la pêche, la foule qui se presse pour faire ses achats, les chiens, les chats et même les mouettes qui attendent patiemment que des sardines tombent des nasses. Cest haut en couleur, les cars déchargent rapidement les touristes de passage et même des marocains sont en visite.</P>
		 
		 <P>Un chantier naval entoure également ce port. Mais il y a ce foutu vent qui nous oblige à tenir la casquette dune main, les lunettes de lautre et ce froid qui fait ressembler les bras de Koko à un hérisson avec tous les poils du corps redressés (et on dit tous !) Nous montons à la Skala du Port (2*10 Dh) avec la merveilleuse vue sur les remparts dEssaouira. Une image que Koko rêvait de voir en réalité : en voilà au moins une qui est satisfaite du voyage. Ca ressemble aux photos de mouettes dansant dans le vent à hauteur des yeux. Evidemment, sur ces photos, il ny a pas ce foutu vent qui empêche de prendre un cliché, les mains tremblant sous les bourrasques et le froid (oui, on est au mois de juillet !)</P>
		 
		 <P>Comme nous navons pas pris de petit déjeuner, nous prenons 2 cheeseburgers à une terrasse, 1 Coca et 1 thé à la menthe. On nous apporte les plats de la gargote den face (de la sous-traitance sans doute) Nous payons plus cher que les prix affichés dans cette même gargotte ! Hahaha. ! Mais cest bon et cela change des courgettes journalières.</P>
		 
		 <P>Nous errons ensuite dans les ruelles blanches, froides et balayées par les vents de lAtlantique. Encore 5 h à tirer ! Nous faisons les magasins, ils vendent de superbes lampes marocaines en peau de porc coloré à 160 Dh (une croûte de pain par rapport au prix demandé dans les boutiques en Belgique) Mais il faut évidemment la ramener et ce nest pas pratique ! Ils vendent également de lexcellent artisanat en bois de thuya, de la marqueterie, des épices, des thés, des foulards. Les souks sont sympas et les vendeurs ne sont pas trop collants. Nous nous reposons à une terrasse agréablement protégée du vent, mais le froid nous fait décoller 1 heure plus tard pour un endroit plus ensoleillé.</P>
		 
		 <P>Le souvenir est mitigé : agréable pour son port et sa Skala, désagréable par son vent, son froid, ses multiples ruelles de magasins pour touristes et ses chats errants (relativement bien nourris aux sardines) Le plus incroyable, cest le grand nombre de mendiants, vieux, misérables, avec tout le désespoir dans leurs yeux et la main tendue vers nous pour quelques piécettes qui leur permettent dacheter du pain ! Quels contrastes incroyables dans un lieu hautement touristique !</P>
		 
		 <P>Retour à Marrakech vers 21h15 par Supra Tour. Le chemin nous semble durer une éternité dautant plus que le trajet se fait de nuit et rend le trip hautement dangereux et léternité dautant plus proche. Trouver un taxi à Marrakech à cette heure est une galère : 15 Dh pour faire 3 ou 4 minutes de trajet ! On en trouve quand même un qui accepte de mettre le compteur de nuit pour 6 Dh. Dîner rapidos et direction le lit.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Palais de la Bahia</SOUS-TITRE>

		 <P>Débout à 9 h, petit déjeuner et sortie pour aller chercher quelques provisions et de la lecture. Koko, pleine dambition et de compassion, propose de prendre un taxi pour le boulevard Mohamed V. Mais bon, le premier taxi ne veut pas mettre le compteur et le deuxième veut 10 Dh ! Cest dautant plus stupide que le boulevard est à 1 km, et quil est sur son chemin. Tant pis, il le fera à vide et nous à pieds. Achat dun journal, 1 pain, 2 boites de thon et de fromage, 1 jus dorange pour 45 Dh. Retour à pied car aucun taxi naccepte de mettre le compteur.</P>
		 
		 <P>On se demande bien ce qui leur prend aujourdhui. Une envie subite de faire chier les touristes ou un besoin effréné de les entuber ? Retour à lhôtel et piscine tout laprès-midi. Vers 18h30, petit tour à la Koutoubia (10 Dh) où nous échangeons 0,10  contre 1 Dh à deux petites furies. Quelques clichés plus tard, nous faisons un tour à la place Jemma El Fna déjà envahie par une immense foule. Ca grouille de monde, les marmites fument, la musique envahit les oreilles, les odeurs excitent nos estomacs.</P>
		 
		 <P>Nous prenons un verre à la terrasse du Glacier moyennant 2 boissons obligatoires pour 2*8 Dh et 2*1 Dh de droit daccès à le terrasse : business is business. Rien à redire : la vue est géniale. Les fumées enveloppent de leurs vapeurs appétissantes toute la place et parviennent à monter à notre étage. Nous prenons quelques clichés qui seront vraisemblablement les meilleurs du voyage ! Retour à lhôtel, dîner et dodo.</P>
		 
		 <P>Réveil à 9h, petit déjeuner avec de la confiture dabricot ou  de la confiture dabricot.</P>
		 
		 <P>Nous prenons un taxi pour Bab Berrima (10 Dh) Visite du palais de la Bahia (2*10 Dh) Cest un palais très couru par les touristes qui défilent avec leurs guides dans les différentes pièces. Il suffit dattendre quelques minutes et on profite gratos des explications. Ensuite, avant le groupe suivant, nous prenons des photos de la pièce vide et le tour est joué !</P>
		 
		 <P>Dans le bureau du Vizir, le plafond est décoré de 355 morceaux qui représentent le calendrier musulman. Le palais est très joliment décoré de multiples zelliges, de murs en plâtre ciselé, de plafonds en cèdre du Moyen Atlas peints et sculptés, de portes peintes avec des couleurs naturelles (jaune = safran, orange = henné, rouge = coquelicot) Il y a également un grand jardin avec des salles à manger opposées (celles des gazelles et celle des gazous) Pour finir, la chambre du Vizir qui pratiquait la devise suivante : une femme par jour, en forme toujours ! Et voilà que Popol se met à rêver de la vie du Vizir. Koko aussi dailleurs : ah ! un homme par mois, quel bonheur ! Fin de la visite, retour à lhôtel.</P>
		 
		 <P>Réveil à 4 h du matin. Cest dur ! Si dur que finalement nous nous rendormons encore 2 bonnes heures ! Taxi (7 Dh) pour la gare où nous prenons le train pour Casablanca (7h10) Nous allons visiter la mosquée Hassan II. Dans notre voiture, une famille nombreuse nous tient compagnie. Ils ont 4 enfants et sont généreux. Pendant leur petit déjeuner, koko se fait refiler un demi-pain au fromage qui était initialement destiné à Popol. Mufle, il la refusé. Mais Koko, ne voulant vexer personne, se lenvoie après sêtre déjà envoyée son propre petit déjeuner. Le pain est un peu rance, un goût quelle garde dans le fond de la gorge jusquà la fin de la journée. Les paysages désertiques défilent sous nos yeux pendant 3 heures. Nous descendons finalement à Casa Voyageurs.</P>
		 
		 <P>Nous payons notre humble obole de 100 Dh (gloups, gloups) et courrons rattraper la visite guidée qui démarre au pas de course. Lintérieur est sombre car les énormes lustres de 2 tonnes sont éteints. Nous admirons cette oeuvre de Bouigues le souffle coupé. Le toit de la taille dun terrain de football est amovible par grandes chaleurs. Les bois de cèdre, les stucages, les zelliges sont le fruit du savoir-faire des artisans marocains. Ici se trouve une vitrine de 450.000.000  ! Une fortune ! Et chaque marocain y a participé, de gré ou de force</P>
		 
		 <P>Nous reprenons ensuite un taxi vers le Marché Central (7 Dh) où nous mangeons un petit bout à la Grotta (crêpe au thon et une omelette au jambon et aux frites) Retour à la gare (7 Dh) et retour par le train de 15h15.</P>
		 
		 <P>Taxi pour lhôtel (7 Dh) et douche bienfaisante. Dîner et dodo.</P>
		 
		 <P>Achat de 4 bouteilles de vin (environ 80 Dh par bouteille) Et on en profite pour confirmer notre vol : quel bazar ! Le premier coup de fil est occupé, au deuxième on nous dit de sonner après 15 h, le troisième est de nouveau occupé. Et tout cela dune cabine publique qui cuit au soleil de Marrakech. Finalement, on décide daller sur place mais ce nest pas où nous le pensions ! Quand on y arrive, ce nest pas la bonne personne ! Et quand cest la bonne personne, elle nous annonce que le vol est retardé de 4 heures au moins. Lheure darrivée à Zaventem est à 4h15 du matin au lieu de 21h : papa sera content !</P>
		 
		 <P>Debout à 6h15. Petit déjeuner et taxi jusquà la station des taxis collectifs. De là, nous prenons un taxi pour Setti Fama entassés à 6 passagers, plus le chauffeur dans une vieille Mercedes (4 derrière et 3 devant).</P>
		 
		 <P>Nous traversons dabord une plaine qui nous sépare du Moyen Atlas et débutons ensuite le trajet le long de loued de lOurika. Les collines sont rouges et nous traversons de jolis villages qui sagglutinent aux flancs. La vallée se rétrécit lorsque nous nous dirigeons vers Setti Fama, qui est le point final de la vallée et de la route.</P>
		 
		 <P>Des tas de marchands de souvenirs se sont installés le long de la route, ce qui signifie que lendroit est très touristique. Des tas de terrasses sont installées le long du cours deau. Après nous être dégagés tout raide de la voiture, nous sommes abordés par Mohamed qui nous guidera jusquà la première cascade pour 50 Dh. Cest le prix signalé dans le Routard mais à notre avis, cest très surfait, et le Routard gâte ses copains de Setti Fama.</P>
		 
		 <P>Mais notre guide est sympa. Le chemin grimpe sec mais est heureusement situé à lombre de grands noyers. Sur les crêtes de la montagne, on voit les silhouettes de singes macaques qui peuplent les montagnes et qui, le soir venu, descendent dans la vallée manger des noix.</P>
		 
		 <P>Après une demi-heure de grimpette (et attention, ça glisse sur les rochers), nous voici arrivés à la première cascade qui fait quelques 5 à 6 mètres de haut. Elle na rien dexceptionnel mais tout le monde pose pour la photo. Nous aussi !</P>
		 
		 <P>Attention ! Pour accéder aux autres cascades, il faut grimper à flanc de rocher et ça glisse ! Et puis, tout ce qui est monté doit être redescendu et là, bonjour les risques daccidents ! Cest vraiment dangereux et nous déconseillons même de le tenter !</P>
		 
		 <P>Nous devons escalader un tout petit rocher et Koko patine comme une malade sur le rocher poli ! Nous redescendons ensuite doucement vers la vallée et traversons loued. En nous mouillant les pieds ! Nous voilà donc obligés de siroter des Fanta (4*5 Dh) en attendant que les chaussures de Popol sèchent, confortablement installés à une terrasse au bord de leau. Des tas de vendeurs viennent nous proposer des souvenirs de pacotille.</P>
		 
		 <P>Nous reprenons un taxi vers le centre ville pour 35 Dh, ensuite petit taxi pour lhôtel (10 Dh), achat de provisions (sardines, pains, jus dorange pour 17 Dh), douche et dodo.</P>
		 
		 <P>Lever vers 8h30, discussion acharnée au petit déjeuner à propos de lémission l Ile de la Tentation que lon a vue le soir précédent sur TF1 !</P>
		 
		 <P>Nous faisons un tour vers la place de Tagzout et visitons le quartier avec ses tombeaux de Bab Sulimane et Sousi. Rien dextraordinaire et on ne peut pas les prendre de photo, même de lextérieur.</P>
		 
		 <P>Nous revenons par le souk Semmarine avec ses multiples marchands de lampes, de babouches, de cuirs, de foulards. Retour à lhôtel. Achat de courses : jus, sardines, pain, yaourt pour 26 Dh.</P>
		 
		 <P>Levers vers 9h30. Longue galère en perspective ! Vers 12 h, nous respectons les consignes affichées aux valves de lhôtel, et quittons la chambre. Nous nous installons dans le hall de lhôtel non climatisé et débutons la suée. En faisant le décompte à laccueil de lhôtel, nous nous rendons compte quils ont oublié de nous compter des boissons. Par contre, le c de la réception rend la caution de 20  de la télécommande en pièces !</P>
		 
		 <P>Popol est parti se promener dans lhôtel et ramène une publicité pour les services de cet hôtel : massages, saunas, hammams (100 Dh) Koko choisit de se fait masser et Popol se fait un sauna. Le tout nous fait passer une heure très agréable. Après le sauna, la température caniculaire est tout de suite plus supportable, du moins dans un premier temps !</P>
		 
		 <P>Vers 16 h, nous partons manger un bout mais les restos sont fermés. Nous prenons un taxi vers le Centre Artisanal et faisons quelques emplettes de cadeaux. Mieux vaut tard que jamais ! Nous achetons un plateau en racine de thuya, un mini tajine, un bracelet et un bic (et 1 kg de pâtisseries) Nous prenons notre repas au Marjolaine (2 pizzas un peu fades et un Coca pour 80 Dh) Retour à lhôtel où il fait toujours aussi chaud. Koko se trempe dans la piscine avant de se changer pour le retour pendant que Popol assume et reste à la réception de lhôtel.</P>
		 
		 <P>Ensuite cest le bonheur du jour ! Nous embarquons dans un car climatisé ! A laéroport, enregistrement in extremis avant une famille à problèmes qui provoque une file monstre, achat de babioles (journal, cartes postales, boissons contre la swaf) pour éliminer les pièces. Nous écoutons avec amusement les personnes de lavion raconter leurs mésaventures gastriques pendant le circuit proposé par notre agence et que nous sommes bien contents de ne pas avoir pris.</P>
		 
		 <P>Le vol est turbulent et latterrissage est rude pour les fesses. Cest avec soulagement que nous atterrissons. Nous attendons le papa de Koko qui vient nous chercher vers 6 h du matin (nous sommes sortis de lavion vers 4 h15), et retour à la case départ, avec la satisfaction - la première fois depuis des années - de rentrer enfin à la maison, dans la relative fraîcheur.</P>
		 
		 <P>Nos impressions marocaines sont celles-ci : il a fait extrêmement chaud (48 degrés par un temps couvert sans un poil de vent) et nous en avons souffert (ben oui, nous avons aussi des seuils de tolérance) Bien que nous ayons eu une chambre dhôtel et des repas de meilleure qualité que nos vacances précédentes, que les taxi mettent dans 95 % des cas le compteur à notre demande, que les vendeurs des souks ne harcèlent pas, que la place Jemma El Fna mérite le détour, que la mosquée Hassan II de Casablanca mérite dêtre vue, que Koko a enfin vu Essaouira, nous navons pas eu le coup de cur pour le Maroc. Nous navons certainement pas choisi la meilleure période pour visiter Marrakech (juillet) ni la meilleure formule (Un hôtel 3 étoiles en tour-operator ; trop bien pour visiter mais pas assez pour se reposer) Heureusement, nous avons eu un budget minimaliste de 800  par personne tout compris : voyage, repas, cadeaux, visites, cadeaux, pourboires. Mais bon, cétait pas ça !</P>
		 
		 <P>En terminant la relecture de ce récit de Koko, Popol se remet au draft de la préparation « Iran 2004 » Un mois en Perse, en juin 2004 probablement. Nous venons dapprendre ce 3 octobre 2003 que lIran accepte les inspecteurs de AIEA. Nous espérons que les tensions vont disparaître. On vous tient au courant.</P>

      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

