<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage au Pérou</TITRE>

      <AUTEUR>Bénédicte Bastid</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Août 2004</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Arrivée à Lima </SOUS-TITRE>

		 <P>Nous avions choisi pour des raisons pratiques un circuit aventure avec Nouvelles Frontières (notre CE nous subventionne avec eux). Les raisons pratiques c'est parce qu'on ne peut pas louer de voiture au Pérou. Il faut donc avoir le temps de prendre les moyens de transports locaux, pas toujours à l'heure. Finalement le choix n'était pas trop mal. 12 personnes composaient notre groupe, ce n'est pas trop, puis comme c'etait un circuit aventure ce n'etait pas hôtels de luxe, mais plutôt hôtels modestes, ou tentes, ou chez l'habitant. Le programme était le suivant : Lima, Paracas, les Iles Ballestas, Nazca, Arequipa, le Canyon de Colca, Lac Titicaca, Cuzco, Macchu Picchu, puis Puerto Maldonado. Il est aussi prévu 2 trekking dont le fameux "Chemin de l'Inca" qui mène jusqu'au Macchu Picchu, et du rafting. (Pour en savoir plus : Circuit Amazonie, Rafting, Trekking - Ref. : PER RT 012) </P>
		 
		 <P>Le trajet : Toulouse - CDG - Dallas - Lima avec American Airlines. Arrivée à Lima 1h00 du mat heure locale. Le temps de passer la douane, de récupérer tout le monde d'aller à l'hôtel dans le centre de Lima on va se coucher à 2h30.... pour se lever à 5h30 !! </P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Paracas, les îles Ballestas et Nazca</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever donc à 5h30. Notre guide nous amène à un gare routière où nous prenons un bus de ligne pour PARACAS à 7h00. Nous traversons les faubourgs de Lima. Il y a plein de collines avec des maisons. Lorsque l'on sort de Lima ce qui me frappe c'est la saleté. Tout le bord de la route est plein de détritus. Nous arrivons à Paracas à 10h30 et nous embarquons à bord d'un hors bord (enfin genre) et partons en direction des Iles Ballestas. Au passage nous admirons "Le Chandelier". Des otaries nous accompagnent sur notre parcours. On dirait des dauphins, elles sautent comme eux.</P>
		 
		 <P>Nous arrivons auprès des îles. Nous faisons le tour. Il y a des milliers d'oiseaux, qui volent, qui piaillent. Il y a aussi des phoques, des manchots, des pétrels (oiseaux), des cormorans. Il y a du bruit, et surtout il y a une odeur, très forte. C'est pourquoi il s'est créé un commerce : la récolte du "Guano", les excréments des oiseaux. Les Incas connaissaient déjà les gisements. Et il y a de quoi faire !!! Le tour dure à peu près 1h30 et ensuite nous rentrons sur Paracas.</P>
		 
		 <P>Nous déjeunons dans un resto sympa et goûtons notre premier Céviche, poisson cru, mariné dans du citron vert. Excellent, je recommande ce plat ! Un vieil homme nous joue à la guitare un air Péruvien. Il est .... trop génial.</P>
		 
		 <P>En début d'après-midi, nous partons pour la lagune de Huacachina. La fatigue se fait sentir, et malgré mon envie de tout voir, et de ne rien perdre du spectacle, je sommeille jusqu'à l'arrivée !</P>
		 
		 <P>C'est une véritable Oasis dans le désert. Cet endroit est vraiment étonnant. Des dunes de sables comme au Sahara. Nous montons sur la plus haute, et vraiment le paysage est surprenant. D'un côté le désert fait de sable et de dunes, et de l'autre un paysage aride, avec quelques montagnes. Des jeunes s'essayent au surf sur le sable, et nous descendons.... les pieds remplis de sable, normal !! Nous reprenons le bus, et arrivons à Nazca à 19h00. Repas rapide, et nous nous endormons rapidement, tellement nous sommes fatigués.</P>
		 
		 <P>9 Août, Lever à 6h00 - Départ à 7h00. Tout dabord visite du cimetière de Chauchilla. On peut y voir de nombreuses momies, ainsi que de nombreux restes tout autour (surtout sur le sol) : coton, tissus, os Ce site est très intéressant et mérite le détour.  </P>
		 
		 <P>Nous décidons de ne pas survoler les lignes de Nazca par avion, aussi nous passons presque toute la journée à attendre ceux qui ont décidé de le faire. Le problème est que si la veille ou le matin les vols pour cause de météo ont été annulés, tout est décalé, donc forcément cela prend du retard Vers 15h00 on nous a amené au « Mirador » qui est situé le long de la Panaméricaine. De cet endroit on peut voir quelques dessins : la main, larbre (bon, a lenvers quand même) et normalement on devrait avoir vu le lézard (pas vraiment). Vers 17h00 retour à Nazca ou nous nous promenons dans les ruelles et allons visiter le musée Antonini. Très intéressant mais tout en Espagnol.</P>
		 
		 <P>Nous dînons puis ensuite vint les 4 heures dattente pour prendre le bus dAréquipa. Nous devions partir à 22h00, mais finalement cest à Minuit que nous partons. Le bus est un bus couchette, sièges inclinables, confortables, même beaucoup trop. Nous sommes presque malades, une horreur ce voyage. C'est le mal de mer garanti ! Je me réveille vers les 6h00. La route traverse le désert. De temps à temps une oasis, des arbres. Mais tout est très sale. Les Péruviens jettent tout à lextérieur. Un grand moment : un volcan enneigé au loin, et un gamin sortant de nulle part pour aller à lécole. </P>
		 
		 <P>Nous arrivons à Aréquipa, enfin soulagé, de pouvoir en finir avec ce bus ! Il est 8h45.</P>
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Arequipa et le Canyon de Colca</SOUS-TITRE>

		 <P>Le temps de prendre une douche dans une chambre mise « gracieusement » à notre disposition (car finalement nous ne dormirons pas à Aréquipa, la faute au retard du bus) et nous partons nous balader. Il fait très beau et très chaud. Direction le Monastère de Santa Catalina. Cest carrément une ville dans la ville. Les couleurs des murs sont magnifiques (Bleu, Ocre), toute une vie indépendante était organisée à lintérieur</P>
		 
		 <P>Le monastère fût fondé en 1579, et il accueillait des religieuses provenant de différents lieux. Il est situé dans le centre historique d'Arequipa, et à la suite des tremblements de terre qui détruirent la ville en 1958 et 1960 fût restauré et ouvert au public le 15 Août 1970 lors de la fête de la ville. Sa plus célèbre pensionnaire fût Soeur Ana de Los Angeles Monteagudo qui fut prieure du Monastère et qui mourut en 1686. Elle fut béatifiée par le Pape Jean-Paul II en 1985.</P>
		 
		 <P>Visite dAréquipa. Cest une très jolie ville dinfluence espagnole avec donc beaucoup déglises à visiter : -La Compaña avec une magnifique sacristie entièrement peinte, -LEglise Santo Domingo -LEglise San Francisco, mais uniquement la façade car on ne pouvait pas rentrer.</P>
		 
		 <P>Bien sur nous nous sommes promenés sur la Place dArmes, avec ses arcades. En face, la cathédrale, le marché aux métaux : des hommes travaillent avec leur petite forge Apparemment on doit leur commander des pièces. Sur la place il y a une musique constante. Au premier étage des arcades il y a soit des restaurants, soit des commerces pseudo-artisanaux. Mais par contre il y a une très belle vue sur les 2 volcans qui dominent la ville : le Tchatchani 6075 mètres, et le Misti : 5825 mètres. Nous navons rien acheté, seulement de quoi manger : des bananes, des oranges, de la pâte de coing, et du nougat.</P>
		 
		 <P>A 15h00 nous partons pour le Canyon de Colca. 4 heures de bus, dont la plupart sur piste. Le paysage est superbe et nous franchissons un col à 4 800 mètres. Notre guide nous a donné à mâcher des feuilles de coca (beurk !!) Personnellement je ne ressens pas leffet de laltitude. Nous arrivons à 19h00 à Chivay. Cest une toute petite bourgade (un gros village). Nous filons au resto, puis dodo. Mais il fait froid et les chambres ne sont pas chauffées.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La Croix du Condor</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever à 6h00 et départ à 7h00 pour la Croix du Condor, où comme son nom lindique nous devons observer les condors. La route qui mène à ce belvédère est une petite route en terre. A lentrée du Canyon il faut payer 21 soles. Le paysage est grandiose, il y a de part et dautres des terrasses où sont cultivées le blé, lorge et bien sur le maïs. Il y a des villages de chaque côté du canyon.</P>
		 
		 <P>Nous arrivons à 08h30, et il y a déjà beaucoup de touristes mais peu de condors ! Bon, on arrive quand même à en voir quelques uns. Ces oiseaux sont surprenants. A aucun moment nous les avons vû battre des ailes, car en fait ils se font porter par les courants. Juste avant de partir, un male et une femelle passeront juste au-dessus de nous (à peine 10 mètres), et là on peut vraiment mesurer leur immense envergure. </P>
		 
		 <P>Nous partons ensuite pour une petite balade à pied vers le fond du canyon. Notre guide nous explique quune fois par an les paysans font un travail communal dentretien des fossés. Nous pouvons voir le fond du canyon (en fait on longe le canal qui irrigue tous les villages). On peu voir aussi de lautre côté le village de Tapay. Ce village est isolé, car on ne peut y accéder quà pied. Les habitants de ce village vivent encore de troc.</P>
		 
		 <P>Vers le bas, on constate des plantations tropicales (bananes, ananas), car il sest créé un micro climat auprès de leau. Et vers le haut du canyon, se sont des terrasses et des pâturages pour les animaux. On peut aussi apercevoir de lautre côté les coulées de lave du volcan Huaca Huaca. Nous pouvons aussi constater que malheureusement les enfants ne vont pas à lécole mais travaillent avec (ou sans) leurs parents aux champs. </P>
		 
		 <P>Nous revenons à Chivay vers les midi, mais le temps sest couvert, et pendant le déjeuner un orage de grêle sabat sur le village. Notre rando prévue pour laprès-midi est donc annulée.</P>
		 
		 <P>Du coup nous partons pour Coporaque, petit village de lautre côté du Canyon. Nous visitons son église qui date du 16° siècle. Derrière lautel se trouve un beau rétable datant de cette époque, mais complètement détruit à cause dun incendie.Le village est en train de restaurer le Presbytère. Déjà la petite chapelle dorigine est terminée, ainsi que la place du village initiale.</P>
		 
		 <P>Une habitante nous amène visiter le petit musée quelle a créé. Sa maison comporte des pierres datant des Incas. A lintérieur un Condor empaillé ou séché, et des outils.Nous marchons tranquillement dans le village. Il y a des animaux et les ordures un peu partout, des femmes assises parterre, triant lorge.</P>
		 
		 <P>En fin daprès-midi nous sommes partis pour les sources deaux chaudes. Leau sort à 100°, de leau froide est donc ajoutée pour que lon puisse se baigner. Il y a deux piscines, une couverte, puis un passage denviron 60 mètres (découvert bien sur) pour accéder à la piscine en plein air. Un vrai régal. Il faut aussi noter que ces 2 piscines sont plus pour les touristes, et que les locaux ont leur propre piscine</P>
		 
		 <P>Petite visite de Chivay avant daller dîner. Les locaux mangent dehors, des petites carrioles aménagées en restaurant servent généralement du poulet.</P>
      
	  </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Lac Titicaca et l'île de Taquilé</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever 06h00, et départ 07h00 pour le Lac Titicaca. Nous faisons une halte à 4 790 mètres. Le paysage est grandiose. Au loin : le Huaca Huaca (6 025 m), le Sabancaya (5 798 m) et lAmpato (6 318 m). Des femmes sont là pour vendre leurs souvenirs. Elles sont là depuis 4h00 du matin. A cette altitude il fait - 5°. En plus apparemment il a neigé cette nuit. Mais comment font-elles ??? Je ne ressens pas le mal de laltitude. Jacques oui.</P>
		 
		 <P>Comme à l'aller nous croisons beaucoup de lamas. Certains dans un enclos, certains comme libre. Il y des lamas "normaux" mais aussi des alpagas, et de loin nous arrivons à voir des Vigognes. les plus fins, les plus beaux des lamas (enfin c'est mon avis).</P>
		 
		 <P>Pour aller au Lac Titicaca, nous traversons lAltiplano. On voit de nombreux troupeaux de Lamas. Cest un paysage magnifique, la plaine à perte de vue, et au loin les montagnes enneigées.  Nous arrivons à Juliaca pour le déjeuner. Cest une ville sale et bruyante. </P>
		 
		 <P>La route que nous prenons pour aller au Lac, traverse aussi une grande étendue avec beaucoup de troupeaux (vaches). Les maisons sont en torchis. Lorsque nous arrivons à la presquîle de Capachica, il y a des Eucalyptus, et dautres variétés darbres. Il faut dire que nous nen avons plus vu un seul depuis le Canyon de Colca !  Lenvironnement est très beau. Et puis on voit le Lac</P>
		 
		 <P>Nous dormons chez lhabitant, une famille encore dans les traditions. Ils nous reçoivent très gentiment et très simplement. : une chambre propre, 2 lits avec des draps. Jai trouvé les toilettes (un trou, avec une porte) mais je crois que la salle de bain est dehors En fait cest ça, cest une cuvette que lon rempli deau, et il y a une petite glace posée sur le mur !!!</P>
		 
		 <P>Nous allons nous promener au bord du lac. Il y a du vent, mais cest si paisible. Il y a sur le lac, quelques bateaux à voiles, mais aussi à moteur qui semblent tous aller sur lIle de Taquilé qui est juste en face de nous. La lumière est très belle, pure. Nous croisons une femme qui lave son linge (elle est habillée typique cela va de soi), puis une fillette et son troupeau de mouton. Nous leur demandons la permission de les prendre en photos, mais elles ne veulent pas.</P>
		 
		 <P>Notre hôte nous offre des colliers de fleurs, et nous présente sa fille de 12 ans : Nancy (je ne suis pas certaine de lorthographe). Elle va à lécole. Nous buvons le « Maté » de Coca sensé nous faire du bien contre le mal des montagnes. Jacques nest pas bien du tout et se couche. Moi jai quand même mal à la tête. A 19h00 nous partons dîner à la maison communale, à la lueur de nos frontales ! Jacques lui reste couché. Retour toujours à la lueur de nos frontales... Je m'endors vite.</P>
		 
		 <P>Réveil à 7h00, et petit déjeuner dehors au soleil. Il ne fait pas froid et cest un moment très agréable. Hermano nous a préparé des ufs et 2 sortes de patates, du pain avec de la confiture et du beurre, ainsi que du Nescafé. Je suis sure quHermano et sa famille ne mangent pas aussi bien.</P>
		 
		 <P>A 8h00 nous montons sur un voilier où nous naviguons au moins ¾ dheure. Cest paisible, il ny a presque pas de vent. Nous rejoignons et montons sur un autre bateau, mais à moteur, afin de gagner lIle de Taquilé. Nous accostons sur la partie arrière de lIle, où nous commençons à monter le sentier (le village se trouve en haut de lIle à 3 950m). Notre guide nous donne quelques explications sur lIle et pendant ce temps nous voyons arriver des pécheurs avec 2 splendides truites, ainsi que des perches (qui nen sont pas !). Nous apprenons que les truites ont été introduites dans le lac grâce aux Canadiens, et les perches grâce aux Argentins.</P>
		 
		 <P>Les habitants de Taquilé sont presque tous en costume local. Les femmes en robe avec 3 ou 4 jupons, plus une sorte de châle noir avec des pompons au bout. Il y en a 4 si elles sont mariées, 3 plus petits si elles sont célibataires. Les hommes eux, portent un pantalon noir, une chemise blanche, une ceinture large tissés, un boléro noir et surtout un bonnet long blanc et rouge sils sont célibataires quils portent de côté sils cherchent une épouse et derrière pour tous les jours. Le bonnet porté par les hommes mariés sont bleus et rouges. Et en plus, sur cette île tous les hommes tricotent. Jai même vu un petit garçon (une dizaine dannée) tricoter !! </P>
		 
		 <P>Le soleil tape fort, et à midi nous déjeunons de soupe de quinoa, de poissons et dune crêpe, le tout excellent, surtout le poisson. </P>
		 
		 <P>Nous redescendons par les 584 marches du « devant » de lIle pour prendre le bateau et aller voir les Uros, une ethnie qui vit sur leau.  Le bateau est lent, très lent, si lent que nous atteignons notre but en 1h45 Quand nous descendons du bateau le « sol » est mou. Ces Iles sont formées de couches successives de roseaux. Nous voyons le sol onduler, car le vent sest levé. Lîle où nous sommes nexistent que depuis un an. Il ny a quune trentaine dhabitants qui loccupent. Pour vivre, ils vendent aussi quelques babioles. Nous leur achetons une boîte à bijou (5 soles) + 1 bateau en roseaux (10 soles).</P>
		 
		 <P>Et comme nous navions pas fait assez de bateau pour la journée, nous embarquons dans un bateau en roseau pour un petit tour. Les enfants se sont joins à nous. Nous leur chantons « Il était un petit navire » et eux aussi se mettent à chanter sans pouvoir les arrêter !!! Ce bateau en roseau est assez stable, mais les Uros nutilisent plus ce genre dembarcation. Cest uniquement destiné aux touristes que nous sommes.</P>
		 
		 <P>Nous rentrons frigorifiés car le vent sest levé, mais nous assistons au coucher de soleil sur le Lac Titicaca. Magique.  A 19h00 nous repartons dîner à la maison communale. Le retour est plus typique. Hermano nest pas au rendez vous et nous suivons dautres personnes de notre groupe, jusquà lintersection de notre maison. Sauf quon loupe un peu le chemin, et que lon se retrouve nez à nez . Avec un taureau ! Plus de peur que de mal, mais impressionnant quand même !!</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>L'Altiplano et la Cité des Incas</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever 7h00. Nous partons pour un périple de 7h00, direction Cuzco. Nous quittons à regret le Lac Titicaca. Mais une consolation quand même, la route pour Juliaca est en fait une piste en terre. Nous roulons donc à 40 km, ce qui fait que nous quittons le lac moins vite Après Juliaca , cest toujours le décor de lAltiplano : une plaine sans arbres, aux herbes jaunes. </P>
		 
		 <P>A 11h00, nous faisons un arrêt dans un petit village. Nous en profitons pour nous dégourdir les jambes en faisant le tour de la place de lEglise où sest installé un marché. En prévisions des jours de treck à venir (altitude, donc froid !), Jacques achète un magnifique caleçon gris, quil a négocié ardemment !!!. Et puis nous tombons sur un mariage. Les gens attendent la sortie des mariés. Nous faisons comme eux, et devenons vite lattraction de la foule ! Les mariés passent sous une pluie de confettis, que lon nous jette ensuite ! Cest un mariage à moitié mexicain, car suivent des Mariachis. On note une idée très kitch pour le mariage de Laurent et Muriel en septembre prochain. On a pris une photo pour le leur montrer !</P>
		 
		 <P>Nous déjeunons dans un restaurant local : moutons pour certains ou sandwich pour dautres (moi !) et nous repartons vers Cuzco.</P>
		 
		 <P>Après lAltiplano, cest une succession de vallées magnifiques. Puis, nous franchissons le col de la Raya à 4 336 m, limite entre les départements de Puno et de Cuzco. Enfin, nous sommes à Cuzco. Lentrée de la ville est bruyante, sale, polluée mais dès que lon rentre dans la vieille ville, cest le calme et le charme qui dominent : de petites ruelles pavées, de vielles maisons blanches, avec de grandes cours intérieures. Mais Cuzco est une ville sportive, car elle est construite sur une colline, donc ça monte !! Notre hôtel se situe en plein centre ville, avec une jolie cour intérieure. Nous posons les affaires et partons directement sur la Place dArmes. Cest une grande place, entourée dArcades et où trône une imposante cathédrale. Nous nous baladons un peu.</P>
		 
		 <P>Après une heure de reconnaissance nous rentrons dans un petit restaurant, et nous décidons de manger la spécialité du coin : le « CUY », cest à dire du Cochon dInde. Bon, ce nest pas mauvais, mais ça a un goût plutôt prononcé ! Retour à lHôtel et dodo.</P>
		 
		 <P>Cest une journée libre aujourdhui. Mais nous nous levons quand même à 6h00, car hier nous avons négocié 2 taxis avec dautres membres du groupe pour aller à Pisac. (70 soles jusquà 13h00).  Nous tombons sur des chauffeurs super sympas qui nous arrêtent dabord à un point de vue, où lon a la plus belle vue sur la Vallée Sacrée des Incas. Quel Panorama ! En bas coule lUrubamba, au loin on voit les montagnes enneigées et de chaque côté de la vallée dimposantes montagnes et de beaux « à pic ».</P>
		 
		 <P>Nous passons Pisac, où le marché se prépare (nous sommes Dimanche) et les taxis filent vers les ruines. Nous arrivons au Parking intermédiaire où à 08h30 cest plutôt calme. Dailleurs le site nest pas encore ouvert. Le ciel est très bleu, et en haut on peut apercevoir le reste de ce qui fût une Cité Inca. Nous ferons donc le parcours à lenvers, cest à dire de bas en haut. Lorsque nous arrivons au premier mur, cest létonnement de voir comment cest construit. Ces pierres simbriquent les unes dans les autres comme un puzzle, sauf que les pièces ne sont jamais les mêmes, jamais de la même forme, de la même grosseur.</P>
		 
		 <P>Nous montons, le site nous appartient car nous sommes presque seuls. De plus les quelques rares touristes que nous croisons, font donc le parcours en sens inverse du notre Le chemin nest pas facile, très abrupt parfois : Les terrasses qui surplombent la vallée, le village, la tour de guet qui domine Pisac. Mais comment faisaient-ils ?</P>
		 
		 <P>Finalement notre visite durs plus de 2h30, mais cela valait vraiment le coup. Nous redescendons sur Pisac, et déambulons dans le marché. Cest un marché artisanal. à touristes ! Bien sur nous achetons quelques babioles : bijoux en turquoises et argent, mais surtout une « Manta », une couverture que les femmes utilisent pour porter leur enfant, ou leur nourriture. Elle est en Alpaga. Nous trouvons notre repas de midi : de délicieux petits pains tomates et oignons tout juste sortis dun immense four. Nous continuons notre visite du village et trouvons enfin le « vrai marché ». Différentes sortes de légumes et de fruits, toutes les variétés de maïs, de toutes petites vieilles femmes vendant leur maigre production. Et puis soudain la Procession à la Vierge Marie, coutume locale en ce 15 Août. La statue de la Vierge est précédée par des danseuses avec des masques représentant un visage, puis des danseurs avec ces mêmes masques. Elle est portée sur un immense socle par une dizaine dhommes. Je suis même saluée par le Curé du village ! Lorsque la procession est passée, nous repartons pour Cuzco.</P>
		 
		 <P>Laprès midi nous visitons la ville : la rue Hatun Rumiyoc, ruelle bordée par les murs incas, qui possède la pierre à 12 angles (et oui !), puis le quartier San Blas : léglise et sa chaire (merci pour les 3 guides qui se sont succédés en nous donnant les explications !), puis le musée dArt Religieux, la Calle Loreto (longée par des murs de pierres incas), la Calle San Augustin, et lHôtel El Monasterio, ancien monastère, reconverti en hôtel de luxe, qui abrite un magnifique cloître et de belles peintures (à faire, vraiment).</P>
		 
		 <P>A 19h00 nous avons un briefing à lhôtel, sur le Treck de demain. Nous goûtons au « Pisco Sur » la boisson locale composée de trois mesure de pisco (marc de raisin), quatre de sirop, un demi-citron vert, trois où quatre gouttes dangostura (concentré dessence utilisé pour les cocktails), un blanc duf, et un peu de glace pilée. Douce fatigue. Repas Italien avec pasta pour leffort des 2 prochains jours !</P>		 
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La Vallée Sacrée et la lagune de Piuray</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever 5h30. Nous prenons la route pour Patabamba. La majeure partie se fait sur une piste, avec précipice dun côté, ou de lautre ! Belles frayeurs !! Nous arrivons au village vers 08h30. Nous visitons la bibliothèque et retrouvons léquipe des porteurs. Un cheval nommé Tornado (où est Zorro ? !) fermera la marche et servira pour les plus fatigués. Le village est isolé, mais dispose de lélectricité. </P>
		 
		 <P>A 9h00 nous nous mettons en route. Nous longeons la Vallée Sacrée et nous entendons même la musique qui est jouée quelques 1 000 m plus bas, dans le village de Coya. Cest encore la fête de la Sainte Vierge.</P>
		 
		 <P>Ensuite nous nous enfonçons vers lintérieur. Nous arrivons dans un village. Notre guide nous a prévenu de ne pas prendre de photos. Ici il ny a rien, les enfants ne vont pas à lécole, et les adultes se noient dans lalcool. Le village est sale. Le cours deau qui circule au milieu sert dégout. Sur le toit dune maison sèche dun côté la laine de mouton, et de lautre côté la carcasse. </P>
		 
		 <P>Nous commençons à monter et longeons les champs cultivés de plus en plus haut. Larrivée au col est ventée, mais se sera la seule montée de la journée : 4 050 m.  Nous redescendons et le campement de midi est dressé près dune rivière au pied dune gorge. Nous faisons connaissance avec nos deux lamas porteurs : Francesco et Alejandro. Très jolis avec leur pompons qui leur tombent des oreilles !Après 1h30 de pause et un super déjeuner, nous repartons. Nous traversons la gorge, longeons de nouveau la Vallée Sacrée pour arriver à 14h30 à notre campement. Cest magnifique, nos tentes sont posées au pied des ruines de Huchuy Qosquo (le petit Cuzco), et domine la Vallée Sacrée. Il fait beau et chaud. Nous descendons à la rivière pour nous laver. Leau est très froide.</P>
		 
		 <P>A 17h30 briefing sur le site. Il ny a plus de soleil et il commence sérieusement à faire froid. Voilà pourquoi les trekkings sarrêtent tôt. On visite le site. On aperçoit deux rochers entourés de murs. Pourquoi ? En fait en se mettant devant, ces 2 rochers ont la forme des montagnes situées juste devant nous. Pour les incas cétait un signe. </P>
		 
		 <P>Nous allons dans la tente mess, nous réchauffer jusquà la fin du repas. Les porteurs incas nous chantent des chansons. Puis dodo à 20h30. Heureusement nous avons nos duvets, et le mien est certifié pour des températures jusquà -20° (merci Didier et Gisou !)</P>
		 
		 <P>Lever 6h00, mais nous navons pas eu froid. Par contre un conseil : la veille au soir nous avons bu pas mal de thé, deau de maté de coca pour nous réchauffer. Erreur. Il est très difficile de sortir du duvet à 4h00 du matin pour aller aux toilettes</P>
		 
		 <P>Notre petit déjeuner est servi dehors, mais le soleil nest pas au rendez-vous. Nous partons à 7h30. Dentrée la montée est rude. Nous faisons des poses pour les moins vaillants, mais il fait assez froid, et on se refroidit en attendant, alors on repart pour ne plus sarrêter quà 4 340 m. Jacques est ravi, il na pas trop mal aux genoux. Du coup cest le premier arrivé. Un vrai lama !! En haut cest un panorama grandiose : 2 petites lagunes en bas, et la chaîne de montagne avec lAusangate au loin. </P>
		 
		 <P>Nous redescendons jusquà la lagune de Piuray (enfin presque). Nous nous arrêtons dans un pré pour la pause déjeuner. Il est 12 heures. Pour aller au marché de Chinchéro, notre transport sera un camion. Nous sommes derrière, sur le plateau comme les bestiaux !</P>
		 
		 <P>A Chinchero le marché est beaucoup plus calme quà Pisac. Nous visitons le musée, où sont présentés des poteries et autres outils incas ; puis lEglise avec ses peintures au plafond et aux murs datant de 1516, et enfin les restes des terrasses Inca qui descendent jusquà la rivière et qui sont en cours de restauration. </P>
		 
		 <P>Nous rentrons à notre campement que les porteurs ont installé dans un pré, devant la lagune de Puyray. Nous sommes entourés de vaches, cochons, moutons, et avons une vue sur les montagnes enneigées, mais aussi sur le col que nous avons passé ce matin. </P>
		 
		 <P>Nous sommes invités pour le thé et le dîner dans la maison voisine. Cest « Doña Isabel » qui nous accueille. Le dîner est en train de cuire sur le feu dans la cuisine. Après le thé nous allons dans la cuisine « privée ». Une seule pièce où se balade un peu partout des cochons dInde. Les petites bêtes seront mangées bientôt</P>
		 
		 <P>Au cours du repas, nous disons au revoir à nos porteurs qui vont dans la nuit regagner leur village (à peu près 4H00 de marche). Ils ont beau être certainement habitué, jai du mal à concevoir quil puisse marcher par ce froid avec des sandalettes ouvertes Retour à notre tente en admirant la Lune (juste un quartier, mais on voit entièrement son cercle) et dodo à 20h30. Après la rando daujourdhui, pas de soucis pour sendormir.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Terrasses, salines et rafting</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever 6H00 et départ 7h20 sous la pluie après avoir démonté le campement. La pluie tombe à peu près régulièrement depuis 4h00 du matin. Nous visitons dabord Moray pour voir le système de terrasses incas en amphithéâtre. Apparemment il sagissait dexpérimentations agronomiques. Au départ se sont des trous creusés par des météorites que les Incas ont aménagés. Ils en ont fait des terrasses concentriques agricoles. Il y a une variation de températures allant jusquà 5 ° entre le fond et la surface.  Toujours gris et toujours de la pluie.</P>
		 
		 <P>Ensuite nous allons voir les salines de Maras. Ce sont + de 300 bassins qui sont exploités par les habitants de Maras, et qui se transmettent de père en fils. Certains de ces bassins sont même antérieur à lépoque Inca. Une source coule à côté dune mine de sel, et grâce à un système de chenal découlement, ces salines sont créées.</P>
		 
		 <P>Nous descendons le chemin à pied jusquà lUrubamba, et nous reprenons le bus direction le rafting. Bonne surprise, nous navons pas de combinaison, et on se gèle un peu. Mais on embarque pour une balade de 12 Km avec des rapides classe 2 et 3. Nous sommes 4 par bateau. On se mouille, mais on séclate bien. On passe les rapides comme des pros ! mais surtout le barreur est très bon, ce qui nous permet de passer entre les rochers avec facilité. Jacques qui na jamais fait de rafting, se régale. </P>
		 
		 <P>Après 1h30 de descente, on arrive frigorifiés au camping. Une surprise nous attend : un repas de fête. De la viande (mouton, porc, poulet) et des patates douces le tout cuit à létouffé sous la terre. Un vrai régal.</P>
		 
		 <P>A 15h30 nous partons visiter la forteresse dOllantaytambo (2 750 m). En fait au départ il sagissait dune étape sur les chemins Inca. Ce qui est intéressant ici, cest que le site na jamais été terminé. Cest grâce à cela que lon comprend comment étaient assemblées les pierres, et comment elles étaient acheminées en haut du site. Les pierres étaient triées de la carrière située en face le site. Pour franchir la rivière, les Incas passaient leur temps à détourner le cours de la rivière. Puis pour les monter, ils utilisaient la technique du plan incliné. Il reste dailleurs encore beaucoup de blocs de pierres sur le chemin. Le site se compose de terrasses, de parties agricoles, militaires, religieuses avec un temple du soleil. En bas de nombreuses fontaines. </P>
		 
		 <P>Nous faisons un tour dans le village, qui a conservé le plan de la ville inca. Il y a encore des ruelles pavées et la rigole dorigine dévacuation des eaux. Nous rentrons au camping à pied. Dîner sous la tente mess. Nous sommes couchés à 20h30, mais nous dormons dans de vrais lits.</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Macchu Picchu et ses environs</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever 5h30 pour partir à 6h15 à la gare. Nous partons pour Aguas Caliente, ville au pied du Macchu Picchu (Montagne Vieille). Nous devons y être à 6h30 car le train de 7h00 peut avoir de lavance. Il nen a pas !!!</P>
		 
		 <P>Le temps est nuageux, les nuages sont bas. Nous montons dans le train et sommes assis côté quai, c'est-à-dire du mauvais côté ! Lautre étant celui de la rivière.  Après 1h30 nous atteignons Aguas Calientes, qui en réalité se nomme Macchu Picchu. </P>
		 
		 <P>De là nous prenons un bus, qui doit nous amener au site : 8 km de montée en lacet. A larrivée, on voit les premières ruines, on devine que le Pic devant nous est le Wayna Picchu (montagne jeune). Nous franchissons le contrôle, et voyons les premières terrasses. Nous montons un peu et voilà le site sous nos pieds. Cest un site vraiment EXTRAORDINAIRE. Franchement, je ne sais pas si jai déjà vu quelque chose daussi beau. Le site est sur une terrasse, entouré de montagnes beaucoup plus hautes. Cest une végétation semi-tropicale qui couvre le site, ainsi que les montagnes alentours. Les ruines sont vraiment bien conservées.</P>
		 
		 <P>Nous allons directement au Wayna Picchu. A lentrée, il faut signer le registre et on nous annonce 45 minutes de montée. Germain, notre guide nous dit que ça cest pour les fatigués, et que nous nous devrions mettre 30 minutes ! Alors bien sur Jacques et moi fonçons On aperçoit le chemin qui se dessine, mais en fait ce ne sont que des marches ! Il y a du monde, et quelquefois il faut attendre pour pouvoir monter. Ah oui, ce sont des « marches Inca », c'est-à-dire des marches faites pour les géants, car elles sont très hautes. Cest tellement plus facile !!!!!</P>
		 
		 <P>Finalement Jacques mettra 26 minutes et moi 29 pour la première terrasse et 31 minutes pour le haut (2 700 m). La vue est saisissante, mais ce nest pas la plus belle. Nous redescendons. Il faut faire attention, car cest très glissant et boueux, bien plus dangereux que la montée (je suis tombée 2 fois).</P>
		 
		 <P>En bas nous mangeons un bout sans se faire repérer (il est interdit de pique niquer sur le site, cest pourquoi entre midi et 2 heures, le site est presque désert, idéal pour faire des photos), puis nous nous dirigeons vers le Mirador. Cest la plus belle vue, celle que lon voit sur les cartes postales. Le panorama est merveilleux. Je ne men lasse pas. Nous attaquons la montée vers la porte du Soleil. Bien sur Jacques et moi sommes toujours devant ! Là haut, cest par là que lon arrive lorsquon fait le Chemin de lInca. On reste un moment, on boit du Champagne (local plutôt mousseux !). Je téléphone à Adrien, et je trouve un bébé scorpion sur ma veste. Nous redescendons toujours aussi émerveillés par le site, admirant aux passages les orchidées roses. </P>
		 
		 <P>Direction Aguas Caliente, pour une douche (super !) et un tour de la ville (facile à faire !). Et un marché de plus, un Dîner 19h00 - Coucher 21h00.</P>
		 
		 <P>Lever au chant du coq (il chante depuis 2h30 du mat - quel con !) et départ à 7h30 vers le site du Macchu Picchu. Il y a déjà foule lorsque nous arrivons. Pendant 2h30 nous allons visiter et monter des marches ! Le site est complexe, mais ce qui est sur, cest quaucune explication ne peut-être confirmée, car il ny a aucun écrit. Ce ne sont donc quhypothèses et suppositions. </P>
		 
		 <P>Le site du Macchu Picchu fût découvert en 1911 par un archéologue Américain Hiram Bingham. Il était bien sur entièrement recouvert de végétation. Le site se divise en quartiers séparés en grande partie par lesplanade centrale. Il y avait deux grands secteurs : la ville supérieure (mirador, garnison, terrasse) et la ville inférieure (greniers, temples, centres artisanaux) </P>
		 
		 <P>Les édifices religieux et les maisons habitées par les notables ont des maisons aux pierres parfaitement jointes, alors que pour les autres maisons, les Incas utilisaient un mélange de chaux, de terre et de paille entre les pierres beaucoup plus grossièrement taillées. Les murs étaient inclinés vers lintérieur afin de résister aux tremblements de terre.</P>
		 
		 <P>Nous déambulons pendant les 2h30 de la visite sur tout le site, puis Jacques et moi partons nous balader vers le pont Inca. Cest un petit chemin parsemé de fraisiers sauvages à flanc de colline. Au bout dun quart dheure on voit un pont, certainement Inca ! Mais la végétation a recouvert le chemin, et on ne voit plus où cela pouvait mener. Cest une jolie balade à faire, dautant plus que la vue sur le Macchu est différente Nous revenons vers le site et nous arrêtons sur une terrasse avec vue ! Il fait soleil et très chaud. Nous restons longtemps (près de 3 heures) juste pour admirer ce site qui fascine. Cest dune beauté</P>
		 
		 <P>Nous devons prendre le train à 17h30 et partons à regret du Macchu. Mais en arrivant : grosse surprise. Il y a eu un éboulement sur la voie et tous les trains ont 2 heures de retard. Cest là où on apprend que le seul moyen de venir au Macchu Picchu cest le train. Finalement grâce à notre guide nous partons à 19h30 (nous avons des billets 1ère classe) A 20h00 nous sommes à Ollantaytambo, et comme notre chauffeur de bus est très rusé, il est resté tout au fond du chemin de la gare. Ce qui fait que nous partons les 1er (Il y a au moins 25 bus) Nous arrivons à Cuzco à 22 heures.</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Le Temple du Soleil, puis l'Amazonie</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever 7h00. Nous partons à pied visiter le site de Sacsahuaman. Cest encore un bel effort, une belle grimpette ! Mais le panorama est magnifique. Le site domine Cuzco. Il est superbe. De grands murs, des pierres très très grandes et très épaisses. Cest imposant. Il se compose de 3 murailles en zig-zag où lon peut accéder par des escaliers. </P>
		 
		 <P>La présence en haut dun centre cérémonial laisse penser quil sagissait plus dun temple que dune forteresse. Jusquen 1970, les péruviens se sont servis des pierres du site pour construire leurs maisons. Ce site sert aussi maintenant de grand terrain de jeux pour les enfants.</P>
		 
		 <P>Nous redescendons en ville pour visiter le monastère San Domingo et le Corichanca. Le monastère fut construit sur le plus célèbre lieu Inca : Le Temple du Soleil ou Corichanca. Tout était en or, lorsque les espagnols le découvrirent, car cétait un vaste dépôt dor dune richesse considérable. Aujourdhui seul subsiste 2 murs et la terrasse où lon se trouve sur le mur arrondi du Temple du Soleil. Nous déambulons encore dans les rues, et décidons de manger dans un « boui-boui » local. Nous commandons un « Chincherone » du porc grillé. Cest super bon, très nourrissant et pas cher du tout (16 soles pour 2).</P>
		 
		 <P>Tout laprès midi nous marchons dans la ville, mais surtout dans le quartier St Blas qui est super sympa. Nous achetons une toile à un peintre du quartier, puis nous allons acheter une figurine en argent et pierre semi précieuse. Nous découvrons que cest le symbole de lamour éternel  </P>
		 
		 <P>A 18h30 nous avons rendez-vous à lhôtel pour le briefing de demain. En fait cest le patron de notre guide qui vient voir si tout se passe bien (il nest pas déçu). Nous partons dîner en ville, et regardons quelques feu dartifice (cest la fête tous les week-end), puis rentrons. </P>
		 
		 <P>Lever 7h00. Nous nous rendons à laéroport pour partir sur Puerto Maldonado. Larrivée me cause une frayeur : il y a tellement de nuages quon ne voit la piste pratiquement quau dernier moment (enfin pour moi !).</P>
		 
		 <P>Il fait humide, la végétation est dense, et tropicale, et le fleuve bien marron. Bref exactement comme on peut se représenter lAmazonie.</P>
		 
		 <P>Nous embarquons dans un camion décoré et sans âge. Il nous amène jusquau fleuve où nous prenons une pirogue couverte. Direction « Eco Amazonian Lodge, notre hôtel perdu dans la forêt. Il nous faudra 1h15 pour latteindre. Dès larrivée, le cri des oiseaux et des perroquets se fait entendre. Les moustiques aussi. </P>
		 
		 <P>Déjeuner, puis à 15h30 direction lIle aux singes. On traverse le fleuve, puis nous marchons à travers la forêt. Notre guide nous explique la flore et la faune : des singes : capucins, noir et blanc, singe araignées, singes moines. Cest tout petit, cest agile. On a envie de les toucher. Ils mangent des bananes que le guide leur donne (merci les touristes). Il y a aussi des moustiques partout !  Nous revenons à 17h30 à lhôtel. La nuit tombe vite. Les oiseaux se taisent peu à peu. Ce soir nous irons voir les caïmans</P>
		 
		 <P>Les chambres sont de petites cabanes en bois, toutes entièrement recouvertes (sauf le toit) de moustiquaires. Dans lentrée : 2 hamacs, puis la chambre et la salle de bain. Cela me fait penser à lAfrique du Sud.. </P>
		 
		 <P>A 20h15 nous partons à la chasse aux caïmans. Munis dun gros projecteur, on ne voit que leurs yeux qui brillent à la lueur de celui-ci. Sur un trajet assez petit, on se rend compte que le fleuve « Madre de Dios » en est infecté</P>
		 
		 <P>Lever 5h00. Il fait chaud et moite. Nous partons à 6h00 pour une balade de 8km au moins jusquau lieu dit « le Lac Perdu ». nous marchons dans la « Selva » ou chacun de nos pas remuent des quantités de moustiques. Et dès que lon sarrête, ils se ruent sur toutes le parties non couvertes de notre corps (pour ma part il ny en a pas beaucoup). Jacques et moi avons mis nos vestes de rando, boutonnées jusquau cou, plus une casquette. On a chaud, très chaud, mais nous préférons nous protéger. </P>
		 
		 <P>Notre guide nous explique chaque plante, chaque arbre, chaque cri doiseaux. On a bien sur du mal à tout retenir. Nous voyons aussi, beaucoup de singes, mais aujourdhui ils sont sauvages, et restent en haut des arbres. </P>
		 
		 <P>Je retiens : larbre tambour (son tronc est creux), larbre métal (Chonta) qui fait un bruit métallique, et un autre aussi qui résonne à + de 3km. Cela servait pour les tribus à se repérer. On rencontre des énormes fourmis, des termitières (2 sortes, une sur les arbres, une au sol). Les termites sont capables de couper une feuille Un arbre aussi où rien ne pousse autour : lorsque lon tape dessus des centaines de fourmis rouges en sortent. Une dizaine de fourmis rouges qui vous piquent sont capables de vous donner de la fièvre. On découvre aussi un arbre avec des feuilles qui ne se plient pas (voilà comment on peut se perdre)</P>
		 
		 <P>Nous arrivons au bout de 4h00 au Lac Perdu. Petite « croisière » en barque où nous observons des tortues, des caïmans, et des tas de papillons : des jaunes, des rouges, le superbe Monarque bleu et aussi un très gros couleur bois. Mais quel dommage, cest toujours très difficile à photographier. Nous montons sur un arbre de 30 mètres observer la Canopée (des escaliers ont été aménagés). Je suis surprise, car il y a beaucoup de palmiers autour de nous</P>
		 
		 <P>Comme nous avons pris du retard, les 5 km suivants se feront en barque, en rentrant par le canal (tout comme le lac dune couleur marron sombre). Là on voit mieux les oiseaux, dont les « Policiers » chantant et dansant.</P>
		 
		 <P>Nous arrivons épuisés à 14h00. Nous mangeons et essayons de faire la sieste, et à 15h30 nous allons à la rencontre dune famille : ce sont des locaux qui ont acheté un terrain et vivent là, ou plutôt survivent. Ils se nourrissent de leurs plantations : bananes, papayes, mangues, oranges, citrons, piment, cacao. Ils ont des volailles, et pèchent. Ils ne vendent rien. Le moindre trajet à Puerto Maldonado coûtant 80 soles. Nous revenons au lodge, douche et repos jusquà 19h00. Repas et extinction des feux à 9h00. </P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Visite de Lima et retour en France</SOUS-TITRE>

		 <P>Lever 6h00 (mais réveillés à 5h00) pour partir sur Puerto Maldonado, que nous atteindrons après 1h45 de pirogue.  Nous devions faire le trajet : Puerto M à Cuzco àLima. Mais en raison dintempéries sur Cuzco, notre avion est annulé. Finalement nous décollerons à 14h30 pour arriver direct sur Lima à 16h00. Ce qui fait que notre journée sur Lima est bien raccourcie. </P>
		 
		 <P>Le temps de récupérer nos valises, le guide et le bus, on se lance dans la circulation qui est plutôt fluide. Généralement elle est plutôt dense : 10 millions dhabitants et pas de métro. Cest aussi une ville humide, où il ne pleut jamais (1 cm/an). Aussi pour les habitants (à lexception des hôtels et restaurants qui possèdent un réservoir), leau nest disponible que de 6h00 à 19h00. </P>
		 
		 <P>Nous décidons de faire un tour en bus : la côte, puis le quartier de Barranco. Petite marche dans ce quartier qui revient à la mode. Ce sont de petites maisons près de la mer, qui se louent 150 Euros/mois. Une misère pour nous, exorbitant pour les habitants de Lima. Cest aussi le quartier des amoureux. Mais les gens le désertent lété, car il y a trop de monde : 5000 personnes/jour dans lartère principale. Cest un quartier vraiment sympa qui nous plait bien.</P>
		 
		 <P>Puis en bus, nous traversons le quartier résidentiel et financier de Miraflores. Nous passons devant les Universités, le musée de lArt, pour rentrer dans le vieux Lima. Apparemment le centre sest déserté, vu le climat politique de ces dernières années (insécurité, terrorisme). Les entreprises ont délaissés leurs appartements (ou bureaux). Mais le gouvernement plus stable maintenant, veut réhabiliter le vieux Lima pour en faire le centre ville dautrefois.</P>
		 
		 <P>19h00 nous sommes de retour à notre hôtel. Le rendez-vous avec notre groupe est fixé à 20h00 pour le dîner. Nous décidons, Jacques et moi de descendre voir la place dArmes qui est juste à côté. Cest une très jolie place avec des arcades et des balcons de bois. Très coloniale, très espagnole. Sur cette place se trouve aussi la cathédrale (où le corps de Pizzaro repose), et le Palais du Gouvernement (présence de nombreux policiers).</P>
		 
		 <P>A 20h00 nous partons dîner à pieds. IL y a beaucoup de monde dans les rues piétonnes. En fait tous les magasins sont ouverts jusquà 23h00. En effet ici, les journées sont bien remplies. Après le DEUG, les étudiants sont obligés de travailler de 08h00 à 17h00, et ensuite ils vont en cours jusquà 22h00 - minuit. Le périphérique passant de lautre côté de la place, ils sont obligés de passer par les rues piétonnes. Voilà pourquoi celles-ci sont animées.</P>
		 
		 <P>Le resto choisi par Nouvelles Frontières se révèlera fort décevant : rien que nous dans le resto (bonjour lambiance) et nous pensions déguster un « céviche » la spécialité locale Raté. </P>
		 
		 <P>4h00, Départ pour laéroport. Direction Miami, puis CDG, puis Toulouse.</P>

      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

