<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en République Tchèque</TITRE>

      <AUTEUR>Isabelle et Bernard</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Juillet 2006</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>La République Tchèque en camping-car</SOUS-TITRE>

		 <P>Départ avec la chaleur vers 16h. Cahors, Brive par l'A20, direction Tulle Clermont-Ferrand par l'A89, de violents orages nous accompagnent jusqu'à l'aire des " volcans d'Auvergne " où nous faisons une pause dîner. Passage à proximité de Vichy, où l'on quitte l'autoroute pour prendre la RN79 : St-Pourcain et Digoin où nous ferons le bivouac nocturne sur la place au centre de la ville et au bord de la Loire. Nuit agitée : la communauté italienne de Digoin fêtait bruyamment la qualification de l'Italie sur l'Allemagne en coupe du monde de foot !</P>
		 
		 <P>Avant de reprendre la voie rapide, petit coup d'il au pont canal sur la Loire. Montceau-les-Mines, Chalons, l'A6 Beaune, l'A36 Besançon, Belfort, Mulhouse où on fait le plein (le gazole sera en fait sensiblement au même prix qu'en Allemagne) .Vers 12 h nous rentrons en Allemagne, Freiburg, Karlsruhe, nous quittons l'A5 pour l'A6 direction Heilbronn pour nous retrouver dans les bouchons interminables et les travaux. Nous avons tout loisir de voir le Concorde, le Tupolev et d'autres avions au musée de l'aviation de Sinsheim ! Finalement nous quittons l'A6 pour l'A81 vers Wurburg puis l'A70 en direction de Bamberg et de Bayreuth. Nous prendrons la sortie numéro 10 pour Außfurt afin de bivouaquer sur une aire pour camping car au bord du canal Main et près du centre ville. Merci à :http://www.campingcar-infos.com/index1.htm ce site nous a été très utile . Nous avons passé une nuit très calme pour 5  et la ville est très agréable et jolie, c'est la Bavière !</P>
		 
		 <P>Nous reprendrons l'A70 à l'entrée n° 12, passage au nord de Bayreuth, l'A9 pendant 4 Km, sortie n°39 vers la route 303. Nous passons en république Tchèque très facilement vers 10h. A la première station service nous changeons des Euros (200  pour 5200 Kc).Nous faisons le plein : 62,62 litres de gazole pour 1847 Kc soit 71,05  donc un litre de gazole coûte 1,134  comme dans les grandes surfaces en France ! Le gazole ne coûtera jamais moins de 1  le litre en Tchéquie. 11 h on gare le camping car sur un parking gardé et donc payant pour visiter la ville de Cheb.</P>
		 
		 <P>On verra la ville historique, très pittoresque avec ses vieilles maisons à colombages, colorée, de guingois puis le château impérial avec sa chapelle à deux niveaux et les fortifications  Nous déjeunerons dans le camping car dans une allée tranquille et à l'ombre</P>
		 
		 <P>Par la route 21 nous rejoignons à 35 Km Mariánské Lazne (Marienbad) charmante ville d'eau avec ses hôtels luxueux, ses sources gratuites et ses splendides colonnades. On rejoint Karlovy Vary par la vallée de la Tepla. Soirée et nuit au camping de Sadov au nord de Karlovy Vary. Sympathique, neuf, pas trop cher. Orage en soirée.</P>
		 
		 <P>Nous laisserons le camping car sur un parking gardé près de la gare et d'un petit marché. Nous commencerons la visite par Lazne V (bains n°V), nous remonterons la vallée de la Tepla où nous admirerons de magnifiques colonnades et sur l'autre côté de la rivière de belles maisons. A l'église baroque Ste-Marie-Madeleine nous ferons demi tour pour reprendre la route vers Terezin la ville ghetto via Chomutov, Most et Litomerice. </P>
		 
		 <P>Karlovy Vary (Carlsbad en allemand) est avant tout une station thermale des plus importantes, du fait de ses douze sources d'eau chaude ponctuant les promenades sous les colonnades de la ville. La légende raconte que c'est Charles IV, lors d'une de ses nombreuses parties de chasse, qui découvrit l'existence de ces sources d'eau chaude après qu'un cerf et la meute de chiens qui le poursuivaient soient ébouillantés par un jet d'eau brûlante. Dés lors il décida de construire une ville sur ce site.</P>
		 
		 <P>Pour découvrir la ville nous sommes partis du parking de la gare et avons remonté la vallée de la Teplá. Après les bains Lazne V construits en 1906, nous avons longé la belle dentelle de la colonnade du jardin, la rivière bordée par la façade néogothique Tudor du Lázne III puis la colonnade du moulin. Sur l'autre rive de jolies maisons avec des façades "art nouveau". Plus loin la colonnade du marché toute en bois et en face les bâtiments qui abritent le geyser (Vrídlo) ; le tout dominé par l'église baroque Sainte-Marie-Madeleine.</P>
		 
		 <P>Ville garnison, Terezin est devenue en 1941 une ville ghetto, 160000 juifs y ont transité dans des conditions inhumaines avant d'être conduits vers des camps d'extermination. 40000 y périrent. Visite du musée, du cimetière, du crématorium et de la petite forteresse où 8000 prisonniers politiques, de guerre et juifs ont trouvé la mort.</P>
		 
		 <P>Direction le sud afin de voir les châteaux de Melnik et de Veltrusy. Nous avons raté la sortie sur la voie rapide pour Melnik car en Tchéquie les panneaux indicateurs sont bien placés avant les intersections, ce qui est normal, mais en revanche il n'y en a pas à l'intersection ; on n'a pas droit au repêchage  On ne verra pas le château de Melnik, impossible de faire demi tour !! Pour celui de Veltrusy on a " galéré " à cause de travaux et de déviations par l'autoroute pour laquelle nous n'avions pas acheté de vignette ! Enfin nous y arrivons, on ne visite pas l'intérieur, il est fermé depuis les grandes inondations. On fera un tour dans le parc avant de passer la nuit au camping voisin au bord de la Vltava. Très bien. </P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Prague, la vieille ville, le Château Royal et ses quartiers</SOUS-TITRE>

		 <P>Le GPS nous amène magistralement au caravan park du yachting club plus exactement à Strakonická, grande avenue avec un terre plein central. Le camping est bien sûr de l'autre côté. Il a fallu faire une dizaine de km pour revenir de l'autre côté afin de récupérer la route et le pont qui mènent vers les campings..Le second est plus calme que le premier : un tout petit ferry part du yachting club pour Strakonická et la gare de Smíchov (Schimovske Nádráí), là on prend le métro ou le tram n°12 pour le centre de Prague (entre un quart d'heure et ½ d'heure de transports depuis notre emplacement. Mais à 22 h il n'y a plus de ferry, il faut marcher ¼ d'heure en arrière vers le pont et prendre le bus ou le tram n° 14.</P>
		 
		 <P>Nous descendons du métro à Namesti Républiky en début d'après-midi afin de visiter la Vieille Ville : Maison Municipale, Tour de la Poudrière, rue Celetná, la Place de la Vieille Ville (Staromestské Namesti)avec ses maisons aux belles façade, N.D. de Tynn, l'église Saint-Nicolas, L'Hôtel de Ville et son horloge astronomique .. Pont Charles et ses statues, le clémentinum, .. Par de petites rues toutes plus pittoresques les unes que les autres nous revenons prendre le métro comme à l'aller non sans avoir dégusté auparavant une bonne bière !</P>
		 
		 <P>Nous descendrons du métro à Národni Trida / Théâtre national Vltava, place Bethléem, St-Gilles, Huhova, Quartier juif, couvent St-Agnès, déjeuner dans un restaurant presque en face de la synagogue Vieille-Nouvelle, visite de celle-ci, promenade encore dans ce quartier, Rudolfinum, les quais, par le pont Mánesuv nous faisons la visite de Mala Strana Nord et Sud. A Malostranka on prend le métro et retour au camping.</P>
		 
		 <P>Peut-être la plus belle place qui soit, bordée d'un ensemble harmonieux de maisons de tous les styles. Sur une façade de l'hôtel de ville l'horloge astronomique attire une foule de curieux ! Chaque heure les automates se mettent en mouvement. Le cadran du haut indique l'heure, les mouvement de la lune et du soleil, les saisons, les mois et les jours. Celui du bas est un calendrier avec les signes du zodiaque. De magnifiques maisons aux façades baroques, aux portails gothiques entourent la place. A l'est de la place, l'église baroque Saint-Nicolas est proche de la maison natale de Kafka. L'église gothique Notre-Dame-de-Tyn et ses deux clochers est célèbre dans l'histoire pour avoir été la principale église hussite de Prague. </P>
		 
		 <P>La rue Celetná est un des plus vieux axes de communication de la ville. C'est le point de départ de la voie Royale. Elle est bordée de jolies maisons baroques avec des portails sculptés.  La Tour poudrière était un dépôt de munitions. Tout près, la Maison municipale dont l'extérieur est de style néobaroque. L'entrée est abritée par une immense et magnifique marquise. Elle est surmontée de deux allégories de Ladislav Saloun représentant le Découragement et la Révolte de la nation. Superbe mosaïque sur le fronton ovale intitulée Hommage à Prague. Le rez-de-chaussée est occupé par des salles, des cafés, des restaurants de style Art-Nouveau. Très joli !.......... </P>
		 
		 <P>Visite totale ! Nous avons pris le billet pour tout voir, j'ai eu une bonne réduction sur le prix en tant que membre de l'éducation nationale ! Nous avons même pris le repas de 12 h sur place derrière la cathédrale St-Guy dans un restaurant select (600 Kc pour deux avec un seul plat et boissons). Par les jardins du Château nous revenons dans la Vieille Ville afin de changer des Euros, cette fois on trouve un " chequepoint " intéressant (taux avantageux pour nous !). Les innombrables " chequepoint " ne changent pas tous l'argent au même taux ...De plus pour notre premier change à Cheb nous n'avions pas bien fait la différence entre " we sell " et " we buy " ... Retour en métro depuis la place de la République.</P>
		 
		 <P>C'est le tram n° 12 qui nous amène au pied de la colline Petrin au départ du téléphérique. Mais il est fermé pour cause de travaux, on montera donc à pied. Superbes vues sur Prague aussi bien pendant l'ascension que depuis le haut de la " tour Effeil " (Bludíste). Couvent de Strahov. Palais Cernin. ND des Lorettes. Nous déjeunerons dans un restaurant sympathique près du palais. Le quartier de Novy Svet, les palais Martinic, Stenberg, Schwazenberg, et le palais épiscopal en face de l'entrée principale du Château. Descente vers le quartier bas de Mala Stran : place du Grand-Prier où l'on se sent chez nous .., place de Malte et enfin l'île et le musée Kampa. Retour par le tram 12 ou 14 à Schimovske Nádrází. C'est notre dernier jour à Prague, il aura fait beau et chaud (contrepèterie !....) </P>
		 
		 <P>Comme nous étions sur la route du sud nous quittons Prague très facilement pour aller voir le plus célèbre château de Bohême : Karlstejn. Grand parking (cher pour y passer 2 heures) près de la rivière. Possible d'y passer la nuit. Magnifique château dominant la vallée de Berounka, entouré de collines boisées. Nous ne ferons pas la visite de la chapelle (trop cher et guide obligatoire en tchèque).</P>
		 
		 <P>Par de petites routes tranquilles et pittoresques nous parvenons enfin à la forteresse de Zvíkov située dans un cadre exceptionnel d'une boucle de la Vltava juste avant Písek. Elle est très intéressante aussi pour ses fresques. Possibilité de bivouaquer sur le parking pour la nuit. Nous poursuivons notre route vers le sud sous un violent orage pour atteindre notre prochain objectif le château (encore un et c'est loin d'être le dernier !) Hluboká Vltavou. Nous bivouaquons sur la place du tennis club. </P>
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>La Bohême du Sud et la Moravie</SOUS-TITRE>

		 <P>Le château de Hluboká est situé dans un vaste parc, c'est l'un des plus beaux et des plus riches du pays. Nous faisons la visite des appartements avec un guide (obligatoire) tchèque, mais avec un commentaire papier en français Ceské Budejovice est un bel exemple de ville royale avec sa place carrée et ses rues en damier tout autour. Superbe hôtel de ville dans lequel l'office de tourisme pratique la générosité puisque on ne paye pas le plan de la vile, on ne paye pas la connexion sur Internet, on peut boire de l'eau fraîche gratuitement.. C'est la première et dernière fois ! Direction Ceské Krumlov et la vallée de la Vltava à la recherche d'un coin sympa et calme pour passer la soirée et la nuit. On n'en trouve pas et nous irons au camping Petráskuv Dvur près de C Krumlov., </P>
		 
		 <P>Visite le matin de C Krumlov, bijou du baroque et de la renaissance, bâti dans un méandre de la Vltava. Les rues et ruelles, la place de l'hôtel de ville, l'église St-Guy, le château, les jardins,.. Exceptionnel !</P>
		 
		 <P>Trébon, très jolie et grande place avec ses maisons baroque ou renaissance, son château. Jindrichuv Hradec sa place principale avec quelques maisons renaissance et une colonne de la Trinité. Son château ! Direction la Moravie (Telc). On fera un camping à la ferme du côté de Lothka, très bien équipé et il fait frais ..</P>
		 
		 <P>Telc est encore une autre ville classée au patrimoine de l'humanité par l'Unesco. C'est encore un bijou de la renaissance, légèrement baroquisé. Comme d'habitude on verra la place principale et son ensemble de maisons à pignons, le château nous ne visiterons que son petit musée. On retourne au parking en longeant les lacs on jouit ainsi d'une superbe vue sur la ville. On ira déjeuner aqu pied du château de Vranov nad Dyji près de l'Autriche. Znojmo puis Lednice. Nous traversons des contrées agricoles, viticoles et arboricoles riches, les abricots sont extras .La végétation est luxuriante. Le château de Lednice sera visité avec un guide tchèque mais avec documentation papier en français. Dans l'immense parc sont disséminées diverses constructions : minaret, aqueducs, pavillon de chasse. Nous irons jusqu'au minaret accompagnés par les moustiques Impossible de rester pour la nuit sur le parking, on se rabat sur le camping familial de Lednice pas terrible : bruyante et vétuste. </P>
		 
		 <P>Encore un château : Valtice l'un des plus beau de la république Tchèque en raison de son architecture et de son bon état de conservation. Jolie ville bien calme tranquille. On aurait pu passer la nuit sur le parking du château.</P>
		 
		 <P>Par une jolie petite route nous évitons Brno pour nous rendre à Slavkov u Brna (Austerlitz). Mais oui "nous sommes des braves". Nous irons au château, pas très beau, assister à l'évocation vidéo de la bataille d'Austerlitz (en français) et visiter les appartements notamment la grande salle où fut signée l'armistice (le 02/12/1805 - un peu de révision ne fait pas de mal !). Nous irons aussi sur le champ de bataille à Zurán où Napoléon avait son poste de commandement sur un tertre dominant toute la région sur près de 12 km à la ronde. Il a aussi pu assister à la mort de 40 000 soldats ... Kromeríz est une élégante et riche ville avec sa Grand'Place parée de maisons à arcades ses églises et son fameux palais épiscopal (château !) dont nous ne visiterons pas l'intérieur. Jardins aux fleurs (ou à l'italienne) avec sa serre sa colonnade, ses fontaines et sa rotonde avec de splendides fresques.Son parking nous accueillera pour la nuit calme et tranquille. </P>
		 
		 <P>On galère un peu pour trouver un parking, finalement on stationne en face du musée central près d'une colonne de la Trinité (on paye pour 2 heures). On ira voir la place principale avec ses maisons baroques, sa colonne de la Trinité, ses fontaines, son hôtel de ville avec une horloge astronomique. Juste à côté la place Dolni avec d'autres fontaines et sa maison aristocratique à fenêtres d'angle renaissance. On ira aussi jusqu'à la place Venceslas voir le château de la dynastie des Premyslides, l'église gothique Saint-Maurice ainsi que la cathédrale avec ses deux flèches visibles dans toute la ville.</P>
		 
		 <P>Route 35 vers Moravská Trébová, nous sortons à Bilá Lotha, curieuse petite église peinte en bleue et grenat autour des champs de pavots ? ! (ou du moins çà y ressemble !).Le château de Bouzov, on mange à l'ombre sur le parking gratuit puisque c'est fermé le lundi ... On fera juste le tour. Moravská Trebová est une jolie petite ville avec sa colonne de la Trinité, son hôtel de ville et son château en complète restauration ..Le tout un peu décevant car on a vu tellement de jolies choses avant ! C'est le retour : direct jusqu'à Tabor on évite ainsi Prague.</P>
		 
		 <P>Nous passerons la nuit au camping de Tábor au bord du lac très agréable, joli cadre. </P>
		 
		 <P>Le retour. Nous rentrons en Allemagne vers 12 h en passant par Plzen (courses à l'hypermarché) et Rozvadov. Nuremberg, Heilbronn, Karlsruhe, Freiburg, Mulhouse. Nous irons passer la nuit à Thann charmante et accueillante ville alsacienne (aire de stationnement pour camping car au centre ville). </P>
		 
		 <P>Le trajet en France sera le même qu'à l'aller. Nous arrivons sur Cahors avec un gros orage,ce n'étais pas le premier depuis notre départ. Nous aurons parcouru 4435 km. </P>
		 
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

