<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage en Russie</TITRE>

      <AUTEUR>Mathilde Wagner et Sébastien Risse</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Juin 2005</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Un mois en Russie</SOUS-TITRE>

		 <P>Levée à l'aurore pour attraper mon train à la gare de Nancy, j'arrive vers midi à l'aéroport de Francfort. Décollant à 15 heures, mon avion me dépose à 21 heures (quatre heures de vol et deux heures de décalage horaire) à l'aéroport Domodiedovo situé au sud de Moscou. Je retrouve avec joie mon petit ami préparant depuis trois mois un Master franco-russe au MGIMO, école des diplomates russes partenaire de l'ICN Ecole de Management de Nancy.</P>
		 
		 <P>Notre première mission : téléphoner à Daria, une étudiante qui a accepté de nous héberger le soir même. Après quelques sonneries, un homme se présente en russe. Ne maîtrisant pas suffisamment cette langue, je lui demande en anglais s'il peut me mettre en relation avec Daria. Il reprend de plus belle en russe. Désemparée, je cède le téléphone à Sébastien qui bafouille quelques mots en russe et poursuit en anglais car il a affaire à un nouvel interlocuteur. Parvenant au bout de dix minutes à se faire comprendre, il peut enfin mettre un terme à la conversation. Soulagés, nous nous installons dans le train « Express » nous conduisant au centre de Moscou.</P>
		 
		 <P>Arrivés à Moscou, nous nous rendons en métro à la station Oktyabrskoïe Polïe (nord-ouest de Moscou). De là, notre plan de ville étant imprécis, nous tentons une première rue, puis une seconde et nous nous égarons. Nous songeons à appeler notre hôte, mais le contacter ne nous servirait à rien puisque nous ne le comprendrions pas. Nous tentons donc de trouver tant bien que mal le chemin. Nous tournons longuement en rond. Et finalement, grâce à l'aide de nombreux passants, nous réussissons à trouver l'adresse indiquée dans un grand immeuble en briques rouges. Dans l'immeuble, un ascenseur nous conduit au bon étage. Là, face à plusieurs sonnettes, nous appuyons au hasard sur l'une d'elles.</P>
		 
		 <P>Un jeune homme grand et mince au look hyppie nous ouvre la porte. Il semble de prime abord mal à l'aise. Dans un anglais hésitant, il nous explique qu'il est le colocataire de Daria. Puis, il nous propose des chaussons et nous fait visiter l'appartement. Il nous montre le salon. C'est une grande pièce dans laquelle se trouve un simple matelas posé à même le sol et un vieux piano désaccordé. C'est la chambre d'un troisième colocataire</P>
		 
		 <P>Ilia nous présente ensuite la chambre de Daria qui sera la nôtre. Les murs de celle-ci sont décorés simplement par des tout petits cadres très sobres. La profusion d'icônes sur les étagères témoigne du fort attachement de l'occupante à la religion orthodoxe.</P>
		 
		 <P>Et enfin, il nous indique la salle de bain. La baignoire repose sur des barres en métal et de nombreuses canalisations rouillées sortent des murs. Le tout est éclairé par une ampoule diffusant une lumière blafarde dans la pièce.</P>
		 
		 <P>Dans le respect des convenances, notre hôte nous propose un thé. Apparemment peu expérimenté dans la préparation de ce breuvage, il ne sait pas vraiment comment s'y prendre. Notre amusement fait naître un sourire discret sur son visage.</P>
		 
		 <P>Peu bavard, il répond malgré tout à notre assaut de questions. Il s'appelle Ilia et poursuit des études d'ingénieur. Il nous explique que Daria est partie en vacances en Turquie pour huit jours. Déménageant cinq jours plus tard, nous ne pourrons malheureusement pas la voir (c'est du moins ce que nous pensons). Epuisés par le voyage, nous regagnons rapidement notre chambre.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Immersion dans la ville de Moscou</SOUS-TITRE>

		 <P>Au réveil, nous surprenons par la fenêtre de notre chambre un vieil homme en train de retourner lespoubelles. Sous le regard des habitants de limmeuble, il fouille minutieusement toutes les ordures. De son butin dépend certainement sa survie. Au cours de notre séjour, nous observerons régulièrement cette scène révélatrice des dures conditions de vie dun grand nombre de Russes.</P>
		 
		 <P>Le midi, nous déjeunons dans un bistrot près de la Place Rouge recommandé par des amis de Sébastien pour ses prix dérisoires. Nous apprécions lAkrochka, soupe froide à base de légumes, de crème fraiche et de fines herbes. Laprès-midi, place à la richesse avec la « Krasnaya Plochad ». Cette expression russe signifie à la fois « place rouge » et « belle place ». La Cathédrale Basile Le Bienheureux, le Kremlin (terme signifiant Forteresse), le tombeau de Lénine et la galerie commerciale « Le Goum » (tous décrits dans les pages suivantes) sont autant déléments qui contribuent à la magnificence du centre-ville de Moscou !</P>
		 
		 <P>En face du Kremlin, la cathédrale Basile Le Bienheureux est à Moscou ce que la Tour Eiffel est à Paris. Lalégenderaconte quIvan IV Le Terrible, le commanditaire de léglise, fit crever les yeux de ses architectes pour quilsne puissent recréer pareille splendeur. Ses bulbes polychromes et sa couleur ocre se détachant sur un ciel bleulair font penser aux contes de fées de Walt Disney </P>
		 
		 <P>A côté de la Cathédrale sétend le Goum, galerie marchande de luxe. Nous nous y introduisons.Sur les côtés se succèdent les vitrines des plus grandes marques internationales dont de nombreuses françaises comme LOréal, Chanel et Yves Rocher (perçue en Russie comme une marque de luxe). Et dans les allées se trouvent des stands touristiques où sont vendues les fameuses poupées gigognes russes appelées matriochkas.</P>
		 
		 <P>En longeant lenceinte fortifiée du Kremlin, mythique siège du pouvoir russe, nous parvenons à la tombe du Soldat Inconnu. A ses côtés, une grande flamme éclaire létoile soviétique dessinée au sol. Des gerbes de fleurs et des écussons entourent la tombe. Deux gardes surveillent sévèrement les touristes depuisleurs cabines de verre.</P>
		 
		 <P>A côté de tant de merveilles, la pauvreté est visible près de la Place Rouge au niveau du « Kilomètre Zéro », point de départ des distances kilométriques en Russie. Là, les touristes se placent au centre dun cercle gravé sur le sol et jettent par-dessus leur épaule des pièces, geste qui est censé porter chance. Aussitôt les pièces (souvent des kopecks) tombées à terre, les mendiants se précipitent pour les ramasser sans la moindre gêne.</P>
		 
		 <P>Nous nous rendons ensuite au Bolchoï (terme signifiant grand), célèbrethéâtre de Moscou où se produit lune des meilleures troupes de ballet au monde. Sa façade à huit colonnes est surmontée dun fronton triangulaire.</P>
		 
		 <P>Dans la billetterie, une miniature permet dapprécier les vastes dimensionsdu théâtre. Nous étudions léchelle des prix compris entre 100 et 3000 roubles, soit entre 3  et 100 . Les places les moins chères pour les derniers spectacles ont déjà été vendues. Notre budget nest pas suffisant pour les places restantes. Dommage car le Bolchoï ferme à la fin du mois pour trois ans de restauration</P>
		 
		 <P>r la Tverskaya Ulitsa, célèbre artère commerçante de Moscou partant de la Place Rouge, des personnes souvent âgées exercent des « petits métiers ».</P>
		 
		 <P>Sur les trottoirs, des femmes-sandwichs font le piquet des heures durant. Dautres personnes, telles des épouvantails, tendent leurs bras sur les côtés attendantpatiemment que leur stock de prospectus sécoule. </P>
		 
		 <P>Dans les rues, des « Dames Pipi » sont chargées de lentretien de toilettes mobiles. Et dans le métro, des « Dames Photomaton » apportent leur aide aux personnes désirant réaliser des photos didentité et des « Dames Escalator » veillent également au bon fonctionnement des escalators.</P>
		 
		 <P>Plus loin, une vieille femme toute vêtue de noir (à lexception du foulard lui couvrant la tête) plonge sa main au fond dune poubelle. Elle en extrait un paquet de chips entamé au fond duquel elle récupère quelques miettes. Poursuivant sa quête, elle repère une autre poubelle juste à côté de la première. Cette fois-ci, elle y trouve un reste de pomme de terre quelle sempresse de dévorer sans marquer la moindre pause. Elle semble vraiment affamée et sa détresse me serre le cur. </P>
		 
		 <P>Le soir, nous retrouvons Gabriel, Jean-Baptiste, Larissa Marjorie, Charles et Sophie, des étudiants français qui, comme Sébastien, ont passé trois mois à Moscou. Plusieurs dentre eux repartent en France le lendemain matin. On ne peut pas dire quils débordent de joie à lidée de rentrer chez eux. Leur séjour en Russie a été si riche en surprises, découvertes et amitiés quils regrettent de tourner la page sur cette belle tranche de vie Pour marquer les départs, nous décidons de braver un interdit : boire de la vodka sur la Place Rouge devant la Cathédrale Basile Le Bienheureux! Nous profitons de lobscurité et de la pluie pour mettre notre plan à exécution : serrés sous nos parapluies, nous sortons discrètement nos gobelets et la bouteille dalcool. Après avoir clamé en cur « Zdarovïé » (qui veut dire « Santé »), nous avalons cul sec notre verre. Cette vodka au goût deau de Javel fera naître sur mon visage une grimace de dégoût.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Cathédrale Basile Le Bienheureux </SOUS-TITRE>

		 <P>Nous commençons notre journée par la visite de la Cathédrale Basile Le Bienheureux sur la Place Rouge.</P>
		 
		 <P>Cette cathédrale fut construite par Ivan IV le Terrible en lhonneur de ses victoires contre les Tatars à Kazan en 1552. Chaque clocher représente une victoire (il y en a 9 au total). En 1588, une dixième chapelle surmontée dun bulbe doré, celle de Basile Le Bienheureux, fut ajoutée. On ne sait pas vraiment pourquoi ce saint homme donna son nom à la cathédrale.</P>
		 
		 <P>A lintérieur, cest un véritable labyrinthe : les étroits couloirs en pierre sesuccèdent reliant la chapelle principale aux quatre grandes chapelles (aux quatre points cardinaux) et aux quatre plus petites (dans les diagonales).</P>
		 
		 <P>Après notre visite, nous déjeunons au « Viking », restaurant tout en bois décoré avec des vieilles armures et des peaux de bêtes. Je prends une bouteille de Vittel de 25 cl à 3 , alors que Sébastien commande un demi-litre de bière locale à 2  Vive les boissons du cru ! Laprès-midi, cest la corvée de lenregistrement, obligatoire pour les non-résidents de Moscou dans un délai maximum de trois jours après leur arrivée. Pour se faire apposer le tampon requis sur son visa, il faut simplement payer une nuit dhôtel. Cette régularisation est indispensable car les contrôles de papiers par la police sont très fréquents à Moscou.</P>
		 
		 <P>Nous nous rendons donc dans un hôtel proposant des prix peu élevés. Là, une femme est assise derrière un comptoir. Nous nous dirigeons vers elle. Sébastien lui demande le coût dune chambre pour une nuit. Ayant remarqué que nous étions des étrangers, la femme griffonne « 1100 roubles » sur un papier quelle nous tend. Sébastien réagit immédiatement en expliquant quun de ses amis navait payé que 800 roubles pour la même réservation quelques jours plus tôt. Elle réfléchit de nouveau et inscrit cette fois-ci « 800 roubles » sur le papier. Le prix proposé reste supérieur aux prix affichés. Toutefois, nous acceptons ce prix car nous savons quil sera difficile de négocier davantage.</P>
		 
		 <P>Sur le chemin du MGIMO, lécole des diplomates et hauts dirigeants russes correspondant à lENA, je visite mon premier « Produkti » (équivalent dune superette). Jy découvre du poisson séché placé à lair libre et toutes sortes de boissons alcoolisées. Un rayon entier est même consacré exclusivement à la vodka.</P>
		 
		 <P>Arrivés au bâtiment imposant du MGIMO placé sous haute surveillance, Sébastien doit faire appel à la secrétaire de son Master pour me faire entrer.A lintérieur, je suis impressionnée de voir plusieurs cafétérias, une librairie, une pharmacie, un fleuriste,une bijouterie, un coiffeur, un dentiste, une auto-école, un petit hôpital, une piscine, une salle de musculation dernier cri et un gymnase Cest une vraie petite ville. Lensemble de tous ces services pourraient presque permettre aux étudiants de vivre en autarcie.</P>
		 
		 <P>Au troisième étage sont affichés les portraits des personnalités ayant étudié ou tenu des conférences au MGIMO : il est possible entre autres dadmirer Jacques Chirac, Gerhard Schröder, Bush Senior, Clinton, Margaret Thatcher, Hu Jin Tao et Kofi Annan.</P>
		 
		 <P>Nous croisons ce jour-là sur le parking du MGIMO un étudiant représentatif du niveau de vie moyen des élèves de cette prestigieuse école. En effet, le jeune homme en costard (au fond sur la photo ci-jointe) prend le volant dune Jaguar ! Après avoir manqué de nous écraser, il part comme une flèche sous notre regard ébahi. Dans cette école, les étudiants sont souvent plus riches que leurs professeurs</P>
		 
		 <P>Sébastien me montre ensuite la petite chambre sur le campus quil apartagée avec Charles au cours des trois derniers mois. Elle est relativement exigüe, mais bien agencée et lumineuse.</P>
		 
		 <P>Après notre visite du MGIMO, nous sommes interpellés par un chauffeur de « taxi sauvage », cest-à-dire un particulier faisant de la concurrence déloyale aux taxis officiels afin darrondir ses fins de mois. Pour 40 roubles, il accepte de nous conduire à la station de métro la plus proche. Une fois dans la voiture, il nous propose de nous déposer à laéroport. Nous déclinons sa proposition et lui expliquons que nous ne prendrons lavion quà la fin du mois : il nous laisse sa carte de visite et nous invite à reprendre contact avec lui le moment venu.</P>		 
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>L'anneau d'or</SOUS-TITRE>

		 <P>Au petit déjeuner, notre hôte nous sert du thé dans des tasses en porcelaine et nous offre des gâteaux secs. </P>
		 
		 <P>Restant à nos côtés et certainement heureuse davoir de la compagnie, elle nous assaille de questions. Elle semble impressionnée par notre optimisme allant à contre-courant du pessimisme ambiant en Russie.</P>
		 
		 <P>Nous prenons ensuite une série de photos. Elle est émue. Au moment du départ, elle nous propose de revenir chez elle la nuit suivante, assurant que deux jours ne suffisent pas pour visiter toute la ville. Malheureusement, notre programme chargé ne nous le permet pas. Après léchange dadresses, nous la quittons avec tristesse en lui promettant de lui envoyer les photos à notre retour en France.</P>
		 
		 <P>Nous découvrons un petit marché où des vieilles dames vendent les fruits et légumes de leur jardin. Sébastien achète des concombres marinés à deux dentre elles et leur demande de poser pour une photo. Faveur quelles lui accordent volontiers.</P>
		 
		 <P>Nous achetons également une bouteille de Medovuka, boisson locale réputée dans toute la Russie et fortement recommandée par un Russe croisé la veille. Légèrement alcoolisée et à base de miel et dépices, cette boisson sera appréciée à notre retour en France.</P>
		 
		 <P>En fin daprès-midi, nous repartons en bus pour Vladimir, autre ville de lAnneau dOr fondée au XIIème siècle. Là, nous commandons à la terrasse dun café une « salade Olivier », spécialité russe à base de riz, dufs, dolives et de mayonnaise.</P>
		 
		 <P>Dans la Cathédrale de lAssomption, nous avons la chance dassister à une fête orthodoxe. Après avoir ajusté un foulard sur ma tête, je me laisse envoûter par les dorures de léglise, la beauté des chants et la foi qui émane des pratiquants. Cette photographie floue (car prise à la dérobée) est censée représenter un patriarche richement vêtu entouré de popes.</P>
		 
		 <P>A lintérieur de la cathédrale se trouve également licône de la Vierge de Vladimir qui est la plus belle icône miraculeuse de Russie. Daprès la légende, elle aurait sauvé Moscou deux fois des Tatars et une fois des Polonais.</P>
		 
		 <P>Après cette rapide visite de Vladimir, nous attrapons notre bus qui nous dépose vers 23 heures à Moscou. De là, Sébastien et moi retournons en métro à lappartement dIlia.Assis sur une banquette de notre rame, un homme ivre tient fermement de ses deux mains une bouteille dalcool presque vide. Son corps penché en avant se balance à chaque secousse du métro. Tout nous laisse penser quil va sécrouler au sol. Et pourtant, il tient bon !</P>
		 
		 <P>Devant la porte de lappartement, nous sonnons à maintes reprises, mais nos coups de sonnette débouchent sur un silence absolu. Personne ne semble être là. Nous avions pourtant informé Ilia de notre emploi du temps ! Nous essayons de le joindre sur son portable. Aucun signe de vie. Nous envisageons de dormir sur le palier. Quelques minutes plus tard, nous tentons une nouvelle fois de lappeler. Il répond enfin. Nous comprenons quil arrive dans une demi-heure. Une heure plus tard alors que nous commençons à nous endormir sur le pas de la porte, le voilà. Pour détendre latmosphère, Sébastien lui demande ses impressions sur le concert de Muse (célèbre groupe anglo-saxon) auquel il a assisté la veille. Pour la première fois, on peut lire de la joie sur son visage. « Cétait vraiment formidable », affirme-t-il. Cette sortie représentait pour lui un investissement majeur puisque le billet lui a coûté 1000 roubles, soit plus de 30 .</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Villes de l'Anneau d'Or</SOUS-TITRE>

		 <P>Avec Charles et Gabriel, deux étudiants français, et Larissa, une amie russe, nous avons décidé de découvrir pendant deux jours « lAnneau dOr ». LAnneau dOr désigne une douzaine de villes médiévales dans les environs de Moscou. Leur importance historique et culturelle en fait une étape obligée pour les touristes russes et étrangers !</P>
		 
		 <P>Partant de la gare de Kourskaya à Moscou, nous prenons la direction de Souzdal, ville située à environ 200 kilomètres de Moscou. Nous montons dans un premier bus qui, après plusieurs heures, nous dépose à Vladimir. De là, il reste 35 kilomètres pour rejoindre Souzdal.Nous empruntons un minibus surchargé aux amortisseurs peu efficaces. Debout agrippés aux barres, nous sommes secoués pendant plus dune heure. Arrivés à la gare routière de Souzdal, une navette nous permet de gagner le centre-ville.</P>
		 
		 <P>Souzdal est lune des rares villes de Russie à avoir conservé des monuments des siècles derniers et tout particulièrement du Moyen Age.</P>
		 
		 <P>De nombreuses églises toutes plus belles les unes que les autres sont dispersées dans un paysage bucolique.</P>
		 
		 <P>Le long du Kremlin, une rivière sinueuse contribue à renforcer la beauté de lendroit. Nous nous laissons envoûter une grande partie de laprès-midi par la magie des lieux.</P>
		 
		 <P>Cette ville classée au Patrimoine de lUnesco possède également des monastères et des maisons en bois peint.</P>
		 
		 <P>En nous introduisant dans une cour, nous apercevons une vieille dame vêtue de noir en train de jardiner avec les moyens du bord : ses mains.</P>
		 
		 <P>Une centaine de mètres plus loin, une autre dame soccupe de sa vache et de sa chèvre. Perturbée par plusieurs flashs de mon appareil photo, elle se tourne vers moi et mordonne darrêter. La prochaine fois, je serai plus discrète.</P>
		 
		 <P>Le soir, guidés par une musique entraînante, nous pénétrons dans une petite maison de bois. A lintérieur, nous découvrons un orchestre folklorique russe jouant des musiques traditionnelles pour un groupe de touristes français. Leur guide russe vient à notre rencontre. Elle est étonnée que nous visitions la Russie seuls sans guide. Elle nous explique que les touristes français quelle accompagne ne sont « pas faciles ». </P>
		 
		 <P>Un peu plus loin est garée une belle voiture américaine noire arborant fièrement un insigne sur son pare-choc. </P>
		 
		 <P>Au crépuscule, nous gagnons la colonie de vacances où nous avons prévu de passer la nuit. A notre arrivée, la maîtresse des lieux nous apprend quelle na pas le droit daccueillir détrangers. Nous lui faisons part de notre étonnement : un mois plus tôt, des amis français ont logé à cette adresse ! « Cétait il y a un mois », rétorque la vieille dame. Désormais, ce nest plus possible car le règlement a changé !</P>
		 
		 <P>Espérant éveiller leur compassion, Larissa explique que nous navons pas de toit pour la nuit. Après unelongue argumentation (la patience est souvent la clé de la réussite en Russie), la maîtresse de maison essaye de trouver une solution. Au bout de quelques minutes, elle nous annonce quune de ses amies accepte de nous héberger. Nous devons lattendre.</P>
		 
		 <P>En même temps, une jeune fille hébergée dans la colonie ayant entendu que nous cherchons un endroit où dormir nous remet sur un bout de papier ladresse dun couple susceptible de nous accueillir pour la nuit. Pour mettre toutes les chances de notre côté, Larissa et Charles vont visiter leur appartement</P>
		 
		 <P>Pendant ce temps, Gabriel, Sébastien et moi attendons assis confortablement sur un canapé. Un jeune homme en veste de cuir sassoit à nos côtés et nous jette des regards en coin. Dun seul coup, il se lève et commence à nous filmer (Sébastien et moi) tout en nous posant différentes questions sur notre nationalité, notre âge, nos études Le film terminé, je lui demande si je peux le visualiser et me rends compte que, sur une grande partie, il a éclipsé Sébastien et a fait un gros plan sur moi ! Jen rigole et lui aussi.</P>
		 
		 <P>A ce moment-là, la vieille dame qui sest proposée de nous loger, entre dans la pièce. Nous devons absolument faire en sorte quelle patiente jusquau retour de Larissa et Charles Inutile dinventer une excuse, le professeur de dessin dun groupe de jeunes artistes venant du nord de la Russie (dont le caméraman) sen charge. En effet, la jeune femme souhaite dresser mon portrait et a besoin pour cela dun peu de temps. La vieille dame accepte dattendre. Relevant la tête vers un coin de la porte, je pose pour le portrait. </P>
		 
		 <P>Un quart dheure plus tard, la dessinatrice me montre mon portrait fini. Je ressemble à une gitane avec mes cheveux tombant sur mes épaules et mon visage très allongé ! Pendant la réalisation de mon portrait, Sébastien et Gabriel que les filles du groupe de dessin ont remarqués se font photographier à leurs côtés. Ils sont heureux car les demoiselles sont sympathiques et mignonnes ! </P>
		 
		 <P>Malgré ses conseils, nous commandons pendant la soirée une bouteille de vodka « Standard », lune desmeilleures de Russie. Nous la buvons dehors alors quà côté de nous des Russes ivres se battentviolemment. Nous repensons aux propos de la babouchka. Sébastien et moi rentrons à deux heures du matin. Larissa est déjà endormie et nentend pas le cui-cui de la sonnette. Nous sommes obligés de frapper avec insistance à la porte. Finalement, la vieille dame nous ouvre avec son plus beau sourire.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Balade à Moscou :Le Kremlin </SOUS-TITRE>

		 <P>Le matin, nous quittons définitivement lappartement de Daria et dIlia pour gagner celui dun autre Ilia habitant près de la station Komsomolskaya (nord-est de Moscou). Après un tour de quartier, nous finissons par trouver lentrée de son immeuble à larrière de la rue principale. Alors que jappelle lascenseur, un jeune homme et une jeune fille se joignent à moi. Le garçon me demande si je suis « Mathilde ». Jacquiesce immédiatement. Il se présente : « Ilia ». Rassurée de lavoir trouvé, mon visage rayonne. Mais à ma grande surprise, ma joie ne semble pas contagieuse : ils restent très sérieux. Lascenseur étant défectueux, pour atteindre le cinquième étage, nous montons en ascenseur jusquau sixième et redescendons à pied un étage. Après avoir franchi plusieurs portes fermées à double tour, nous entrons dans lappartement.</P>
		 
		 <P>Ilia nous montre notre chambre. Au centre de la pièce se trouve un canapé marron. Sur létagère à côté du canapé sont posées quelques icônes et des photos dIlia à Paris. Au mur est suspendu un tableau représentant le Christ orné dune auréole. Ce même tableau se trouve également dans la cuisine.</P>
		 
		 <P>A lheure du déjeuner, Ilia et Sacha (diminutif dAlexandra) nous convient à déjeuner avec eux. Au début du repas, ils nous demandent de nous lever pour la prière. Nous nous signons (le signe de croix orthodoxe est de droite à gauche) et les écoutons réciter la prière tout en regardant le tableau du Christ suspendu à un mur de la cuisine. </P>
		 
		 <P>Pour le repas, nous dégustons du lavash (des galettes de pain), de la charcuterie, du fromage et buvons un thé tout en discutant en russo-franco-anglais. Ilia qui est membre fondateur dOeuvre Commune (association proposant des activités aux jeunes orthodoxes) nous raconte quil est venu plusieurs années de suite en France pour des pèlerinages. Il déplie la carte de France et nous énumère les différentes villes quil a visitées. Cette année, cest lui qui est en charge de lorganisation du prochain pèlerinage prévu au mois daoût sur la Côte Atlantique. Il se réjouit à lavance de retourner en France. Alors quIlia sabsente pour répondre au téléphone, nous nous retrouvons avec Sacha restée jusquici silencieuse. Elle nous explique en français quelle est étudiante en chirurgie dentaire. Elle est timide, mais sympathique. A ce moment-là, Sébastien et moi supposons que Sacha est la petite amie dIlia. Nous découvrirons quelques jours plus tard que nous nous trompons : elle nest pas son amie, mais une amie !</P>
		 
		 <P>Ce jour-là, je tombe sous le charme du métro moscovite : cest un véritable musée ! Avec ses statues à la gloire de lhomme soviétique (ci-contre soldat et son chien), la station Place de la Révolution est une belle illustration de lart soviétique.</P>
		 
		 <P>Dans une autre station, des mosaïques illustrent des sujets variés comme par exemple une scène de patinage entre deux jeunes gens.</P>
		 
		 <P>Le thème le plus récurrent dans le métro est sans aucun doute celui du communisme : les étoiles soviétiques et les portraits de Lénine ne manquent pas !</P>
		 
		 <P>Dans les couloirs du métro se trouvent également de minuscules boutiques où sont vendus boissons, cigarettes et DVD. De nombreux produits étant des contrefaçons, il est interdit de prendre des photos. Jai tenté et, en moins de 10 secondes, un policier est accouru vers moi pour me faire la morale.</P>
		 
		 <P>Sur notre chemin, nous découvrons le siège de Ioukos, puissant groupe pétrolier russe fondé par le milliardaire Mikhaïl Khodorkovski. Cest un grand bâtiment de style moderne surveillé par des vigiles armés de kalachnikovs.</P>
		 
		 <P>Plus loin soffre à nous limposant bâtiment rose-saumon de lex-KGB (actuel FSB), service de contre-espionnage qui a laissé l'empreinte la plus profonde dans l'histoire mondiale du renseignement. </P>
		 
		 <P>En continuant notre promenade, nous nous trouvons mêlés à la fête nationale commémorant ladoption de la déclaration de la souveraineté le 12 juin 1990. Partout sont hissés des drapeaux nationaux et les miliciens russes sont nombreux. Au départ dune course pédestre organisée pour loccasion, nous sommes étonnés de voir sur la ligne de départ aussi bien des très jeunes que des très vieux coureurs.</P>
		 
		 <P>Le soir, nous dînons avec Charles, Larissa et Gabriel au Iolki Palki, une chaîne de restauration russe présente dans toute la ville et proposant des prix intéressants. Nous choisissons la formule « buffet à volonté » qui nous permet de nous servir copieusement. La petite amie de Charles, Adine, qui arrive directement de France, nous rejoint. Le hasard veut que son prénom signifie « un » en Russe. Ce terme étant régulièrement employé dans la vie courante, elle sest retournée plus dune fois. Stéphanie, une jeune suisse baroudeuse, est également présente : elle a étudié toute lannée à Saint-Petersbourg et a rencontré par hasard quelques mois plus tôt Sébastien et ses amis français.</P>
		 
		 <P>Après le repas, nous parcourons à pied Moscou « by night ». En chemin vers la Place Rouge, deux Russes légèrement imbibés nous interpellent. Ils nous demandent doù nous venons et comprennent que nous sommes originaires de France et plus précisément dAlsace/Lorraine. Lun deux nous explique quil a une grand-mère en Alsace. Lautre, remarquant sur les épaules de Sébastien lécharpe du CSKA (léquipe principale de football de Moscou), nous propose un pacte : il nous cède une écharpe dun club de football russe contre une écharpe dun club de football français. Pour pouvoir procéder à léchange, il nous demande nos adresses. </P>
		 
		 <P>Nous sommes ensuite rejoints sur le pont en face du Kremlin par un groupe de jeunes Russes. Plusieurs ont passé du temps en France et parlent très bien français. Aujourdhui, ils sont prêts à tout quitter pour aller travailler en France. Nous sommes très impressionnés.</P>
		 
		 <P>Nous terminons notre soirée au sous-sol du Kult, discothèque de Moscou. Rapidement, nous nous laissons entraîner par la musique hip hop. Nous dansons tellement tard dans la soirée ou plutôt tellement tôt dans la matinée quà notre sortie (à six heures du matin), il fait grand jour !</P>
		 
		 <P>Le métro ne fonctionnant pas encore à cette heure, nous navons plus quune solution : faire appel à un taxi sauvage. Je men charge. Le principe est simple : je tends mon bras vers le bas, un véhicule sarrête et je lui propose mon prix, soit 3  pour quil nous conduise à la stationKomsomolskaya. Après dâpres négociations, le chauffeur accepte mon prix.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Arbat Moscou</SOUS-TITRE>

		 <P>Nouvelle journée touristique. Au programme : l'Arbat, rue piétonne la plus populaire de Moscou.</P>
		 
		 <P>A la sortie de métro Arbatskaya, une vieille dame mendie. Ignorée par une foule pressée, son regard se perd dans le vide. Cette femme âgée en détresse qui pourrait être ma grand-mère ne me laisse pas indifférente.</P>
		 
		 <P>Plus loin, une Lamborghini porte l'inscription « Gucci » sur sa plaque d'immatriculation, nouvelle preuve de la fortune de certains Russes.</P>
		 
		 <P>Enfin, nous parvenons à l'Arbat ! Ici, des artistes exposent leurs tableaux et dressent le portrait ou la caricature des touristes.</P>
		 
		 <P>Sur l'Arbat, des vendeurs accostent également les touristes pour leur vendre à prix d'or des souvenirs. Plusieurs nous proposent leurs matriochkas ou leurs chapkas, mais nous ne nous laissons pas amadouer par leurs beaux discours. Dans les vitrines, les prix sontexorbitants. Certes, les matriochkas sont énormes et se divisent en une dizaine, voire une vingtaine de pièces, mais il est évident que le prix est gonflé pour les étrangers.</P>
		 
		 <P>Au milieu de la rue, nous nous installons à la terrasse d'un café à côté de touristes allemands et nous laissons tenter par un chocolat chaud. Mais pas n'importe lequel : il est onctueux et uniquement à base de chocolat fondu. Je m'en lèche encore les babines ! </P>
		 
		 <P>Nous nous rendons ensuite au Grand Cirque de Moscou situé au sud-est de laville (station Universitet). N'étant pas une fervente de cirque, j'avoue que je suis un peu sceptique en attendant le spectacle.</P>
		 
		 <P>Mais vite, je me laisse séduire par les gymnastes qui font des pirouettes au sol, les acrobates qui s'élancent dans les airs avec allégresse sur les chansons d'Edith Piaf (La foule, L'homme à la moto.), les ours qui font de la trottinette et de la moto et enfin les chats qui font tourner des flambeaux entre leurs pattes. Les deux clownsqui pratiquent le comique de gestes ne me laissent pas non plus indifférente.</P>
		 
		 <P>Sur un marché près du cirque, nous sommes confrontés aux spécialités locales : poisson séché, graines d'oiseaux, gâteaux secs, borsch en sachet. Nous optons pour un kvas, bière peu alcoolisée à base de seigle et d'épices.</P>
		 
		 <P>Nous nous dirigeons ensuite à pied vers le Mont des Moineaux, point culminant (195 mètres) de Moscou. Là, nous découvrons le MGU, prestigieuse université de Moscou qui fête son 250ème anniversaire comme nous pouvons le lire sur l'entrée principale.</P>
		 
		 <P>Nous nous sentons minuscules à côté de cette construction imposante du stalinisme. Après bien des difficultés, je réussis à trouver suffisamment de recul pour photographier l'intégralité du bâtiment. </P>
		 
		 <P>Le soir, nous nous rendons dans un bar très fréquenté par les touristes. Sur la base de l'happy hour, il accorde à sa clientèle des boissons supplémentaires en début de >soirée. De 18 à 20 heures, quatre boissons pour le prix d'une, de 20 à21 heures trois et enfin de 21 à 22 heures deux. Formule qui pousse à l'ébriété ! Et à chaque changement d'heure, un nain célèbre en Russie frappe dans un gong.</P>
		 
		 <P>Nous commandons un premier cocktail avant 20 heures. Puis, nous en commandons un autre, mais la serveuse ne veut pas nous remettre tous nos cocktails. Elle insinue que nous les avons commandés après le changement d'heure. C'est vraiment de la mauvaise foi. Gabriel et Larissa vont essayer de négocier pendant plus d'une heure. Mais en vain. Dans la soirée, nous dansons et surtout nous observons autour de nous un spectacle attristant. Disséminées dans la salle, des prostitués essayent d'attirer des clients. Un garçon de notre groupe nous montre l'une d'elles (une jeune fille avec laquelle il a déjà discuté) et nous explique qu'elle est encore étudiante et qu'elle exerce ce métier pour payer ces études. Je la regarde : elle est habillée comme une étudiante (jeans et débardeur) et elle semble avoir mon âge. J'éprouve de la pitié à son égard et me trouve chanceuse de ne pas mener sa vie. </P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>La Cathédrale du Christ Sauveur</SOUS-TITRE>

		 <P>Le matin, visite de la Cathédrale du Christ Sauveur. Construite en 1837 en l'honneur de la victoire sur Napoléon, elle s'est rapidement imposée comme le centre de la foi orthodoxe en Russie. Mais en 1931, Staline la fit dynamiter espèrant la remplacer par une tour surmontée de la statue de Lénine ! Toutefois, son projet est compromis par la seconde guerre mondiale et le terrain marécageux. Dans les années 90, Yuri Luzhov, Maire de Moscou, l'a rebâtie grâce à des financements privés. Aujourd'hui, elle est de nouveau un lieu de culte important.</P>
		 
		 <P>A l'intérieur de la cathédrale, les fresques aux teintes bleu et rose pâle ont été reproduites à l'identique de celles détruites en 1931. Sous la coupole de la cathédrale, un sanctuaire est dédié à la Nativité du Christ.</P>
		 
		 <P>Au sous-sol une icône particulièrement kitsch représente la Vierge et l'enfant Jésusdans un décor de perles et de pétales roses et blanches.</P>
		 
		 <P>A midi, nous nous rendons au restaurant Mama Nina spécialisé en cuisine géorgienne. Heureusement que nous bénéficions des explications du Guide du Routard pour trouver l'entrée située au fond d'une cour dans une grotte artificielle. La clientèle ne se compose d'ailleurs que de touristes français reconnaissables à leur guide posé sur leur table !</P>
		 
		 <P>A l'intérieur, l'atmosphère est rendue chaleureuse par la petite taille de la pièce et par le mobilier tout en bois. En apéritif, nous goûtons une bière géorgienne et le Ketshapuri, un pain fourré au fromage et arômatiséd'épices. En plat principal, nous prenons des brochettes d'esturgeon, spécialitéde la maison. Et en dessert, nous nous laissons tenter par un véritable yaourt bulgare au miel.</P>
		 
		 <P>L'après-midi, nous visitons la Galerie Tretiakov. Pavel Tretiakov, riche marchand et fabricant de textile, acheta des ouvres d'artistes russes à partir de 1856 et peu à peu sa collection prit de l'importance.</P>
		 
		 <P>En 1892, il fit don de toute sa collection à la ville de Moscou et dirigea la galerie pendant les 6 premières années. C'est aujourd'hui l'une des plus belles collections du pays couvrant un millénaire d'art russe depuis les icônes jusqu'à l'art du XXème siècle. L'étonnante façade de la galerie réalisée d'après les dessins de l'artiste Victor Vasnetsou est ornée en son centre d'un bas relief représentant Saint Georges terrassant le dragon.</P>
		 
		 <P>Le soir, nous mangeons au Moumou, une chaîne de restauration russe proposant un excellent rapport qualité/prix. Toute la vaisselle est déclinée sur le thème de la vache. Nous prenons des pelmenis (raviolis à la viande, aux champigons et aux pommes de terre), du Borsch et une bière puisqu'en Russie elle coûte moins chère que l'eau minérale !</P>
		 
		 <P>Le matin, nous visitons le Monastère de Novodiévitchi. Fondé en 1524 par Vassily III, grand Prince de Moscou, il servit de prison aux jeunes filles nobles en rebellion. De nombreuses femmes de l'aristrocratie comme Sophie, la sour de Pierre Le Grand, et Evdokia, sa première épouse, ont passé leur vie entre ses murs. </P>
		 
		 <P>Dans la Tour en brique rouge de la Princesse Sophie, nous avons la chance, avec un groupe de touristes français, d'entendre un chour d'hommes ! Leurs voix sont très belles et très profondes.</P>
		 
		 <P>Dans la Cathédrale de la Vierge de Smolensk, l'iconostase se compose des cinq rangéesd'icônes classiques : en haut les patriarches, en-dessous les prophètes, puis les apôtres, ensuite 12 grands moments de la vie du Christ et de la Vierge et enfin des icônes traditionnelles.</P>
		 
		 <P>Nous déjeunons à proximité du Monastère à la terrasse d'un restaurant. Par goût du risque, nous choisissons deux desserts au hasard sur la carte écrite en russe. Le serveur tente de nous expliquer ce dont il s'agit, mais nous ne parvenons pas à le comprendre. La commande passée, le serveur disparaît et, revenant avec plusieurs parts de gâteaux sur un plateau, il nous demande d'en choisir une. Il repart ensuite et réapparait quelques minutes plus tard avec une boîte en plastique et.notre part de gâteau dedans ! A ce moment là, nous réalisons qu'un des deux desserts russes que nous n'avions pas compris était tout simplement l'équivalent phonétique de l'expression anglaise « lunch box » !</P>
		 
		 <P>Requinqués, nous nous rendons au Cimetière de Novodiévitchi. Nous découvrons les tombes de Khroutchev, de Prokofiev,compositeur de Pierre et le Loup, de Tupolev, concepteur d'avions et enfin ducélèbre Clown Nikouline.</P>
		 
		 <P>Après le cimetière, place au romantisme, nous faisons le tour du lac avoisinant qui a inspiré à Tchaïkovski le Lac des Cygnes. </P>
		 
		 <P>Le soir, nous sommes invités à dîner par Ilia et Anna. Après un premier quiproquo sur la personne d'Ilia (nous pensions qu'il s'agissait du Ilia de notre premier logement car Anna nous avait appelés alors que nous étions chez lui pour nous demander de ranger le poulet dans le frigidaire) et un second quiproquo sur le lieu de rencontre (nous nous sommes rendus au Tombeau de Lénine sur la Place Rouge alors qu'il s'agissait de la Statue de Lénine juste à côté de l'appartement du deuxième Ilia), nous les retrouvons enfin vers dix heures du soir avec deux heures de retard ! Ilia et Anna ne sont pas seuls : il sont accompagnés d'une dizaine d'amis d'Oeuvre Commune. Nous nous installons sans tarder à leur table et faisons la connaissance de nos voisins. A notre gauche se trouve Maria. Elle vient de terminer ses études et fait maintenant de la recherche sur l'histoire orthodoxe franco-russe du XIXème siècle. Elle rêve de venir étudier à Lyon. Son dossier n'ayant pas été retenu pour cette année, elle retentera sa chance l'année prochaine.</P>
		 
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>La Place Rouge</SOUS-TITRE>

		 <P>Tôt dans la matinée, nous retournons sur la Place Rouge pour visiter le Mausolée de Lénine.</P>
		 
		 <P>Alors que nous nous apprêtons à prendre place dans la longue file dattente, un homme dun certain âge nous interpelle : « Do you speak English ? ». Nous répondons par laffirmative et il nous propose alors une visite en anglais qui nous permettrait aussi déviter la queue. Il a déjà pour client un touriste canadien. Après avoir négocié le prix à 300 roubles (soit 10 ) au lieu de 400 roubles, nous le suivons. Un détour par la consigne est obligatoire. Là, nous sommes imposés sur chaque sac et chaque appareil photo ! Légers, nous retrouvons notre guide qui commence aussitôt la visite. En 1918, la Place était le lieu des parades militaires. En 1924, Lénine meurt et son corps est placé dans une structure en bois avant dêtre quelques années plus tard disposé dans le mausolée actuel en granit rouge et labrador noir. Embaumé, il subit tous les ans une cure dentretien. Seul souci, précise notre guide, ce sont des spécialistes déjà âgés qui assurent ce travail et ils nont pas formé la relève. Et prenant parti, il ajoute que, si Lénine devait être enterré, ce ne serait pas un mal car avec lui disparaîtrait un symbole fort du régime totalitaire et également celui qui a causé la mort de plusieurs membres de sa famille. Tout en écoutant les explications de notre guide, nous nous approchons du mausolée. Arrivés à lentrée, il nous donne les consignes à suivre : « Ne pas parler, ne pas mettre les mains dans les poches et ne jamais sarrêter ». Puis il séloigne. Ne prêtant guère attention à ses instructions, je pose une question au touriste canadien, mais il ne peut me répondre car des gardes placés dans lobscurité exigent fermement le silence. Nous obéissons. Dans la pénombre, nous nous dirigeons silencieusement vers la gauche en direction de quatre gardes postés à un coin qui ne nous quittent pas du regard. Nous navons plus très envie de plaisanter. A leur niveau, virage à angle droit vers la droite et des escaliers qui descendent. En bas, de nouveau quatre gardes. Nous continuons à 180° vers la droite et arrivons dans la pièce principale. Nous montons quelques marches et voici Lénine qui semble endormi dans un sommeil paisible.</P>
		 
		 <P>Pour mieux le voir, je ralentis et, une fois de plus, les gardes me rappellent à lordre par un claquement de doigts. Je comprends que je dois avancer. Nous faisons le tour du tombeau et redescendons quelques marches pour tourner ensuite à 180° à droite et remonter des escaliers en direction de la sortie. Ouf, nous quittons cette atmosphère étouffante et retrouvons la lumière du jour</P>
		 
		 <P>Nous retrouvons notre guide qui continue la visite dans le cimetière du Kremlin situé derrière le mausolée au pied du mur de lenceinte fortifiée. Sans jamais marquer de pause, le vieil homme nous montre les tombeaux des personnalités de lère soviétique comme Staline, Brejnev ou Andropov. Il sarrête aussi devant les tombes de lécrivain révolutionnaire Maxim Gorki, de la maîtresse française de Lénine, de lastronaute Yuri Gagarin, du physicien Igor Kurchatov ou encore du grand journaliste américain John Reed. Nous avons à peine le temps de regarder quil reprend de plus belle Et sans transition, il récite quelques informations sur le Kremlin : « Le mur denceinte mesure 2 230 mètres de long pour 20 mètres de haut et 6 mètres dépaisseur. Il est entrecoupé de 4 portes et de 19 tours ». La visite terminée, il nous remercie pour notre attention et nous lui réglons la somme due.</P>
		 
		 <P>En quittant la Place Rouge, nous rencontrons Lénine ou plutôt son sosie qui, moyennant finance, pose à côté des touristes. Je prends une photo discrètement pour ne pas avoir à lui remettre le moindre kopeck !</P>
		 
		 <P>Vers 15 heures, nous arrivons à la Nouvelle Galerie Tretiakov installée dans un vilain bloc de béton. Sébastien qui dispose dune carte détudiant russe la présente à la caisse. Afin de vérifier la véracité des informations, la caissière lui demande sil est bien étudiant à Moscou. Sébastien acquièsce et, après une longue hésitation, elle finit par lui accorder la réduction sollicitée. Plus loin, une autre babouchka contrôle nos billets et demande à nouveau la carte détudiant de Sébastien. La confiance règne ! Le musée rassemble des uvres russes du XXème siècle. Nous admirons deux tableaux fort différents : le célèbre Carré noir sur fond blanc de Malevitch et La Composition VII de Kandinsky consistant en une explosion de couleurs, formes, vides et pleins. </P>
		 
		 <P>Le soir, nous prenons à 21h30 un train de nuit pour Saint-Petersbourg. Nous avons choisi de voyager en couchettes 3ème classe, c'est-à-dire dans un wagon où le couloir central traverse tous les compartiments. Pendant la nuit, il faut donc veiller à ce que nos pieds ne dépassent pas des lits ! Avant de nous coucher, nous nous procurons des draps. A linverse de la France, ils sont ici payants : ils coûtent entre 2 et 3 . </P>
		 
		 <P>Nous partageons notre compartiment avec quatre Russes : une dame et un homme dune quarantaine dannées et deux jeunes hommes. Tous seront très gentils avec nous. Les deux personnes les plus âgées nous laisseront nous asseoir dans la soirée sur leurs banquettes, pluspratiques que les nôtres en hauteur. Quant aux jeunes, ils nous aideront à placer nos lourdes valises sur les étagères disposées sous le plafond. </P>
		 
		 <P>Le wagon devenu silencieux, nous nous endormons vers minuit et ne nous réveillons quà Saint-Petersbourg à 5h30 du matin.</P>
      </SEC>
	  
	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Saint Pétersbourg</SOUS-TITRE>

		 <P>A la gare de Saint-Petersbourg, de nombreux chauffeurs de taxis nous interpellent. Il faut dire qu'avec nos grosses valises et mon profil peu courant en Russie (petite et brune), nous avons vraiment l'air de touristes. Nous déclinons leurs offres et prenons le chemin du métro. Celui-ci étant encore fermé, nous devons patienter un quart d'heure au frais. Lorsque les portes s'ouvrent enfin, nous laissons le flot des voyageurs s'introduire pour ne pas être bousculés. Dans le métro, nous achetons une carte de 10 voyages. Au moment où nous passons les tourniquets, une femme russe nous interpelle et nous explique avec agressivité que nous devons payer un supplément pour nos valises. Sébastien retourne à la caisse et achète d'autres tickets. Vers 7 heures du matin, nous arrivons à l'Hôtel Turist que des amis nous ont recommandé. Nous réservons une chambre pour la nuit suivante et essayons de nous enregistrer. Toutefois, la femme ne se montrant pas très coopérative, nous abandonnons. De longs couloirs sombres de l'époque soviétique nous mènent à notre grande chambre très lumineuse. La salle de bain est au bout du couloir et à chaque étage une dame est chargée de la surveillance.</P>
		 
		 <P>Après une sieste réparatrice, nous partons à la découverte de la ville. Nous commençons par l'île Petrogradskaya, lieu de naissance de la ville. Là sur la rive nord de la Neva se dresse la forteresse Pierre et Paul érigée par Pierre Le Grand pendant la guerre de 1700-1721 contre les Suédois. La Cathédrale Saint Pierre et Saint Paul est avec ses 122 mètres de hauteur l'un des points les plus hauts de la ville.</P>
		 
		 <P>Sur l'île Vasilievsky, nous croisons des jeunes mariés buvant une flûte de champagne tout en se faisant photographier au bord de l'eau. A quelques mètres les attend une ravissante limousine blanche décorée à l'avant par deux alliances fleuries.Au cours de notre séjour à Saint-Petersbourg, nous croiserons d'autres limousines et retrouverons ces alliances à côté de rubans aux couleurs de la Russie. </P>
		 
		 <P>Plus loin, nous pouvons admirer à travers les arbres la couleur verte rehaussée de motifs blancs des façades du Palais d'Hiver de l'Ermitage. Au pied de la forteresse, des jeunes artistes peignent pour immortaliser la magie du lieu.  Plus loin, deux bouteilles de bière sur un muret nous rappellent les problèmes liés à l'alcoolisme en Russie. Aujourd'hui dans les grandes villes, les jeunes ont délaissé la vodka au profit de la bière !</P>
		 
		 <P>Au-delà de la forteresse, de nombreuses personnes en maillot de bain sont étendues sur leur serviette de plage et tentent de capter les timides rayons du soleil.</P>
		 
		 <P>Sur le marché proche de la Cathédrale Saint Sauveur, je négocie longuement une boîte laquée noire représentant une Princesse des Neiges. Le vendeur parlant français est amusé par mon désir absolu de baisser le prix de quelques roubles.</P>
		 
		 <P>Après avoir déjeuné au Café Mozart sur fond de musique classique, nous nous dirigeons vers la Cathédrale Saint Sauveur sur le Sang Versé. Elle a été édifiée par Alexandre III sur le lieu de l'assassinat de son père, Alexandre II survenu en mars 1881. Avec ses bulbes multicolores et ses briques rouges, elle ressemble beaucoup à la Cathédrale Basile Le Bienheureux à Moscou. Sa façade comprend aussi des dizaines de corniches et fenêtres entourées de marbre blanc. </P>
		 
		 <P>A l'intérieur, le port de chaussons en plastique bleu est obligatoire pour protéger le pavement en marbre. L'église est ornée de mosaïques de Smalte formant une superficie totale de plus de 6000 m². Parmi les icônes toutes plus belles les unes que les autres se trouvent dans une coupole au centre « le Christ en Majesté » et, sur un pilier à droite, « l'Annonciation ». </P>
		 
		 <P>La ville de Saint-Petersbourg est traversée par plusieurs canaux, ce qui lui vaut le surnom de « Venise du Nord ». En suivant la Moyka, canal le plus proche de la Neva, nous parvenons au Pont de la Banque. Aux quatre coins, des beaux griffons tiennent les chaînes du pontdans leur gueule et au centre deux jeunes filles russes se remaquillent !</P>
		 
		 <P>Plus loin, nous apercevons l'immense façade verte du Marinsky, principal théâtre de Saint-Petersbourg considéré par certains comme meilleur encore que le Bolchoï. Plusieurs pièces sont à l'affiche. Après hésitation, nous finissons par nous décider pour un opéra joué le lendemain soir : Madame Butterfly. Comme d'habitude, il faudra négocier patiemment pour bénéficier de places à prix raisonnables !</P>
		 
		 <P>Le soir, nous dînons sur la Nevsky Prospekt, principale artère de Saint-Petersbourg, sous un chapiteau dans la cour du Palais Stroganoff. Au centre du chapiteau se trouve une petite plate-forme avec des tables et des chaises à laquelle conduit un escalier en métal. En bas, un téléphone en bois est placé sur chaque table. Il semblerait qu'il permette d'appeler la serveuse, mais nous ne réussirons pas à nous en servir.</P>
		 
		 <P>Sébastien choisit de se servir à volonté au buffet. De mon côté, je prends une soupe au caviar et un blini (crêpe) fourré de champignons, roquefort et salami. Bien que tiède, il sera bon et surtout copieux !</P>
		 
		 <P>Après le dîner, nous reprenons le métro. A l'entrée, une babouchka vend des paquets de cigarettes. C'est sans doute une façon pour elle de compléter sa maigre pension. Une dame me surprenant en train de prendre la photo me demande d'arrêter. Par respect pour elle, je range mon appareil photo.</P>		 
      </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>La Venise du nord</SOUS-TITRE>

		 <P>Dans la matinée, nous réussissons à nous faire enregistrer à la réception de lhôtel car notre interlocutrice du jour est plus conciliante que celle de la veille. Nous préparons ensuite nos valises pour emménager dans lappartement de Salah, un ami de mon frère travaillant dans la cristallerie en France et réalisant de fréquents déplacements daffaires en Russie. Après avoir consulté son guide de conversation russe, Sébastien appelle Olga, une Russe qui est chargée de nous transmettre les clés de lappartement. Après de longs discours en russe et en anglais, Sébastien raccroche. Il mexplique quil a eu Olga et quelle vient nous chercher dans une demi-heure. Le temps de prendre notre petit déjeuner et nous tombons nez à nez avec Olga. Elle nous montre sa voiture garée en face de lhôtel dans laquelle se trouve sa fille qui parle anglais et servira dinterprète pendant tout le trajet. Olga raconte quelle a appris le français, mais quavec le travail, elle na plus le temps de le pratiquer. Quant à sa fille, elle nous explique quelle a commencé des études en management du tourisme pour plus tard gérer des hôtels à Saint-Petersbourg ou à létranger car elle adore voyager : elle sest déjà rendue en Angleterre, en Grèce et en Egypte. Et elle ajoute que, pour la première fois, elle va découvrir la France (Paris et Lille) avec sa mère pendant les vacances dété. « Cest un rêve qui se réalise », nous confie-t-elle.</P>
		 
		 <P>Lappartement est un beau deux-pièces avec machine à laver, télévision, magnétoscope, téléphone et même un vélo dappartement. Olga nous explique le fonctionnement de la chaudière et nous apprend à ouvrir les multiples verrous de sûreté de la porte dentrée. Lopération nétant pas simple, Sébastien doit sentraîner cinq minutes pour acquérir le coup de poignet satisfaisant ! Après avoir répondu à toutes nos questions, Olga et sa fille séclipsent.</P>
		 
		 <P>En fin daprès-midi, nous partons à pied à la recherche du métro. Nous interrogeons deux buveurs de bière assis à un arrêt de bus. Notre question les intéresse, mais ils changent de sujet : ils nous demandent doù nous venons et, suite à notre réponse, lun des deux évoque avec fierté « Jean-Paul Belmondo » en prononçant distinctivement chaque syllabe du nom de lacteur. Renouvelant notre requête, nous comprenons quils veulent pour 300 roubles nous conduire en voiture à lErmitage. Preuve en est que même ivres les Russes gardent le sens des affaires !</P>
		 
		 <P>Finissant par trouver la station de métro Elsiskaya, nous regardons sur notre plan : elle se situe au sud de la ville. La particularité de cette station réside dans ses portes blindées qui ne souvrent quà larrivée du métro.</P>
		 
		 <P>Nous sommes pressés car nous assistons dans la soirée à la représentation de Madame Butterfly, opéra de Giacomo Puccini en trois actes et deux entractes. Lopéra au nom anglais et au décor japonais est joué en italien et sous-titré en russe !</P>
		 
		 <P>Placés sur un côté tout en haut, nous surplombons lorchestre et jouissons dune superbe vue sur lensemble de la salle : mon regard se pose sur les nombreuses dorures, le plafond décoré danges et la loge impériale ornée de rideaux plissés.</P>
		 
		 <P>Même si je ne comprends que quelques expressions comme « Ya tibia lioubiou » qui signifie « Je taime », le spectacle me captive. Je suis en émerveillement devant les kimonos de soie colorés et me laisse bercer par la mélodie des répliques. Le décor est dune extrême simplicité : un pont blanc est disposé sur un sol noir émaillé de tâches claires représentant une étendue deau. Le tout crée une ambiance dramatique en parfaite adéquation avec lhistoire tragique de Madame Butterfly.</P>
		 
		 <P>En fin de matinée, nous prenons la direction du Palais Cheremetev abritant le Musée de la Musique. Sur la grille dentrée, deux lions dorés encadrent un blason. Chaussés de nos pantoufles en plastique bleu, nous commençons notre visite au rez-de-chaussée aidés par les explications du Guide du Routard. Nous observons tout dabord un gigantesque ensemble de cors, une collection de cloches de tailles différentes et des flûtes à bec en bois. Puis, une vieille dame chargée de la surveillance se rapproche de nous et commence à nous donner des explications pour moitié en russe et pour moitié en langage des signes. Nous réussissons à la comprendre !</P>
		 
		 <P>Satisfaite de susciter notre intérêt, la babouchka nous accompagne de vitrine en vitrine. Elle nous montre lharmonica à verre qui ne ressemble en rien à un harmonica classique puisquil se compose de verres emboîtés les uns dans les autres à lhorizontal. Elle nous explique le mécanisme en appliquant son doigt sur les verres tout en nous montrant comment faire tourner lensemble des verres. </P>
		 
		 <P>Avec une grande fierté, elle nous présente deux instruments russes : la balalaïka avec sa caisse triangulaire et la domra avec sa caisse ronde. Elle nous montre un piano avec un petit miroir. Elle saisit ma main et la pose sur le clavier. Nous comprenons que les touches sont noires pour faire ressortir les mains blanches des demoiselles. Et en se regardant dans le miroir, elle fait mine, comme une jeune femme, de se recoiffer et de se remaquiller. Elle est vraiment très attachante.</P>
		 
		 <P>Plus loin, nous découvrons des boîtes à musique. La babouchka nous montre que lune provient de France. Une des partitions est dailleurs intitulée « Voulez-vous mépouser ? ». Nous montons à létage, mais la vieille dame ne peut nous accompagner car elle doit rester au rez-de-chaussée. Dommage Mais elle monte à létage pour nous introduire à ses collègues et nous recommande de leur poser nos questions. Nous traversons plusieurs pièces au mobilier ancien. Une nouvelle dame sapproche de nous : elle nous explique que les deux salles quelle surveille sont des collections de particuliers qui ont été offertes au musée. Pour être sûr que nous avons bien compris, elle nous le répète plusieurs fois de suite. </P>
		 
		 <P>Dans une salle, nous découvrons le piano du compositeur et pianiste Rubinstein, qui a été le professeur de Tchaïkovski au conservatoire. A côté se trouve le célèbre piano de Glinka sur lequel il termina de composer son uvre La Vie pour le Tsar considérée comme le premier opéra russe. Dans la salle suivante est exposée une collection de petits violons portatifs destinés pour les professeurs à domicile.</P>
		 
      </SEC>

	  <SEC>
         <SOUS-TITRE>Fin de la visite de Moscou</SOUS-TITRE>

		 <P>Programme de la journée : le Kremlin ! Cest en 1480 sous le règne dIvan III que fut élevée la célèbre enceinte. Fioravanti, Ruffo et Solari, trois architectes italiens, ont participé à sa construction qui ne se termina quau cours du XXème siècle. Après avoir déposé nos affaires à la consigne, nous entrons dans lenceinte fortifiée par la Tour Koutafia. Alors que nous nous asseyons devant le Palais des Congrès pour consulter notre guide, des gardes nous font comprendre par des coups de sifflets que nous ne sommes pas autorisés à nous asseoir à cet endroit. Quelques secondes plus tard, ils sifflent à nouveau pour informer des touristes quil est interdit de marcher sur la route.</P>
		 
		 <P>Après un virage à droite, nous parvenons à la Reine des cloches qui est soi-disant la plus grosse cloche au monde ! Lors dun grand incendie survenu au Kremlin, elle fut aspergée deau froide et, la fonte étant encore chaude, le choc thermique détacha un morceau de 11 tonnes.</P>
		 
		 <P>A côté de la Reine des Cloches se trouve le Tsar des Canons. Il pèse le modeste poids de 40 tonnes. Devant lui sont déposés quatre boulets de canons de seulement une tonne chacun.</P>
		 
		 <P>Pour nous rendre dans les jardins Alexandrovsky, nous empruntons les passages cloutés formant un angle droit et pas question de couper car les gardes nous observent sévèrement ! Des Russes sattèlent à lentretien des jardins au rythme russe : soit une heure de travail pour deux de repos ! Au fond, des pommiers ont donné des petites pommes. Sébastien en chaparde une discrètement.</P>
		 
		 <P>Nous visitons la Cathédrale de lAssomption. Cest là quIvan Le Terrible fut sacré et que par la suite tous les grands princes furent couronnés.</P>
		 
		 <P>Un peu plus loin se trouve la Cathédrale de lAnnonciation qui fut la chapelle privée des grands princes et des tsars jusquà ce quon leur en construise une dans leurs appartements. </P>
		 
		 <P>A côté de la Cathédrale de lAnnonciation, la Cathédrale de lArchange Saint Michel. Cest là que les tsars et les princes sont enterrés jusquau transfert de la capitale russe à Saint-Petersbourg au XVIIIème siècle. Le soir, nous dînons avec Madame Melnik qui nous a préparé un festin. Elle nous explique quelle est âgée de 71 ans et quelle vient de renouveler son contrat de travail pour cinq ans. La passion du métier et largent sont ses principales motivations. Si elle sarrêtait aujourdhui, elle devrait renoncer à certains de ses privilèges, comme son abonnement au câble, et elle ne lenvisage à aucun instant. Elle nous parle aussi de son pays quelle aime profondément malgré sa grande pauvreté qui nest pas prête de disparaître. « Les Russes sont si affamés quils avalent la fin de leurs mots », nous précise-t-elle le sourire aux lèvres.</P>
		 
		 <P>Nous nous levons à 5 heures du matin. Avant de partir, nous réveillons, comme elle nous lavait demandé la veille, Madame Melnik. Lheure nétant pas propice aux longs discours, nous ne nous attardons pas, mais nous avons le cur gros. Ce voyage a été si riche en rencontres et en découvertes A laéroport, nous retrouvons Samuel qui doit prendre vers midi le même vol pour Strasbourg que Sébastien. (Quant à moi, je prends à 16h20 un vol pour Francfort.) Au moment de lenregistrement, une jeune hôtesse signale à Sébastien que son passeport nest pas conforme : il manque une feuille verte (la prolongation de séjour) que Sébastien a laissée dans sa valise. Après consultation de sa collègue, lhôtesse lui annonce quelle nen a finalement pas besoin et fait partir sa valise dans les soutes de lavion. Le vol étant prévu une heure plus tard, nous en profitons pour écrire nos dernières cartes postales. Vingt minutes avant lheure du décollage, Sébastien se dirige vers la douane et présente son passeport. Le douanier lui réclame la feuille verte. Sil ne la présente pas, il ne peut pas quitter le territoire russe. Sébastien explique quelle est dans la valise et que celle-ci est dans les soutes de lavion et que lavion va décoller dans un quart dheure ! A ceci le douanier réplique : « Voyez avec votre compagnie aérienne ». Sébastien court jusquau guichet de Transaero, décrit la situation à lhôtesse qui lui répond quelle ne peut rien faire : il doit attendre le retour de sa valise de Strasbourg... Après une longue attente, une hôtesse lui annonce quil pourra récupérer sa valise dans une demi-heure (nétant pas à bord de lavion, sa valise a été retirée des soutes). Seul problème : à ce moment, lavion aura décollé et, à cette époque, il ny a quun vol tous les quinze jours pour Strasbourg. Sa dernière chance est de pouvoir embarquer sur le vol pour Francfort. Pour savoir sil reste de la place, il doit patienter devant un autre guichet (je le retrouve à ce moment-là) et ce nest que deux minutes avant la fin de lenregistrement quon lui répond quil peut embarquer moyennant une surtaxe de 30 . Sébastien retourne au guichet de Transaero pour senregistrer. Et dans lavion, il reste tant de places libres que nous pouvons sans déranger personne nous asseoir lun à côté de lautre. Arrivés à Francfort, nous prenons un premier train jusque Karlsruhe, un second jusque Strasbourg et enfin un troisième censé nous conduire à Metz, mais à notre grande surprise, il sarrête à Mulhouse. Là, mes gentils parents viennent nous chercher en voiture.</P>
		 
		 <P>Après plus de deux heures de route, nous sommes de retour vers deux heures du matin dans le Pot de Chambre de la Lorraine</P>
      </SEC>

   </RECIT>
</BALADE>

