<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Voyage au Vénézuela</TITRE>

      <AUTEUR>Jonathan et Alexeï</AUTEUR>
	  
	  <DATE>Juillet 2008</DATE>

   </PRESENTATION>

   <RECIT>
  
      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Choroni : plages et fêtes</SOUS-TITRE>

		 <P>Caracas/Maiquetia - 1er au 3 Juillet 2008 . Arrivée à Caracas en début daprès midisous la pluie mais sous une chaleur étouffante pour des petits français comme nous habitués à des étés plutôt maussade Dès le début les gens nous aidentpour le taxi, un bon hôtel, nous informe sur beaucoup de choses.seulement 3 jours et 2 nuits dans un hôtel près de lAéroport de MaiquetiaDirection CHORONI ! </P>
		 
		 <P>Choroni / Puerto Colombia - 3 au 14 Juillet 2008. Départ du terminal de bus de Maracay, pour prendre ceux quils appellent là-bas « le bus de lextrème ». On a vite compris pourquoi pour seulement 9 Bolivares (à peu près 2), ce bus surpuissant monte les pentes à 80km/h, avec un chauffeur qui tourne le volant et qui klaxonne avant chaque virage pour signaler quil déboule, et un autre qui passe les vitessestout ca toujours à la limite du ravin, en passant au dessus des nuages, sur des rythmes de Reggeaton (à fond dans le bus). 2h de trajet, une expérience unique pour redescendre et arriver dans ce petit coin de Paradis quest Choroni ! </P>
		 
		 <P>Un premier soir tranquille avant le lendemain.et la découverte de Playa Grande ! Son eau à 30°, ses palmiers, son sable finson décor de carte postale. Nous avons également eu la possibilité de grimper en haut dune colline qui bordait la plage, pour avoir une vue imprenables sur Choroni et Puerto Colombia !</P>
		 
		 <P>Choroni et Puerto Colombia auront été pour nous 10 jours de dépaysement total, des gens formidables qui vous rendront naturellement service ; des week-ends où tout le monde fait la fête tous ensemble sur la petite place du port ; des artisans colombiens, argentins, boliviens, qui sont maintenant des amis ; dautres petites plages paradisiaques à découvrir en partant en barque ; des voitures de Los Angeles dans les années 60 ; La « Guarapita », un alcool local à ne surtout pas manquer ; les plus belles filles du monde !</P>

      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>Merida : téléphérique</SOUS-TITRE>

		 <P>Le 14 Juillet au matin, départ en bus de Choroni, direction Maracay, puis Valencia ! Pour retrouver un ami et passer une journée dans cette ville ultra-moderne, bien loin de Choroni </P>
		 
		 <P>Des trajets très simples, un atout de ce pays où lon peut se déplacer entre les villes très facilement et pour une bouchée de pain. Pour arriver le 15 au matin à Merida (700 km plus bas, dans les andes), nous avons pris un bus de nuit (environ 10, tout confort), Valencia-Merida. </P>
		 
		 <P>Durant cette semaine, nous avons découvert une ville très animée, tant du point de vue touristique que festif, mais aussi pour partir à laventure ! Les journées étaient marquées par des ballades en ville, et les soirées/nuits par des sorties dans les nombreuses discothèques de la ville (énorme ambiance assurée !)</P>
		 
		 <P>Nous logions dans la rue 24, la rue principale de Merida qui mène au pied du Téléphérique, dans une posada où une dame très sympathique louait des dortoirs pour léquivalent de 5 la nuitnous nous sommes retrouvés avec 2 brésiliens et 1 hollandais (des aventurierssuper sympas et inoubliables !).</P>
		 
		 <P>2 Choses à retenir à Merida : Le téléphérique et le Parapente ! </P>
		 
		 <P>19 Juilletpassage obligé de Merida, le téléphérique ! Le plus long du monde, 12.5km, pour vous mener à 4800m daltitude au pied du Pic Bolivar ! (5000m). 4 stations avant darriver tout en haut, des vues imprenables sur la cordillère des andesune expérience unique. Arrivée tout la hautnous étions obliger de marquer le coup ! Torses nu et on a chanté la Marseillaise devant la vierge Marie la plus haute du monde, sous une tempête de neige à -10°</P>
		 
      </SEC>

      <SEC>
         <SOUS-TITRE>parapente et plage à Chichiriviche</SOUS-TITRE>

		 <P>21 Juillet Après que Rodrigo, notre ami brésilien, nous ait montré une vidéo de lui en train de faire du parapente, nous navons pas hésité une secondedirection « Gravity Tours » dans la rue 24, pour tenter cette expérience ! (environ léquivalent de 50). Les meilleurs pilotes de parapente du monde nous ont emmenés à 1h de route dans les montagnes, pour décoller et avoir une vue imprenable et une sensation de voler ! </P>
		 
		 <P>Dernier rendez-vous, nous retournons au nord du pays, direction Chichiriviche ! Encore une fois des gens formidables, et un endroit superbe où lon peut partir en barque sur ce quon appelle la bas « los cayos », des petites îles paradisiaques.</P>
		 
		 <P>28 Juillet nous retrouvons enfin notre ami Andres, un vénézuélien que nous avons rencontrés en France en 2006, et qui nous a donné envie de veniret nous le remercions encore pour ce mois de rêve ! Direction Maracay le 29 Juillet, pour terminer par une soirée mémorablejusquau bout de la nuit avant de repartir en France le lendemain Hasta pronto Venezuela !</P>
		 
      </SEC>
	  
   </RECIT>
</BALADE>

