<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>10 jours de randonnée au coeur des Pyrénées</TITRE>
      		<DATE>01/10/2007</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>J'ai réalisé cette randonnée du 26 juillet au 5 août 2007, de CAUTERETS à ARTIGUES-DE-GRIPP, en suivant partiellement le GR10, le GR10C, et différents chemins non balisés. Un ami a fait "la route" avec moi jusqu'à Luz-Saint-Sauveur, puis j'ai continué en solo. J'ai eu la chance de bénéficier d'un temps superbe durant toute la durée de la randonnée, à l'exception du brouillard lors du 8e jour (2 août), et d'une sévère averse le dernier jour.</P><P>Voici un petit récit qui n'a pour unique prétention que de relater succinctement les 10 jours de randonnée que j'ai effectué durant l'été 2007 dans les Pyrénées, et ainsi de servir, dans la mesure du possible, aux futurs nouveaux randonneurs. Lors de la préparation de cette randonnée, j'avais moi-même apprécié le fait de trouver des informations utiles sur les sites personnels de randonneurs.</P><P>Le lever se faisait en général vers 7H30 (départ vers 9H00), le coucher vers 21H-22H. Les repas, frugaux : pain d'épices et thé (ou céréales lyophilisées) le matin, pain-saucisson très souvent le midi, repas lyophilisés (bof !) le soir, avec des petits luxes de temps en temps (soupe, fruits,...). Barres de céréales dans la journée. Réapprovisionnement à Gavarnie, Gèdre, Luz-Saint-Sauveur, Barèges.</P><P>Les "coups de coeur" : les Petites Oulettes de Gaube, le Petit Vignemale, les Oulettes d'Ossoue, la Brèche de Roland, le Taillon, le secteur de la Cabane d'Aguila, la portion lac dets Coubous-Hourquette d'Aubert, la portion Col de Bastanet-Lac de Gréziolles, les lieux de bivouac</P><P>Les "moins" : beaucoup de monde dans certains secteurs, chemin parfois mal indiqué (y compris sur le GR10), le poids du sac (bonne leçon pour la prochaine randonnée !), les douleurs aux genoux en fin de randonnée</P><P>Les "surprises" : tout le monde part faire de la randonnée, parfois visiblement sans réfléchir (en sandales dans les éboulis, avec des enfants, sans équipement,...). Jeunes, vieux, marcheurs, coureurs,...</P>

</DESCRIPTION>

</PRESENTATION>
 	<RECIT>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Cauterets - Refuge des Oulettes de Gaube - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE><P>GR10 toute la journée.</P><P>Cauterets (913 m) - La Raillère (1044 m) - Val de Jéret - Pont d'Espagne (1496 m) - Lac de Gaube (1725 m) - Vallée de Gaube - Refuge des Oulettes de Gaube (2151 m)</P><P>Après avoir pris l'autocar de Lourdes à Cauterets (55 mn), la randonnée peut commencer. Beaucoup de monde jusqu'au lac de Gaube. Une belle journée, marquée surtout par le chemin des cascades, le lac de Gaube et la Vallée de Gaube. Aucune difficulté particulière.</P><P>Le moins : le refuge se fait attendre en fin de journée ; j'ai trouvé la fin un peu pénible, malgré les paysages superbes de la Vallée de Gaube.</P><P>Tente plantée non loin du refuge, dans l'un des cercles de pierre de l'aire de bivouac.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge des Oulettes de Gaube - Barrage d'Ossoue - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE><P>GR10 toute la journée.</P><P>Refuge des Oulettes de Gaube (2151 m) - Hourquette d'Ossoue (2734 m) - Aller-retour au Petit Vignemale (3032 m) - Refuge de Baysselance (2651 m) - Barrage d'Ossoue (1834 m)</P><P>Montée un peu rude jusqu'à la Hourquette d'Ossoue, surtout vers la fin, mais le paysage offert en haut justifie l'effort. Après nous être délestés de nos sacs, laissés en bas de la montée, ascension du Petit Vignemale (3032 m). Grandiose ! En plus, nous avions le sommet pour nous. Première marmotte de la randonnée, aperçue lors de l'ascension. Les Oulettes d'Ossoue sont superbes et apaisantes en fin de journée, avec le soleil qui se couche et le bruit des cloches des vaches qui paisent à côté du lac.</P><P>Le moins : descente un peu pénible depuis le refuge de Baysselance (je n'aurais pas aimé avoir à effectuer l'ascension de cette portion).</P><P>Tente plantée à côté de la cabane du barrage, dans l'aire de bivouac.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Barrage d'Ossoue - Refuge de la Brèche - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE><P>GR10 jusqu'à la Cabane de Lourdes, puis chemin non balisé (cairns), HRP.</P><P>Barrage d'Ossoue (1834 m) - Cabane de Lourdes (1947 m) - Vallée de la Canau - Col de la Bernatoire (2336 m) - Cabane de Sandaruelo (+/- 1600 m) - Port de Boucharo (2270 m) - Refuge de la Brèche (2587 m)</P><P>Une longue journée. Nombreuses vaches dans la Vallée de la Canau, totalement impassibles et indifférentes. Montée plutôt rude avant d'arriver au Col de la Bernatoire. Pause bien agréable au lac. Descente pénible et assez hésitante jusqu'à la Cabane de Sandaruelo : chemin très mal indiqué. Du fait du vent et du froid, le bivouac prévu au Port de Boucharo est reporté au refuge de la Brèche. Portion Port de Boucharo-Refuge sans aucun problème, mise à part la fameuse traversée de la cascade à la fin, surtout après des heures de marche et avec un sac à dos de taille et de poids assez conséquents. Beaucoup de monde, en dépit de la difficulté d'accès au refuge. Des chiens, des randonneurs jeunes, vieux, certains en sandales ; et même des bébés... Je suis resté coi devant la bêtise et l'inconscience de certaines personnes.</P><P>Le moins : du fait certainement de la fatigue, la montée jusqu'au Port de Boucharo s'est avérée très éprouvante et interminable.</P><P>Tente plantée non loin du refuge, dans l'un des cercles de pierre de l'aire de bivouac, face au Cirque de Gavarnie.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge de la Brèche - Cabane de Pouey Aspé - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE><P>Chemins non balisés toute la journée (cairns).</P><P>Refuge de la Brèche (2587 m) - Brèche de Roland (2807 m) - Taillon (3144 m) - Brèche de Roland (2807 m) - Refuge de la Brèche (2587 m) - Vallée des Pouey Aspé - Cabane de Pouey Aspé (1719 m)</P><P>Une magnifique journée. Après l'avoir tant vue en photos et en avoir tellement entendu parler, voici enfin la fameuse Brèche de Roland...qui s'avère en définitive un peu décevante. La montée jusqu'à la Brèche se fait en procession, en suivant le chemin bien tracé dans la neige. Vue sur l'Espagne et le non moins fameux Pas des Isards, que j'avais d'abord pensé emprunter, au cours de la préparation de cette randonnée. Ayant laissé le sac au Refuge, l'ascension du Taillon (3144 m) s'avère étrangement facile. Aucune véritable difficulté, à condition de faire attention, bien évidemment. Descente pénible pour les genoux (qui commencent à souffrir) jusqu'à la belle Vallée des Pouey Aspé.</P><P>Le moins : le monde dans le secteur de la Brèche et du Taillon. Tente plantée à côté de la Cabane de Pouey Aspé, face au Cirque de Gavarnie.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Cabane de Pouey Aspé - Refuge des Espuguettes - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE><P>Chemins non balisés toute la journée (cairns).</P><P>Cabane de Pouey Aspé (1719 m) - Hôtellerie du Cirque - Cirque de Gavarnie (+/- 1600 m) - Hôtellerie du Cirque - Gavarnie - Refuge des Espuguettes (2027 m)</P><P>Journée tranquille. Bonne idée de se rendre dans le Cirque de Gavarnie assez tôt le matin, car les hordes de touristes ne tardent pas à arriver. A faire : se rendre jusqu'au pied de la cascade, afin de prendre pleinement conscience de la hauteur de celle-ci.</P><P>Le moins : le monde !</P><P>Tente plantée non loin du refuge des Espuguettes.</P>

</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Refuge des Espuguettes - Cabane d'Aguila - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE><P>Chemins non balisés toute la journée (cairns).</P>
<P>Refuge des Espuguettes (2027 m) - Hourquette d'Alans (2430 m) - Cirque d'Estaubé - Lac des Gloriettes (1668 m) - Cabane de Groutte - Hôtellerie du Maillet - Vierge de Troumouse (2134 m) - Cabane des Aires - Cabane d'Aguila (1910 m)</P><P>Une longue mais magnifique journée. Rencontre à la Hourquette d'Alans d'un randonneur "d'un certain âge" qui marche seul depuis 9 jours et ambitionne d'arriver à la Hourquette d'Héas à la fin de la journée. Impressionnant ! Belle vallée du Cirque d'Estaubé, descendue un peu vite malheureusement, en raison de l'objectif de la journée. Cirque de Troumouse très impressionnant. Rencontre à la Vierge de Troumouse d'un couple de randonneurs "d'un certain âge". De nombreux lacs sont à sec. Les chemins sont tellement nombreux que nous finissons par perdre le chemin principal qui mène à la Cabane des Aires. Conseil : prendre, comme je l'ai fait, le chemin non balisé indiqué en bleu sur la carte de l'IGN et qui mène de la Cabane des Aires à la Cabane d'Aguila : il n'y a pas un chat, et l'on traverse des paysages étonnants, je dirais quasiment lunaires lors du passage situé au pied de la Fourche de la Sède (à 2098-2194 m).</P><P>Les moins : L'absence de véritable chemin (contrairement à ce qui est indiqué sur la carte de l'IGN) entre le lac des Gloriettes et le Turon de Pouey Boucou ; pénible ! La route que le chemin menant de l'Hôtellerie du Maillet au parking du Cirque de Troumouse doit traverser.</P><P>Tente plantée dans l'aire de bivouac située face à la Cabane d'Aguila.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Cabane d'Aguila - Luz-Saint-Sauveur - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE>
<P>Route et chemins non balisés jusqu'à Gèdre, puis GR10.</P><P>Cabane d'Aguila (1910 m) - Héas (+/- 1500 m) - Gèdre (+/- 1000 m) - Luz-St-Sauveur (700 m)</P><P>De très loin la journée la plus ennuyeuse et la plus pénible. Rien à signaler, si ce n'est le Pont Napoléon à Saint-Sauveur.</P><P>Le moins : la route</P><P>Tente plantée derrière la Chapelle de N.D. de Solférino ; attention : bivouac en principe interdit à cet endroit (un jeune flic à vélo chargé de surveiller la zone nous l'a indiqué gentiment, alors qu'un membre du personnel de la Maison du Parc des Pyrénées m'avait conseillé cet endroit...). Nous avons donc planté la tente un peu en retrait, dans un petit espace dissimulé et que visiblement de précédents randonneurs avaient déjà utilisé.</P>

</SEC>



<SEC>
<SOUS-TITRE>Barèges - Lac d'Orédon - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE><P>Barèges</P><P>Journée de repos, passée à l'Hôtel-Restaurant des "Castets d'Ayré" (cuisine divine !).Station thermale sans intérêt.</P><P>Barèges - Lac d'Orédon</P><P>GR10 et chemins non balisés (cairns).</P>
<P>Barèges (1240 m) - Pont de la Gaubie (1538 m) - Embranchement du lac dets Coubous (1750 m) - Hourquette d'Aubert (2498 m) - Lac d'Aubert (2150 m) - Les Laquettes - Lac d'Orédon (1850 m)</P><P>Journée assez longue mais sympathique. GR10 mal indiqué du côté de Barèges. Point culminant de la journée : la portion lac dets Coubous - Hourquette d'Aubert ; silence parfois complet, peu de monde et de nombreux petits lacs superbes dans des décors chaotiques. Point de vue imprenable depuis la Hourquette d'Aubert. Descente un peu longue jusqu'au lac d'Orédon, parfois dans une végétation que je n'affectionne pas particulièrement (pins). Attention aux moustiques le soir.</P><P>Le moins : un peu de monde au niveau des lacs de la Réserve du Néouvielle.</P><P>Tente plantée dans l'aire de bivouac du lac d'Orédon.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Lac d'Orédon - Artigues-de-Gripp - Randonnée Cauterets Artigues-de-Gripp</SOUS-TITRE><P>GR10 et GR10C</P><P>Lac d'Orédon (1850 m) - Col d'Estoudou (2260 m) - Lac de l'Oule (1821 m) - Cabane de Bastan - Refuge de Bastan (2240 m) - Col de Bastanet (2507 m) - Refuge de Campana (2225 m) - Artigues-de-Gripp (1200 m)</P><P>Une longue journée, que j'avais pensé faire en deux fois dans un premier temps. Pas facile de retrouver le GR10 à partir du lac d'Orédon ! Prendre le chemin qui commence dans un virage au-dessus du péage. Pas mal de monde sur tout le parcours. Montée rude avant le col de Bastanet. Descente interminable à partir du lac de Gréziolles. Mes genoux n'en pouvaient plus. Coup de coeur pour la portion Col de Bastanet - Lac de Gréziolles : superbe ! Le temps se dégrade en fin de journée, en l'espace d'un quart d'heure, avec une méchante averse et le tonnerre qui gronde dans le lointain ; je ne faisais pas le fier à ce moment-là.</P><P>Le moins : un peu de monde.</P>

</SEC>



   </RECIT>
</BALADE>