<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>

<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</TITRE>	<DATE>01/03/2008</DATE>
	
	<DESCRIPTION>
	<P>Carnet d'une randonnée de 17 jours en Bretagne qui traversent la côte de Granit Rose et les Monts d'Arrée, deux symboles emblématiques du patrimoine naturel breton.459 km de marche à pied entre embruns marins, effluves florales et encens forestiers...Après deux randos de 11 jours effectifs chacune, j'ai voulu partir un peu plus longtemps. En préparant mon parcours je suis arrivé à 17 jours : ça m'a semblé honorable.</P><P>J'ai choisi la Bretagne principalement pour la beauté de ses paysages, le GR 34 le long de la côte et la traversée du Parc naturel régional d'Armorique et ses faibles dénivelés (bien plus importants que je le pensais). J'espérais également rencontrer beaucoup de randonneurs sur ce parcours, mais finalement tous les gîtes étaient vides et je peux compter ceux que j'ai croisés sur les doigts d'une seule main.</P><P>En revanche la météo a vraiment été très clémente. Seulement 3 heures sous le poncho ce n'est vraiment pas beaucoup en 17 jours. Il y a eu d'autres moments avec une petite pluie, mais en Bretagne c'est rare qu'une averse dure très longtemps.</P><P>La distance parcourue peut sembler importante (459 Km avec le sac à dos), mais en fait cela ne fait que 27 Km par jour. Mon problème c'est qu'il y a eu de grandes variations suivant les jours : de 13 à 43 Km !</P><P>Copyright Fédération Française de Randonnée Pédestre</P><P>Vous avez sans doute remarqué le faible coût : 20 € par jour, en comptant le train pour aller en Bretagne, la nourriture, le logement et tous les frais annexes. Vingt euros pour revenir en pleine forme, complètement ressourcé, avec pleins d'images dans la tête... Décidément, la randonnée "c'est que du bonheur".</P><P>En Bretagne aussi, le "statut" de randonneur ouvre le cœur des gens. Même si les contacts humains ne sont pas forcément mon fort, j'ai souvent discuté avec les Bretons et appris beaucoup d'eux.</P>
</DESCRIPTION>

  </PRESENTATION>
<RECIT>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Guingamp - Pontrieux - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée </SOUS-TITRE><P>Temps : Dégagé</P><P>Horaires : 12h30 - 19h15</P><P>Distance : 17 km</P><P>Altitude mini/maxi : 9 m / 117 m</P><P>Dépenses : 19,1 €</P><P>Ca commence bien...Je ne suis pas en avance pour prendre mon train. Hier soir je me suis couché un peu tard afin de tout vérifier et d'envoyer quelques derniers e-mail. Résultat, ce matin j'ai eu un peu de mal à me lever.Lorsque j'arrive à la gare d'Ermont-Eaubonne pour prendre mon train de banlieue, j'ai une très mauvaise surprise : le violent orage de cette nuit a fait des dégâts sur le réseau ferré et il y a pas mal de perturbations... Je prends le premier train qui passe : c'est un RER C omnibus. Et là je fais un rapide calcul : impossible d'avoir mon TGV si je continue dans ce RER. La seule solution que je trouve est de descendre à la première station dans Paris et de trouver un taxi. Il me reste alors 30 minutes. Une dizaine de minutes plus tard j'arrive enfin à en trouver un. Je demande au chauffeur s'il est possible d'arriver à la gare Montparnasse en moins de 20 minutes. Il me dit que ce ne sera pas évident. Bon, on y va, on verra bien...</P><P>Vous avez peut-être vu le film "Taxi" ? Le héros est un fou du volant qui va à des vitesses vertigineuses... eh bien moi, mon chauffeur, c'est tout l'inverse ! Au cours du trajet, il ne dépassera pas les... 45 km/h. Et encore, heureusement que je lui ai dit que j'étais très pressé ! Tout de même, à quelques minutes de l'heure de départ du train, j'aperçois la tour Montparnasse tout au bout de mon avenue : il y a encore une petite chance. C'est à ce moment qu'un feu "décide" de passer à l'orange, le chauffeur freine un grand coup alors que n'importe qui à sa place serait passé ! Bon, c'est fini, je n'aurai pas mon TGV, sauf si l'orage a fait des dégâts sur la ligne.Tous les TGV fonctionnent à merveille... le mien est parti depuis 5 minutes, à l'heure prévue. Par chance, un autre TGV part à 9h05, soit juste une demi-heure après. Je décide donc d'attendre que tout le monde soit monté afin d'avoir une place non réservée.</P><P>Le Trieux, le soleil et la verdure : elle est pas belle la vie ?</P><P>Arrivée à Guingamp</P><P>J'arrive à Guingamp à 12h30. Par chance je n'ai vu aucun contrôleur dans le train, sinon, avec mon billet "Découverte 30", je risquais de payer bien plus que les 80 francs de taxi. Comme prévu, j'achète un billet pour Squiffiec, lieu-dit situé à 10 km de Guingamp, afin de me rapprocher un peu de mon étape du jour. Le train doit partir à 14h51, j'en profite pour me promener dans Guingamp. Au centre-ville, les haut-parleurs diffusent de la musique bretonne. Le temps est très agréable.</P><P>Guingamp vient du breton guen gamp (camp favorable) et compte près de 8.000 Guingampais.</P><P>15h00 : j'arrive à la gare de Squiffiec. Je suis accueilli par une petite averse, mais le ciel ne tarde pas à redevenir bleu.</P><P>Je rejoins le GRAprès quelques kilomètres sur de petites routes, le GR 341 se met à suivre le Trieux. Ce cheminement au bord de l'eau est vraiment plaisant, bien que certains endroits soient envahis par les orties et les ronces. Enfin, l'avantage avec les ronces à cette époque de l'année c'est qu'il y a des mûres...</P><P>Lavoir fleuri à Pontrieux (la photo a été prise le lendemain matin)</P><P>Le camping de Pontrieux</P><P>Il est un peu plus de 19h00 lorsque j'arrive au camping de Pontrieux dans lequel il y a encore pas mal de vacanciers, mais il y a quand même des emplacements de libres. Je m'installe tranquillement avant d'avaler un bon dîner : je commence juste la randonnée donc j'ai pas mal de vivres dans mon sac.</P><P>Un peu plus tard, je fais le tour de la ville. C'est très agréable comme endroit : la ville est toute fleurie et on se sent tout de suite chez soi. De plus, une fête est prévue pour le week-end suivant (la fête des lavoirs si je me souviens bien) et les responsables commencent à préparer les stands. D'ailleurs le lavoir près du camping est magnifique : on croirait vraiment que la femme en train de laver son linge est réelle ! C'est très reposant à regarder.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Pontrieux - Kerroc'h (près de Paimpol) - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE>

<P>Temps : Beau</P><P>Horaires : 9h00 - 17h15</P><P>Distance : 24 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 75 m</P><P>Dépenses : 9,4 €</P><P>Je me rapproche de la mer.La journée s'annonce encore très belle : pas un seul nuage à l'horizon. Après quelques kilomètres sur de petites routes et des chemins, j'arrive à Kerblouc'h, où je retrouve le Trieux, mais avec un aspect bien différent de celui que j'ai quitté. En effet, à partir de cet endroit, la rivière "subit" les influences des marées : l'eau descend et monte suivant la position de la lune. A l'heure à laquelle je passe, c'est la marée basse, et un petit pêcheur de coquillages creuse le sable à la recherche des mollusques. L'air également a changé : on peut sentir l'odeur de la mer, c'est très agréable.Derrière moi, j'entends le "tchou-tchou" d'un train à vapeur, certainement un train touristique. Il ne va pas vite du tout, 20 ou 30 km heures maximum, le lecteur verra très rapidement pourquoi ce détail a de l'importance...</P><P>Le Trieux à marée basse</P><P>Le chasseur chassé</P><P>Le GR continue le long de la rivière. De nombreuses mouettes picorent et grattent dans le sable à la recherche de leur repas, donc de malheureux coquillages qui n'ont pas eu la bonne idée de s'enfouir assez profondément dans le sable. Mais dans la nature, un chasseur peut vite devenir gibier : tout à coup, une buse sortie d'on ne sait où fait un piqué sur un groupe de mouettes concentrées sur leur recherche. Toutes s'envolent en même temps, on pourrait presque entendre le "ouf" de soulagement des crustacés des environs. Quant à la buse, elle a manqué sa proie.</P><P>Vue panoramique sur le Trieux et ses environs</P><P>L'aventure commence...</P><P>Je vais bientôt arriver à un pont traversant le Left Riv, un affluent du Trieux. Seul "petit" souci : je ne suis pas certain que ce pont soit traversable par les piétons. Sur mon plan il semblerait que oui, mais j'ai tout de même un gros doute... Il ne me faut pas longtemps pour me rendre compte que non, ce n'est pas du tout un pont prévu pour les piétons, mais seulement pour les trains. Je consulte mon plan : c'est le seul pont à des kilomètres à la ronde ; non seulement ça va me faire faire je ne sais combien de kilomètres en plus, mais surtout le paysage a l'air beaucoup moins beau. En revanche, de l'autre côté on traverse le bois de Penhota-Lancerf tout en restant proche du Trieux : c'est frustrant. Je sais également que les trains dans le secteur passent vraiment très lentement... Evidemment, le choix est vite fait : je vais traverser ce pont. Je remonte donc un chemin parallèle à la voie ferrée, inaccessible à l'endroit où je me trouvais, et j'arrive rapidement au bord de la voie. Un gros panneau m'avertit que je me trouve à un endroit strictement interdit aux personnes non autorisées, ce qui me fait aussitôt penser que je ne dois pas être le premier à franchir ce pont (sans être dans un train...). J'écoute quelques instants, puis ne percevant aucun "tchou-tchou" lointain, je me mets à marcher rapidement. Sur le pont, de nombreuses niches me permettraient, le cas échéant, d' "échapper" au train, mais heureusement je n'aurai pas à m'en servir. Sur le pont j'ai pu apercevoir le magnifique paysage des environs, mais sans vraiment pouvoir l'apprécier...</P><P>Croix médiévales à Plurivo</P><P>Petite réflexion</P><P>Je ne regrette pas un seul instant cette "petite fantaisie" (que d'ailleurs je déconseille fortement, ce n'est tout de même pas très sérieux), car après une montée assez raide, j'arrive sur un chemin avec une magnifique vue panoramique. J'aperçois au loin le pont que je viens de traverser, ainsi que le Trieux, les bois, les prairies et les champs. A cet endroit, bizarrement, l'odeur me rappelle la Provence et le Var. Je me fais la réflexion que si j'avais d'abord fait une rando en Bretagne, puis ensuite dans le Var, je me serais peut-être dit (donc dans le Var) que les odeurs me faisaient penser à la Bretagne (hein !?! comment ça mes réflexions n'intéressent personne !).</P><P>Croix médiévales à Plurivo :</P><P>La première (1m65), appelée "Croix de Saint-Ouam" jusqu'au début du XXème siècle, a été rebaptisée "Croix d'Alain Barbetorte" en 1906.</P><P>Elles ont été taillées dans une roche volcanique, la SPILITE de Paimpol et datent probablement du XIIIème siècle.</P><P>Différentes traditions, que rien ne vient accréditer, associent ces croix tantôt à un combat contre les Normands, tantôt contre les Anglais.</P><P>Un camping plein...</P><P>Petit à petit le ciel a tendance à se couvrir, mais rien de trop alarmant quand même. Au loin, pour la première fois, j'aperçois la mer. J'arrive à Paimpol, mais le camping (au bord de la mer) étant situé à 3 bons kilomètres de cette ville, je décide de ne pas m'y attarder et de revenir y faire un tour dans la soirée.J'arrive tranquillement à Kerroc'h, c'est là que se trouve mon camping, mais j'ai la mauvaise surprise de découvrir un tout petit camping municipal... entièrement plein. Après réflexion, je décide de m'installer à l'entrée du camping, un endroit bien protégé du vent du large. D'ailleurs une autre tente de randonneur a déjà été installée à proximité.</P><P>Balade à Paimpol</P><P>Après un petit ravitaillement à Ploubazlanec et après avoir dîné dans un petit chemin désert, je repars donc tranquillement vers Paimpol où je reste un long moment sur un banc du port à rêvasser et à observer les allées et venues des touristes. J'ai un bon coup de barre, je sens que je vais bien dormir cette nuit. Ainsi, même les 3 km pour revenir au camping me paraissent bien longs...Avant de me coucher, je vais prendre une douche au camping en loucedé : le camping n'est pas gardé, et ce n'est pas une douche qui va le ruiner...</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Kerroc'h (près de Paimpol) - Lézardrieux - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Couvert</P><P>Horaires : 9h15 - 17h15</P><P>Distance : 27 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 57 m</P><P>Dépenses : 11,9 €</P><P>Une matinée pluvieuse</P><P>C'est la pluie qui me réveille. Il est bien évident que, dans ces conditions, on n'a pas trop envie de se lever, on est mieux blotti dans son duvet. Heureusement, rapidement la pluie cesse tout à fait et je peux m'extraire de ma tente.</P><P>Le GR suit la côte de Granit Rose, mais comme le temps reste gris avec quelques petites averses, je ne peux pas en profiter comme je le voudrais.</P><P>Je passe à la pointe de l'Arcouest, où se trouve l'embarcadère permettant d'aller sur l'île de Bréhat. Il y a beaucoup de touristes, visiblement pas découragés par le temps, à moins qu'ils aient regardé la météo. En effet, peu après, le soleil réussit à transpercer les nuages.Le sentier continue tout près de la mer, avec tout de même beaucoup de dénivelés.</P><P>Nous sommes maintenant à marée basse, je longe maintenant le Trieux, fleuve subissant également les marées, ce qui permet de voir des ports complètement à sec, ainsi que les parcs à huîtres. D'ailleurs, au moment où je passe, des ostréiculteurs sont occupés à retourner les paquets dans lesquels se trouvent les mollusques. Ca n'a pas l'air facile !</P><P>Etapes de la culture de l'huître : l'ostréiculture.</P><P>1. Cette étape consiste à récupérer le frai des huîtres mères. Cette opération s'effectue en immergeant des collecteurs et en attendant que les larves des huîtres s'accrochent. L'œuf fécondé va se transformer en larve (naissain) qui se fixera sur toute surface solide. Les ostréiculteurs essaient de les capter en installant des "collecteurs" qui sont constitués par des matériaux de toutes sortes.</P><P>2. Au bout de huit mois, l'huître est suffisamment grande pour pouvoir entrer dans les parcs. Pendant deux à trois ans, elles vont pousser, leur coquille va durcir, sous la surveillance patiente des ostréiculteurs, qui leur rendent visite pendant les grandes marées. Cette période se nomme l'affinage.</P><P>3. Puis on procède au détroquage, qui consiste en la séparation des huîtres de leur support.</P><P>4.Les huîtres sont ensuite transférées dans des parcs à huîtres proches de la terre et baignent dans un plancton riche et nourrissant. Le stress que suppose le changement de milieu et la suralimentation provoque le même effet que lors du gavage des oies : une hypertrophie du foie.</P><P>5. C'est à la fin de cette période que les huîtres sont placées dans les claires. Auparavant, le triage permet le classement des mollusques en fonction de leur taille. Dans les claires, une algue microscopique, la "navicule bleue" dépose son pigment et lui donne sa couleur verdâtre et son goût si caractéristique.</P><P>6. Il reste encore une dernière étape avant que l'huître ne se retrouve sur notre table. Pendant une dizaine de jours, l'huître est placée dans des bassins soumis aux marées. L'huître apprend ainsi que, pour survivre, elle doit rester bien fermée. Une fois cet apprentissage terminé, nécessaire pour sa bonne conservation, les huîtres sont expédiées sur tout le continent.</P><P>Arrivée au camping de Lézardrieux</P><P>J'arrive tranquillement à Lézardrieux dans l'après-midi, il y a maintenant un beau ciel bleu avec quelques nuages blancs. J'ai donc tout le loisir de faire un tour dans la ville, entre autres pour le ravitaillement.Le soir venu, un très grand vent venant de la mer se met à souffler. Cela n'a pas l'air de déranger le ver luisant qui se trouve dans un buisson près de ma tente.</P><P>Un peu plus tard, je m'endors au son de la pluie qui s'est remise à tomber.</P><P>Eglise St Jean-Baptiste (1580, 1749-1758) :Possède un élégant clocher-pignon flanqué de deux tourelles et coiffé d'un clocheton percé d'arcades recevant les cloches. Ce type de clocher, très particulier, se retrouve pratiquement dans toute la presqu'île.</P>
</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Lézardrieux - Tréguier - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Pluvieux puis moins couvert</P><P>Horaires : 9h00 - 19h15</P><P>Distance : 32 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 75 m</P><P>Dépenses : 7,6 €</P><P>En route</P><P>Il a plu toute la nuit. Au moins j'ai la preuve que ma tente est de bonne qualité. Par chance, dès le petit matin il s'arrête de pleuvoir.</P><P>Le GR commence par redescendre le Trieux vers la mer. De l'autre côté du fleuve, je revois des endroits par lesquels je suis passé la veille.</P><P>En Bretagne il y a beaucoup de lieus fleuris, on a l'impression que les habitants mettent un point d'honneur à avoir un jardin et des parterres magnifiques. La photo en montre un petit exemple.</P><P>Il y a également beaucoup de champs d'artichauts. C'est la première fois que je vois autant d'artichauts au mètre carré.</P><P>Petit raccourci</P><P>Arrivé au Paradis (rassurez-vous, c'est tout simplement le nom d'un lieu-dit) je quitte provisoirement le GR 34 afin de raccourcir un peu mon parcours (en continuant le long de la côte, ça me faisait 40 km...). Le ciel est maintenant très bleu, avec juste quelques petits nuages blancs. Du coup, sur la petite route sans arbre sur laquelle je chemine, il fait presque un peu trop chaud.</P><P>Moins de 2 heures plus tard, je retrouve le chemin de randonnée, la côte. Une pluie fine se remet à tomber : le temps change vite en Bretagne !</P><P>Nuit dans une caravane</P><P>Peu avant 19h00, j'arrive à Tréguier, la pluie daigne enfin cesser. Après quelques hésitations dans la ville, je trouve la route menant au camping / gîte équestre.Lors de mes réservations, la dame que j'avais eue au téléphone n'avait pas pu me promettre une place dans le gîte, je l'avais donc rassurée en lui disant qu'une place au camping m'irait très bien. Mais bon, après cette bonne journée de marche, je n'ai pas du tout le courage de monter ma tente et je souhaite de tout cœur que le gîte ne soit pas plein ! C'est malheureusement le cas... En revanche on me propose une petite caravane dans le camping, ce que je m'empresse d'accepter : c'est un compromis qui me va très bien.</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Tréguier - Nanthouar - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE>
<P>Temps : Dégagé</P><P>Horaires : 9h00 - 19h30</P><P>Distance : 33 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 0 m</P><P>Dépenses : 9,6 €</P><P>Une matinée ensoleillée</P><P>Je cherche en vain les propriétaires du camping afin de leur dire au revoir et de payer la nuitée dans la caravane ; pourtant l'accueil est ouvert. Je laisse donc un petit mot sur le bureau accompagné du chèque. En longeant les écuries, un beau cheval me fait des signes, et je me permets de lui grattouiller la tête en lui faisant un petit compliment. C'est vrai que la journée s'annonce très belle, ce qui donne envie d'être gentil avec tout le monde (attention, cela ne veut pas dire que la pluie provoque chez moi des réactions méchantes, soyons clair !).</P><P>Je repasse dans le centre de Tréguier et j'en profite pour faire quelques courses. J'ai intérêt à prévoir un repas solide pour ce midi, car aujourd'hui j'ai encore une bonne distance à parcourir. Ce matin je me dis que je me suis un peu trop lâché sur les distances à parcourir ! La prochaine fois j'essaierai d'avoir la main un peu moins lourde...</P><P>Respirez l'air pur...</P><P>Ah, que c'est agréable de respirer l'air marin, j'en profite à plein poumons. Mais, tiens, on dirait que l'odeur a changé tout à coup ! Sur ma gauche, dans un champ, j'aperçois un agriculteur en tracteur en train de répandre je ne sais pas trop quoi. Plus je m'approche et plus l'air devient irrespirable ; je n'ai plus de doute, le paysan est en train de répandre du guano, très bon engrais, tout ce qu'il y a de plus naturel. Mais finalement je me demande si je ne préfèrerais pas que ce paysan déverse de l'engrais bien chimique... (je plaisante !).</P><P>L'Enfer est à côté du Paradis</P><P>Après avoir déjeuné du côté de l'Enfer (décidément, je les aurai tous faits), je quitte provisoirement le GR 34 en direction de Plougrescant. Dans cette ville se trouve une curieuse petite chapelle avec un clocher penché. J'aurais bien aimé la visiter car mon topo-guide m'indique que le lambris de la nef de cette chapelle est orné d'intéressantes peintures des 15ème et 16ème siècles et qu'on y trouve le tombeau de saint Gonéry, venu de Grande-Bretagne, mais malheureusement la porte est fermée à clé. Quel dommage !</P><P>Très touristique</P><P>Rapidement je rejoins le chemin de randonnée et la côte. Puis j'arrive à l'Anse de Gouermel, avec un peu trop de touristes à mon goût. De l'autre côté de cette anse, j'admire un petit champ entouré de marécages et de bois, paysage très différent de celui qu'on voit en tournant la tête de l'autre côté (c'est-à-dire la plage et les rochers). Juste après, on arrive à Buguélès. Cette zone est "envahie" par la civilisation, et d'après ma carte je vais avoir beaucoup de passages comme celui-là.</P><P>Merci la lune</P><P>Plus loin, après avoir traversé plusieurs passages avec des galets (aïe les pieds !), j'arrive à l'Anse de Pellinec où plusieurs bateaux de pêche attendent la marée haute pour pouvoir repartir vers le large. C'est toujours impressionnant de voir des kilomètres de plage jonchés de bateaux. Je me dis qu'il ne faudrait pas qu'une main invisible supprime la lune de l'orbite terrestre (euh, au cas où vous ne le sauriez pas, c'est la lune qui est responsable des marées) car ce serait vraiment beaucoup de boulot pour remettre toutes ces embarcations dans leur élément...</P><P>Arrivé au gîte</P><P>Il est 19h30 lorsque j'arrive au gîte de Nantouar, après avoir pris une dernière photo. C'est un gîte plutôt sympa. Le propriétaire du lieu habite à quelques centaines de mètres. Il me dit que ce refuge lui coûte plus d'argent qu'il ne lui en rapporte, mais qu'il continue à le mettre à disposition des randonneurs car dans les environs il n'y a pas d'autres endroits où ils peuvent passer la nuit. Moi, en effet, je trouve que c'est une très bonne idée !Un peu après moi, arrivent deux femmes d'un certain âge effectuant également une randonnée. Elles arrivent les bras chargés de victuailles en tout genre achetées à Louannec. Elles me proposent de partager leur repas, mais dommage, je viens d'avaler mon dîner rapidement...</P><P>Bocage :</P><P>Si tu laisses ton champ ouvertAux bêtes sauvages, au vent de merIl ne te restera pas dedansDe quoi remplir l'escarcelle du barde.</P><P>On a tout dit sur les nombreux avantages et les quelques inconvénients des talus pour l'agriculture et l'environnement. Mais sans doute moins justement que ces quatre vers d'une chanson bretonne recueillie par J.-M. de Penguern vers 1835. Et qui se souviendra qu'avant le remembrement, le seul Finistère comptait 120 000 kilomètres de talus ? Trois fois le tour de la Terre de boisement linéaire dans un pays qui possède si peu de forêts.</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Nanthouar - Barnabanec - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Beau</P><P>Horaires : 9h00 - 19h00</P><P>Distance : 33 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 0 m</P><P>Dépenses : 29 €</P><P>Des couleurs extraordinaires</P><P>Encore une très belle journée en perspective ! Du coup, ce matin, les couleurs du paysage sont encore plus extraordinaires que d'habitude. Pour ne pas changer, le GR 34 continue le long de la côte, mais on ne s'en lasse pas.</P><P>Les panneaux bretons...</P><P>Après une heure de marche, j'arrive à Perros-Guirec. Tiens, je me rends compte que je n'ai pas encore parlé de quelque chose d'assez surprenant lorsqu'on va en Bretagne pour la première fois : tous les panneaux signalant l'entrée d'une ville, et beaucoup d'autres panneaux indicateurs, sont écrits en deux langues, le français et le breton. Par exemple pour cette ville, on a "Perros-Guirec", et en dessous "Perroz-Girec". Je ne sais si d'autres régions ont cette particularité...</P><P>Le sentier des douaniers</P><P>Après la plage de Trestraou (commune de Perros-Guirec), débute le très connu sentier des douaniers. En fait, je dis ça, mais j'avoue que je ne sais pas trop où débute et où se termine ce sentier ; si quelqu'un veut bien me renseigner, je ne dis pas non. En tout cas, ce dont je suis certain, c'est que l'endroit est très connu : il y a tellement de monde qu'on se suit presque à la queue leu leu. Bon, c'est vrai que l'endroit est magnifique, avec la mer particulièrement bleue aujourd'hui (merci le soleil) et les chaos rocheux.</P><P>C'est d'ailleurs à l'ombre d'un gros rocher (qui en plus me cache de la vue des promeneurs) que je décide de déjeuner. En théorie il est interdit de quitter le sentier afin de préserver la flore, mais je fais très attention où je mets les pieds. J'en profite également pour étaler mon linge, lavé la veille au soir, sur un rocher brûlant : en 30 minutes, tout est parfaitement sec !</P><P>Moulin à marée</P><P>Peu après Ploumanac'h, on arrive à un moulin à marée. On peut visiter les restes du moulin, il y a d'ailleurs plein d'explications intéressantes. En tout cas, moi qui ne connaissais que deux sortes de moulins (à eau au bord d'une rivière, et à vent), j'ai appris quelque chose.</P><P>Moulin à Marée (Ploumanac'h) :</P><P>Le 29 août 1375, le roi "Charles V le Sage", content des services que lui avait rendus son vassal, le seigneur Bryant de Lannion, pour la conquête armée de la Bretagne, autorisa ce dernier à édifier un moulin à marée, à Trégastel.</P><P>En fait, le duc de Bretagne s'était enfui en Angleterre et, de bonne foi, Charles V se croyait le suzerain d'une province qui ne sera rattachée à la France qu'en 1491, lors du mariage de la duchesse Anne avec le roi de France Charles VIII.</P><P>Bruyant de Lannion s'empressa de rentrer et de faire construire son moulin.</P><P>Plus généralement, la Bretagne fut le pays de prédilection des "moulins à eau bleue" à cause de la forte amplitude des marées et de la présence de très nombreux abers (mot celtique : vallées envahies par la mer) . L'énergie marémotrice est utilisée dans la région depuis neuf siècles environ : le plus ancien moulin de ce type fut installé en 1186 à Pen-Castel (Morbihan). Une soixantaine de ces édifices subsistent encore, mais la plupart sont en ruine. Comme ils ne fonctionnaient que six heures par marée, soit trois heures avant la basse mer et trois heures après, les meuniers possédaient souvent des moulins à vent à proximité afin d'éviter les heures creuses de la marée.</P><P>Des noms bien bretons</P><P>Le chemin longe toujours la côte et me fait passer par Tourony, Paul Palud, Sainte-Anne, Trégastel, Coz Porz, la Grève Blanche, Haren... Au lieu-dit "le Golven", je quitte le GR 34 pour aujourd'hui, le gîte dans lequel j'ai réservé se trouvant à quelques kilomètres de la côte.</P><P>C'est fini pour aujourd'hui</P><P>J'arrive à mon étape du jour (la Ferme de Kéranglof) vers 19h00. Je suis plutôt épuisé car vers la fin j'ai mis le turbo pour ne pas arriver trop tard. Et puis ce soir j'ai réservé mon dîner, j'aurai bien besoin de ça pour reprendre des forces. L'accueil est excellent. La propriétaire du gîte (il y a également un camping à côté) me raconte qu'elle est une ancienne informaticienne reconvertie (tiens, c'est peut-être une bonne idée à garder dans un coin...).</P><P>Je dîne en compagnie de Philippe qui lui, préfère la randonnée en "marguerite" (c'est à dire qu'on s'installe plusieurs jours au même endroit et qu'on fait des boucles à partir de là) car, m'explique-t-il, on peut beaucoup mieux connaître une région. L'avantage c'est qu'en théorie on a beaucoup moins de charge à transporter. Je dis en théorie car Philippe transporte avec lui un très gros appareil photo. Le repas est excellent, c'est de la sole sauce échalote.</P><P>Signification du drapeau breton appelé Gwen Ha Du :5 bandes noires (Du) : les 5 anciens évêchés de Haute-Bretagne (Rennes, Nantes, Saint-Malo, Saint -Brieuc, Dol).4 bandes blanches (Gwen) : les 4 anciens évêchés de Basse-Bretagne (Léon, Cornouaille, Vannes, Tréguier).Le champ d'hermines rappelle l'ancien duché de Bretagne. L'usage veut que le Gwen Ha Du soit porté dans les défilés à bout de bras, au-dessus de la tête.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Barnabanec - Beg Léguer - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Beau</P><P>Horaires : 9h00 - 17h45</P><P>Distance : 30 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 0 m</P><P>Dépenses : 10,1 €</P><P>Oh oh ?!?</P><P>Me voici reparti pour une nouvelle journée. Je prends vers l'ouest pour rejoindre la côte et mon GR (oui, je dis "mon" parce qu'au bout d'un moment, on fini par se l'approprier ce chemin de grande randonnée).</P><P>Au bout d'une petite heure de marche, je décide de faire une pause près d'une chapelle (à côté de Saint-Samson) où, d'après ma carte, se trouve une fontaine. Je décide de poser mon sac : CRRRAAAAAAAC !!! Je viens de me rendre compte, un peu tard, que sur le poteau sur lequel je me suis appuyé pour poser mon sac plus facilement, il y avait des restes de fils barbelés... C'est la tente qui a été touchée. Heureusement, après examen, il s'avère que c'est la housse qui a le plus souffert et il y a juste un petit trou sous la tente.</P><P>Le musée des Télécommunications</P><P>Plus loin, je passe devant le musée des Télécommunications (à côté de Pleumeur-Bodou) dont mon voisin de table de la veille m'a dit beaucoup de bien. J'ai bien envie de le visiter, mais il n'ouvre qu'à 11 heures. Bon il faut que je note ça pour une prochaine fois...</P><P>De belle taille !</P><P>Un peu plus loin, juste avant Pervern, je découvre un énorme menhir avec une croix dessus (menhir de saint-Uzec). Un kilomètre plus loin, je retrouve la mer. Sur la plage, un jeune homme est en train de faire voler un beau cerf-volant. C'est impressionnant de le voir faire tournoyer son cerf-volant à son gré.</P><P>Au pain sec</P><P>Ensuite j'entame le tour de l'Ile Grande, qui, comme son nom ne l'indique pas, est une presqu'île. Mine de rien, la circonférence de l'Ile Grande doit bien être de 5 ou 6 kilomètres. A mi-parcours, je découvre une magnifique allée couverte. J'espérais trouver un magasin ouvert, mais bien qu'il soit encore relativement tôt (moins de 13 heures), tout est déjà fermé ! Finalement ça ne me dérange pas trop car je me sens un peu fatigué depuis un moment. Pour arranger tout ça, j'ai de plus en plus mal aux pieds...</P><P>Donc, une demi-heure après avoir quitté la presqu'île, après avoir trouvé un coin sympathique avec un gros rocher pour pouvoir m'asseoir, je décide de faire une grosse pause déjeuner. Enfin, le repas n'est pas très élaboré car il consiste en un gros bout de pain de campagne de la veille, avec une ou deux bricoles, suivi d'un café. J'en profite également pour laisser respirer mes pieds et mettre quelques pansements aux endroits douloureux.</P><P>Mégalithes :</P><P>Ces fameuses pierres que l'on retrouve finalement un peu partout en France resteront toujours quelque part une exclusivité du patrimoine breton, la preuve en est le fait que l'on désigne ces édifices précaires par des noms à consonance bretonne : menhirs pour pierres debout et dolmens pour les tables qui forment les allées couvertes.L'ensemble des menhirs datent du néolithique, ils ont été édifiés entre le Vème et le IIème millénaire avant JC. Leur taille varie entre quelques dizaines de décimètres et dix mètres pour le menhir de Kerloas à Plouarzel (Finistère).</P><P>Les légendes expliquant ces érections infinies de pierres foisonnent : certaines interprètent les menhirs comme des personnages pétrifiés par un mage ou un saint en colère qui aurait voulu les punir pour avoir désobéi. A Carnac (Morbihan), un champ de 5000 menhirs est censé être le résultat de Saint Cornély qui acculé à la mer par une armée de soldats les aurait tous pétrifiés pour pouvoir s'en sortir. Au Mont-Saint-Michel (Ille-et-Vilaine), une noce s'est vue pétrifiée par le recteur fou de rage de ne pas pouvoir porter l'extrême onction car les invités étaient emportés par le démon de la danse...</P><P>D'autres mythes considèrent les menhirs comme des sièges pour les Saints, ou des terrains de jeux pour les elfes et les korrigans. On dit même que ce sont des fées qui les auraient portés jusqu'à leur position actuelle. Cette position qui pour certains n'est pas si figée que cela puisqu'on dit que pendant les coups marquant minuit, ces pierres s'animent et courent se rafraîchir aux ruisseaux.</P><P>La question du pourquoi réel de l'édification de ces pierres semble selon toute vraisemblance devoir être imputé à un rite astrologique. Vers 1900, l'hypothèse de voir dans les alignements de menhirs une sorte de calendrier solsticial lié aux travaux agricoles est émise. De nombreuses théories parfois contradictoires et mettant en jeu des calculs complexes d'azimuts, des orientations solaires et lunaires ont également été échafaudées. Finalement, on pense que les alignements seraient des observatoires astronomiques. Cela n'empêche pas des archéologues d'y voir les aiguilles d'une acupuncture pratiquée sur l'écorce terrestre et qui serait destinée à concentrer les courants telluriques. Enfin il se pourrait que les menhirs fassent également office de tombeaux.Les dolmens quant à eux, tables de pierres gigantesques ont un parfum très prononcé d'astronomie. Mis bout à bout, ils constituent de véritables allées couvertes. On a remarqué qu'ils n'étaient jamais orientés vers le nord. Pourtant cette fois, il semblerait que la vocation de ces édifices soit clairement orientée vers des destinées funéraires. La présence d'ossements et de bijoux dans ces monuments appuie cette thèse.</P><P>Bercé par les vagues</P><P>Cette pause m'a fait énormément de bien, je repars en pleine forme. Je passe devant l'Auberge de Jeunesse le Toëno, puis la presqu'île de Lan Kérellec et le port de Trébeurden. Ensuite vient la grande plage de Tresmeur, qui paraît d'autant plus grande qu'il n'y a pratiquement pas un chat.</P><P>Après cette plage, je chemine sur un petit sentier assez sauvage : c'est très agréable, et cela permet de laisser vagabonder ses pensées. C'est ainsi que j'arrive à mon étape du jour, une Auberge de Jeunesse à Beg Léguer. Lors de mes réservations, le responsable du gîte m'avait prévenu que tout était réservé, mais qu'il y avait un petit terrain me permettant d'installer ma tente. Le terrain est en effet minuscule (2 ou 3 places grand maximum), mais la vue est magnifique. Le soir, avec la marée montante, je suis bercé par le bruit des vagues...</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Beg Léguer - Tredrez - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Beau</P><P>Horaires : 9h00 - 18h45</P><P>Distance : 27 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 0 m</P><P>Dépenses : 28,8 €</P><P>Le temps s'annonce, une fois de plus, très beau. Aujourd'hui, pendant une bonne partie de cette journée, je vais suivre le fleuve le Léguer (jusqu'à Lannion), puis changer de rive et retourner vers la mer.</P><P>Le marché de Lannion</P><P>La toute première partie se compose d'une série de montées et de descentes à quelques dizaines de mètres de la mer et du Léguer. Comme ça, à froid, c'est assez tuant pour les jambes, mais certains magnifiques points de vue font vite oublier cette petite fatigue. D'ailleurs, rapidement, le GR 34 se met à suivre un chemin de halage, donc par définition, tout plat et au bord de l'eau. Je croise pas mal de gens effectuant un footing : c'est vrai que ce sentier se prête particulièrement à ce genre d'activité. Le chemin se poursuit ainsi jusqu'à Lannion. Par chance c'est le jour du marché, j'en profite donc pour m'approvisionner en produits frais.</P><P>L'autre rive</P><P>Après un rapide petit tour dans Lannion, je repars de l'autre côté. Heureusement qu'on traverse beaucoup de bois et qu'il y a quelques nuages blancs dans le ciel, car le soleil tape très fort aujourd'hui, mais bon, je ne vais tout de même pas m'en plaindre ! La partie du chemin de randonnée qui retourne vers la mer, suit beaucoup plus approximativement le fleuve, d'où, en moyenne, beaucoup plus de dénivelés que dans l'autre sens. C'est ainsi que j'arrive au Yaudet.</P><P>Le site préhistorique a été ensuite une cité gallo-romaine (vetus civitas), puis bretonne (Coz Yeodet) d'où son nom actuel. Un retranchement néolithique coupe l'éperon. Une roche gravée, bien en vue sur la crête, semble être un monument religieux préceltique. La pointe était une forteresse (oppidum). Une chapelle renaissance renferme un retable représentant la Vierge et l'Enfant couchés dans un lit.</P><P>700 mètres = 7 heures...</P><P>Juste après le Yaudet, j'arrive à la baie de la Vierge, dans laquelle on peut compter beaucoup de ramasseurs de coquillages. Je me joindrais bien à eux, mais je serais bien embarrassé pour cuisiner ces crustacés ! Un peu plus loin, du chemin où je suis, je peux voir la zone où j'étais ce matin (de l'autre côté du Léguer), soit 7 heures auparavant. En ligne droite ça doit faire environ 700 mètres...</P><P>Calvaires :</P><P>Construits entre 1450 et 1650, les calvaires sont une création originale de la basse Bretagne. Œuvres anonymes d'architectes, de sculpteurs et d'ymageurs, transformées au cours de l'histoire, elles sont sans équivalent en chrétienté. Si la Passion en est le thème central, de nombreuses scènes de la vie du Christ et des figurations de saints honorés localement viennent s'y ajouter. Autant que la mort, c'est la vitalité de la foi qu'ont voulu figurer les riches paroisses qui les ont commandées.</P><P>Douches "gratuites"...</P><P>Après la Pointe du Dourven, Locquémeau, la Pointe de Séhar, c'est la dernière "ligne droite" pour arriver près de Trédrez, au camping que j'ai choisi pour passer la nuit. Je me rends compte malheureusement que c'est un camping 4 étoiles avec piscine, terrains de tennis... : le prix va être salé. Un panneau indique qu'un camping municipal se trouve à 2 ou 3 kilomètres de celui-ci, mais j'en ai vraiment plein les jambes, je décide donc de ne pas continuer plus longtemps. Lorsque le gérant me présente la facture, je suis tout de même estomaqué : 83 francs ! Ca fait au moins 50% plus cher qu'un gîte d'étape. Tout en finissant de remplir la facture, le gérant m'indique que les douches sont gratuites, il n'y a pas de jeton... Je crois un instant qu'il se fiche de moi, mais il continue à remplir sa facture tranquillement sans lever le nez...</P><P>Poissons côtiers :</P><P>La variété des paysages sous-marins rencontrés le long des Côtes-d'Armor explique la diversité des poissons débarqués. Ainsi, au retour des bateaux, on trouvera des espèces des fonds rocheux jaune, et d'autres inféodées aux fonds meubles comme la sole ou la raie. Une diversité des espèces qui va de pair avec celle des moyens de capture : ici, à la différence de la Bretagne Sud, la chalutage n'est qu'une technique parmi d'autres, la palangre, la ligne traînante et les files assurant la majorité des apports.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Tredrez - Plufur - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Beau</P><P>Horaires : 9h45 - 20h45</P><P>Distance : 34 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 0 m</P><P>Dépenses : 2,5 €</P><P>Vive les 2 étoiles</P><P>Ce matin je pars relativement tard. Peut-être qu'inconsciemment j'ai envie de rester le plus longtemps possible dans ce camping que j'ai payé si cher. Et puis c'est vrai que j'ai peiné à trouver le sommeil à cause d'une bande de gamins qui couraient dans les allées en poussant des cris... Ah, moi je vous le dis, rien ne vaut un camping 2 étoiles !</P><P>Des endroits agréables</P><P>A Saint-Michel-en-Grève, je passe devant une magnifique plage. Les vagues se jettent les unes après les autres sur le sable. Comme souvent, elle est presque déserte. Puis pendant 2 heures, jusqu'à Saint-Efflam, le chemin de randonnée emprunte des bois et sous-bois. Ce sentier est très calme et très agréable. Parfois, une trouée dans le sous-bois laisse passer quelques rayons de soleil : c'est du plus bel effet. Dans d'autres endroits, la brume semble monter dans les airs, si bien qu'on dirait vraiment de la fumée.</P><P>Contes et légendes : les sirènes</P><P>On raconte que la ville légendaire d'IS serait située aux abords de Saint-Michel-en-Grève.</P><P>Le roi Gradlon avait fait construire cette belle cité au "péril de la mer" pour sa fille unique appelée Dahut. Cette ville était protégée de l'Océan, par une digue percée d'écluses dont les clefs étaient conservées par le roi.</P><P>Dahut reçut un jour la visite d'un étranger (on prétend que c'était le diable), qui la séduisit. Pour lui prouver son amour, elle déroba les clefs des écluses de la digue et les lui confia. Sans perdre un instant, l'étranger ouvrit toutes les écluses de la ville, laissant la mer tout submerger sur son passage. Dahut fut alors engloutie dans l'abîme marin et transformée en sirène.</P><P>Les anciens affirment que toutes les sirènes que l'on peut rencontrer aujourd'hui sur les côtes trégoroises sont nées de Dahut, fille du roi Gradlon. Mi-femmes, mi-poissons, elles ont des cheveux longs et fins comme la soie, et elles se peignent avec des peignes d'or ou d'ivoire. De la tête à la ceinture, elles ressemblent à de très belles jeunes filles. Le reste du corps est pareil au ventre et à la queue des poissons.</P><P>Le meilleur moment de la journée pour les rencontrer est le crépuscule, lorsque la lieue de grève est déserte et silencieuse. Leur chant, fascinant et fatal, reste la principale arme de séduction de ces femmes de mer. Elles connaissent, dit-on, des chants si beaux, qu'ils feraient oublier père, mère, femme et enfants si on s'attardait à les écouter. Elles enchantent les jeunes gars du pays, "les étouffent sous leurs suaves caresses, les empoisonnent de leurs baisers et les noient sous le torrent de leurs larmes". Elles sont de plus extrêmement jalouses et possessives, voire cruelles, et sont dotées d'une sensualité insatiable envers les jeunes michelois dont elles aimeraient tant être aimées. On prétend d'ailleurs que si l'eau est si salée dans la baie de Saint-Michel, c'est à cause des larmes que versent en abondance ces sirènes en mal d'amour.</P><P>Changement de paysage</P><P>Le GR 34 me ramène, je pourrais presque dire comme d'habitude, à la mer. Je retrouve l'immense grève de Saint-Michel. Ensuite, à la pointe de l'Armorique, le paysage change complètement : le sable fait place à des rochers. Dommage qu'il y ait tant de brume, sinon la vue serait encore plus extraordinaire. D'ailleurs la brume n'arrête pas les rayons du soleil car on sent ses effets.</P><P>Six jours sans mer</P><P>Après environ une heure et demie de marche le long de la côté, j'arrive à l'anse de "Toul an Héry". A cet endroit se trouve la jonction du GR 34 (qui continue à longer la côte) et du GR 34 D (qui part vers le sud). C'est ce dernier que je vais maintenant suivre. Celui-ci s'enfonce dans les terres bretonnes, et je ne reverrai la mer que dans 6 jours : il faut savoir varier les plaisirs.Bon, c'est pas le tout, mais l'après-midi est déjà bien entamé et je ne suis qu'à la moitié de mon parcours. Heureusement, une bonne partie du chemin restant se fait sur de petites routes goudronnées, me permettant ainsi d'accélérer un peu le pas.</P><P>A couper au couteau...</P><P>Quelques heures plus tard (il est déjà 20h passées), j'arrive à Trémel. Le bon côté des choses c'est qu'il me reste seulement 3 km et des poussières pour arriver au camping. Le moins bon, c'est qu'un brouillard épais s'est installé. Hors, marchant sur une route avec de nombreux virages, je dois faire attention et sauter à moitié dans le fossé lorsque j'entends un bruit de moteur (heureusement, les voitures sont tout de même assez rares).</P><P>Juste avant d'arriver, je passe devant un troupeau de vaches : avec le brouillard, l'effet est assez sympathique.</P><P>Vaut mieux tard que jamais...</P><P>J'arrive enfin au camping. Des vacanciers sont en train de jouer aux boules : cela doit faire déjà un petit bout de temps qu'ils ont mangé... eux ! C'est un petit camping 2 étoiles (chouette !) et surtout avec pas mal de places libres.</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Plufur - Guerlesquin - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Beau</P><P>Horaires : 9h15 - 16h30</P><P>Distance : 19km</P><P>Altitude mini/maxi : 93 m / 247 m</P><P>Dépenses : 18,3 €</P><P>Euh, non merci !!!</P><P>Ce matin il y a encore beaucoup de brouillard. Le temps est chaud et humide, ce qui n'est pas très agréable pour marcher. Enfin bon, aujourd'hui je n'ai pas beaucoup de kilomètres à parcourir, donc je devrais survivre.</P><P>J'effectue tranquillement les 2 km me séparant du chemin de grande randonnée, mais arrivé à l'endroit où je pensais trouver les marques rouges et blanches, je ne trouve rien et je n'arrive pas à me repérer : ça avait l'air pourtant très simple sur le plan du topo-guide (bon, il est en noir et blanc, à la limite j'ai une excuse). Par chance, pas très loin d'où je suis, j'aperçois un paysan breton près de son enclos à vaches. Il a dû se cogner méchamment l'œil droit, car il a un beau cocard. Donc je lui demande de m'indiquer le nom de la ferme qu'on voit à côté, puis on discute pendant près de 10 minutes de son élevage de vaches, etc. Tout à coup (amis lecteurs, j'espère que vous êtes assis), donc disais-je, tout à coup, en me regardant droit dans les yeux, il me dit : "j'aime bien les hommes poilus...". Pendant quelques secondes, je reste abasourdi par une telle déclaration, puis me ressaisissant, je le remercie pour ses renseignements et reprends mon chemin, le plus calmement possible. Pfff, j'ai pas de chance : il ne doit y avoir qu'un paysan breton homo dans toute la région et c'est sur moi que ça tombe ! En tout cas, j'ai peut-être trouvé l'explication pour son œil : il a sans doute "discuté" avec un collègue randonneur moins compréhensif que moi...</P><P>Le brouillard se lève</P><P>Je suis de nouveau sur le GR et je continue ma progression vers le sud. Le brouillard est en train de se lever et rapidement le soleil réapparaît. Les sentiers succèdent aux petites routes goudronnées (principalement utilisées par les tracteurs), et inversement. Ainsi, après environ 2 heures de marche, j'arrive à Plouégat-Moysan.</P><P>Une petite erreur</P><P>En écrivant ce récit, je m'aperçois que la distance parcourue n'est pas de 26 km (comme j'avais noté au début) mais d'une petite vingtaine, sans doute parce que j'ai emprunté ce parcours à l'envers par rapport à mon topo-guide, ce qui, entre parenthèses, n'est pas l'idéal et source d'erreurs (la preuve). Je m'étonnais aussi d'être arrivé si tôt à mon étape du jour...</P><P>Changement de GR et de topo-guide</P><P>Quatre kilomètres plus loin, juste après avoir gravi une bonne petite côte (+100 m), j'arrive au lieu-dit "Menez Meur". Ici se termine le GR 34 D. Je rejoins le GR 380 : en prenant à droite, on arrive à Morlaix (à environ 34 km), à gauche on rejoint Guerlesquin, Lannéanou et le Parc naturel régional d'Armorique. Je prends donc à gauche. A cet endroit également, je dois changer de topo-guide : je range celui intitulé "Côte de Granit rose" et prends "Le tour des Monts d'Arrée et la Presqu'île de Crozon". Ce dernier est en couleur, ce qui est beaucoup plus pratique !</P><P>Le gîte de Guerlesquin</P><P>J'arrive à Guerlesquin. Après avoir récupéré les clés au centre équestre, je m'installe dans le gîte. Ca fait du bien de ne pas avoir à monter sa tente et d'avoir un vrai lit dans lequel dormir. Et puis, pour une fois, je peux prendre tout le temps que je veux pour me ravitailler et visiter le coin.</P><P>Guerlesquin :</P><P>Guerlesquin naît au milieu du XIème siècle, à proximité d'une motte féodale (butte servant d'assise au château féodal) édifiée par Even Guen. La motte est détruite en 1080 et remplacée par un château construit par la famille Charruel. Les seigneurs de Penhoet (XIVème siècle) obtiennent du duc Jean V que le lieu ait le titre de ville, ainsi que des privilèges commerciaux (droit de poids et de balance, foires).</P><P>Au début du XXème siècle, la ville vit d'une importante activité commerciale (17 foires en 1900), mais aussi de l'exploitation de carrières de granit (en 1914, une centaine de tailleurs de pierre travaillent dans ce secteur d'activité).</P><P>De nos jours, la prospérité de la ville est assurée par un complexe industriel avicole, un marché électronique aux bovins, un marché forain et diverses industries.</P><P>Prison seigneuriale de Guerlesquin :</P><P>Egalement dénommée Présidial ou Prétoire, cette prison est un pavillon forteresse carré du début du XVIIème siècle. Elle est cantonnée d'échauguettes (guérites de guet) couvertes d'un dôme. Au rez-de-chaussée se trouve le cachot et, aux étages, les logements des gardes. Elle est construite par Vincent Du Parc de Kerret, marquis de Locmaria, maréchal de camp, commandant des gardes de Richelieu et seigneur de Guerlesquin. Restauré en 1872, l'édifice sert de mairie jusqu'en 1965.</P>
</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Guerlesquin - Huelgoat - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE>
<P>Temps : Pluvieux puis dégagé</P><P>Horaires : 9h15 - 21h30</P><P>Distance : 43 km</P><P>On verra bien...Aujourd'hui, je ne sais pas trop où je vais dormir, ni combien de kilomètres je vais faire (heureusement d'ailleurs, sinon je serais peut-être resté couché...). On verra bien.</P><P>Pas très clair</P><P>Le temps n'est pas très motivant : le ciel est gris et une petite pluie fine tombe sans discontinuer. De plus, pour arranger le tout, en première partie du parcours, le balisage est vraiment très moyen et il faut sans cesse que je regarde le plan sur mon topo-guide pour ne pas me perdre.</P><P>Régulièrement, le GR emprunte des sous-bois tellement sombres que j'ai l'impression d'être au crépuscule et que je ne distingue pas très nettement où je marche ; c'est à la limite du rassurant !</P><P>Le chemin de randonnée passe par de nombreuses fermes aux noms bien bretons (Ménez Riou, Kergolet, Kervretel, Kergarrou...) et on alterne entre petits chemins et petites routes d'exploitation.</P><P>Les fermes bretonnes, elles sont en pleine restructuration : elles ne sont plus que 53.000 en 1999 alors qu'on comptait 71.000 exploitations en 1994. La Bretagne reste la première région française pour la valeur de sa production agricole mais son chiffre d’affaires est en régression. Cette chute est due au repli du prix du lait, aux crises du porc, de la volaille et des œufs.</P><P>On étouffe...Après 18 km de marche, j'arrive à Lannéanou (à 270 m d'altitude, Lannéanou est la commune la plus élevée de Bretagne). Le soleil commence à peine à sortir de dessous la brume et on voit également apparaître de petits nuages blancs. Mais maintenant le temps est franchement très lourd, presque étouffant (impression sans aucun doute renforcée par le fait de marcher...).Quelques kilomètres plus loin, j'aperçois des autochtones en train de jouer à la pétanque (ah oui, c'est vrai, on est dimanche). Ils me disent que j'ai bien du courage de marcher de ce temps, car même eux, avec leur activité du moment (donc la pétanque) sont exténués ! Euh, oui, mais bon, il suffit de ne pas y penser et ça va tout seul.</P><P>Que choisir ?</P><P>J'arrive maintenant à un carrefour m'indiquant que Scrignac est à 2 km, il n'est pas loin de 18h00. Il faut que je décide si je dois me diriger vers ce village et essayer de trouver un hébergement, ou si je continue à suivre le GR jusqu'à Huelgoat où se trouve un camping, tout en sachant que dans ce cas il me reste une bonne douzaine de kilomètres à faire. Me sentant encore en bonne forme, et ne sachant pas trop ce que je vais trouver à Scrignac, je décide de poursuivre ma route.</P><P>Un bon goûter</P><P>Ayant bu les 2 litres d'eau que j'emporte toujours avec moi, je m'arrête à la première habitation où j'aperçois du monde. Très gentiment, ils me remplissent ma bouteille d'eau fraîche et me proposent de m'asseoir un instant pour boire un petit café avec eux. En fait, je suis gâté car avec le café j'ai droit à une grosse tartine avec du miel. Ah, ça fait du bien après ces efforts, d'autant plus que ce n'est pas terminé. Au cours de notre conversation, je sens bien qu'il suffirait que je leur demande l'hébergement cette nuit pour qu'ils acceptent, mais ce n'est pas trop mon truc de m'inviter comme ça. Je repars donc.</P><P>Echauffement du pneu droit</P><P>A 2 heures du camping, je commence à avoir de plus en plus mal au pied droit : après vérification, j'ai en effet une belle ampoule. Par chance, je chemine actuellement sur un bon chemin de halage au bord d'une rivière nommée "le Squiriou", et le reste du parcours n'a pas l'air mal non plus (ce qui se vérifiera) : je décide donc de terminer la marche en sandales.</P><P>C'est pas trop tôt</P><P>Il est 21h30 lorsque j'arrive au camping de la Rivière d'Argent près d'Huelgoat. Vous ne serez pas surpris si je vous dis que je n'en peux plus. Et puis avec mes sandales, je commençais aussi à avoir mal aux pieds. La jeune femme à l'accueil est vraiment charmante, et en 10 minutes, elle va réussir l'exploit de me faire oublier ma fatigue.Lorsque je monte ma tente, il fait presque nuit. Ceux qui ont lu mes "aventures" dans le Var, savent que ce genre d'exercice ne me pose plus de problème. Ah, que ça fait du bien de s'arrêter, mais je sens que demain je ne vais pas être très frais !</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Huelgoat - Kermabilou - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE>
<P>Temps : Couvert puis plus dégagé</P><P>Horaires : 15h15 - 18h30</P><P>Distance : 13km</P><P>Altitude mini/maxi : 140 m / 255 m</P><P>Dépenses : 34,8 €</P><P>Pas frais du tout</P><P>En effet, pour ne pas être frais, je ne suis pas frais : j'ai des courbatures partout, et j'ai vraiment du mal à me déplacer. Bon, le point positif, c'est que comme j'ai parcouru une distance respectable la veille, aujourd'hui j'en ai beaucoup moins à faire. Après la plus longue étape de ma vie de randonneur, je vais maintenant faire la plus courte. N'ayant pas du tout envie d'arriver à mon gîte à l'heure du déjeuner, je décide de ne partir que vers 15h00, ayant ainsi tout le loisir de soigner mes petits bobos et de me remettre en condition de marche.</P><P>Balade à Huelgoat</P><P>Vers 10 heures et demie, je décide d'aller faire un tour à Huelgoat (à 3 km du camping de la Rivière d'Argent) afin de visiter un peu cette ville. Ca fait bizarre de marcher sans sac à dos, j'ai un peu l'impression qu'il me manque quelque chose.En cours de route, je passe à côté du Gouffre, impressionnante cascade d'eau qui déferle avec une puissance énorme. Mieux vaut ne pas s'amuser à y tomber (enfin, si je puis dire), car je n'ose pas imaginer dans quel état on en ressortirait...Puis j'arrive dans la ville dans laquelle je déambule tranquillement un peu au hasard. Je peux notamment admirer le chaos des rochers. J'en profite également pour me réapprovisionner.</P><P>Huelgoat (vient du breton huel, haut, et koat, bois/forêt) :Dès l'Antiquité, la position centrale de Huelgoat attire l'attention des peuplades armoricaines qui occupent le pays. Ainsi les Celtes y fondent un oppidum (lieu fortifié établi sur une hauteur), et les Romains y font passer leur grande voie menant de Plouguerneau à Rennes.C'est à partir du XIIème siècle que la ville de Huelgoat prend réellement son essor. Très tôt les Comtes du Poher la fortifient aux confins Nord de leur grand fief. Après son rattachement à la couronne ducale (XIIIème) elle accueille les garnisons des Ducs de Bretagne jusqu'à l'union au royaume de France en 1532.En plus d'être une place forte influente, Huelgoat exploite dès 1480, et pendant plus d'un siècle, de riches mines de plomb argentifère.Les XVIème et XVIIème siècles sont une période de relatif déclin : les sols du site étant très pauvres, seule l'exploitation du bois permet d'enrichir la cité.Son développement commence surtout au XVIIIème, au moment de la grande activité de la mine de 1750 à 1867, et sa place de marché aux bestiaux. En 1801, Huelgoat est élevée au rang de paroisse lors du Concordat. Elle devient commune après la Révolution.A la fin du XIXème, lorsque l'exploitation des mines de plomb est arrêtée, les carrières de granit prennent le relais jusqu'en 1980. Aujourd'hui, le tourisme s'avère la ressource principale.</P><P>Les rochers d'Huelgoat :</P><P>Ils sont nés à une dizaine de kilomètres de profondeur sous forme de masses liquides en fusion. Ils vont remonter vers la surface très lentement, se refroidir, puis se solidifier à quelques kilomètres du niveau du sol. L'érosion va contribuer à dégager toute la terre au-dessus des roches, donnant aujourd'hui cette impression de chaos. Il aura fallu plusieurs milliers de siècles à la nature pour arriver à cet étrange résultat.</P><P>Voici une autre explication, légendaire celle-ci : le géant Gargantua, de passage à Huelgoat, aurait demandé aux Huelgoatains de lui offrir à manger. Ils ne purent lui donner que de la bouillie de blé noir, ce qui le rendit furieux car c'était un plat qu'il n'appréciait pas trop. En continuant sa route, il arriva dans le pays Léon, plus riche, dans lequel sa faim fut apaisée par ses habitants. Il se dit alors que les habitants de Huelgoat l'avaient vraiment mal accueilli. Pour se venger, il lança d'énormes blocs de rochers polis en direction des montagnes d'Arrée qui tombèrent dans la forêt et aux alentours de Huelgoat.</P><P>Clopin-clopant</P><P>Je suis prêt à repartir, le ciel est gris et il fait encore lourd. C'est le démarrage le plus difficile : pendant les 5 premières minutes, chaque pas demande un effort. Puis une fois lancé, ça va tout seul, mais il suffit que je m'arrête 10 minutes pour que mes jambes me fassent souffrir.Je repasse devant le Gouffre, puis pas très loin de la Grotte d'Artus, avant de traverser le Camp d'Artus. Dans cette zone il y a beaucoup de touristes. Un peu plus loin, le soleil fait son apparition.</P><P>Le camp d'Artus :</P><P>Il date du premier siècle avant Jésus-Christ. L'oppidum celtique s'étend sur 32 hectares au sommet d'une colline, et est dominé par une butte artificielle d'une hauteur de 12 mètres. Il est composé de deux enceintes imbriquées l'une dans l'autre. La première enceinte est formée d'une levée de terre de 3 km de circonférence. La seconde, plus étroite, est protégée par un rempart gaulois formé de poutres entrecroisées, fixées entre elles par des fiches de fer. Le camp borde un ravin escarpé. Loin d'être un simple camp retranché, Artus est donc une véritable forteresse. Cité prospère du peuple gaulois des Osimes, elle se transforme en bastion de refuge lors de l'assaut des légions de César en 56 av. J.-C.</P><P>Arrivée mouvementée</P><P>J'arrive à Kermabilou. A l'entrée du hameau, je suis accueilli par 2 chiens en train de se battre méchamment. Un grand gars à proximité, également témoin de la scène, descend de son tracteur et envoi un grand coup de pied dans les côtes d'un des chiens, l'expédiant à plusieurs mètres de là. Je lui demande où je peux trouver le gîte : il m'indique l'endroit en précisant que c'est justement lui qui s'en occupe. En fait il s'avèrera que c'est quelqu'un de très sympathique.</P><P>Une bonne leçon</P><P>Le soir, je dîne avec le couple qui s'occupe du gîte, ainsi qu'un jeune en stage d'équitation. Au cours de la conversation, ils me demandent bien sûr d'où je viens. Je leur dis que la nuit précédente j'étais dans le camping de la Rivière d'Argent, en précisant que celle d'avant j'étais à Guerlesquin (j'ai pas envie de passer pour un paresseux...). J'apprends alors qu'à Scrignac il y a bien un hébergement qui ne sert qu'aux randonneurs et cavaliers. Dommage qu'il ne soit référencé nulle part !Ce soir je vais bien dormir, et si je n'avais qu'une chose à retenir, c'est que 43 + 13 km sont bien supérieurs à 2 fois 28 km...</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Kermabilou - Saint-Rivoal - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Beau</P><P>Horaires : 10h00 - 18h00</P><P>Distance : 21 km</P><P>Altitude mini/maxi : 177 m / 320 m</P><P>Dépenses : 23,5 €</P><P>Ca va beaucoup mieux aujourd'hui. En plus il y a un magnifique ciel bleu. De toute façon je n'ai que 21 km à effectuer, histoire de me remettre complètement.</P><P>Des ronces et des mûres</P><P>Hmmm, la bonne confitureDans la première partie du parcours, je traverse beaucoup de sous-bois, en marchant principalement sur de petits chemins. Par endroit, les haies sont envahies par les ronces. Et comme c'est bientôt la saison, il y a un nombre incroyable de mûres. Quand je pense au nombre de pots de confitures qu'on pourrait faire avec tout ça, je reste rêveur !</P><P>Après les chemins ombragés, j'arrive maintenant dans des endroits complètement à découvert, et donc au soleil. Heureusement aujourd'hui il ne fait pas lourd et c'est plutôt agréable. Bientôt j'aperçois une très belle étendue d'eau : le réservoir de Saint-Michel.</P><P>Chemin se dirigeant vers le réservoir de St-Michel</P><P>La montagne Saint-Michel :</P><P>Du sommet, on a un panorama sur les monts d'Arrée et les Montagnes Noires. Au pied de la montagne s'étend, vers l'est, un vaste marais tourbeux appelé le Yeun Elez. L'hiver, sous la brume, le lieu est si lugubre que la légende bretonne y situa le Youdig, gouffre formant l'entrée de l'enfer.</P><P>Le Réservoir de Saint-Michel :</P><P>Au cœur des Monts d'Arrée, au pied des roches déchirées du Roc'h Trévézel, se situe le réservoir de St-Michel. Si l'étendue d'eau est artificielle, le site, lui, est parfaitement naturel. Il a été créé par le barrage St-Michel qui fait partie de la centrale thermique (gaz) des Monts d'Arrée, à Brennilis. Lors de sa création, le réservoir d'eau a couvert une zone de marais. Il est alimenté par trois petits ruisseaux aux capacités peu élevées. Le lac couvre 450 hectares et a une profondeur maximale de 7,50 mètres. Le brochet a trouvé dans ce réservoir un milieu qui lui est particulièrement favorable.</P><P>Petite variante</P><P>Hier soir, pendant notre conversation, le responsable du gîte de Kermabilou m'a fortement conseillé une petite variante : au repère 50 sur le topo-guide (juste avant Roc'h Cléguer), au lieu de prendre vers l'ouest, il faut prendre un petit chemin vers le nord pendant environ 200 m, puis prendre sur la gauche un chemin parallèle au GR. En effet il me dit que le chemin "normal" est impraticable et que la vue est bien plus belle en prenant cette variante (par le GR, la vue du réservoir est masquée par la "colline" nommée Roc'h Cléguer). Décidément il est plein de bons conseils cet homme ! En effet je n'ai pas à regretter ce choix : le tableau est remarquable, avec des plantes et buissons jaunes, rouges et verts, avec l'étendue d'eau (bleue...) en arrière-plan. Plus loin on aperçoit le Ménez-Mikel qui atteint 381 m de hauteur, et sur lequel se trouve la chapelle de Saint-Michel. C'est presque le plus haut sommet des Monts d'Arrès, mais avec 384 m, c'est le signal de Toussaines (Tuchenn Gador) qui remporte la palme.</P><P>Le gîte de Saint-Rivoal</P><P>Je retrouve le chemin de grande randonnée, qui maintenant se poursuit à travers bois. C'est ainsi que, tranquillement, j'arrive au gîte d'étape de Saint-Rivoal. C'est un beau gîte avec une très agréable odeur de feu de cheminée, mais comme d'habitude il est vide.</P><P>Crêperie</P><P>Le soir je vais dîner à la crêperie du village. Ils ont un deal avec le gîte, mais à vrai dire pour les randonneurs cela n'apporte aucun avantage particulier, il n'y a pas de menu spécial randonneur. La nourriture est excellente, rien à redire là-dessus, mais pas assez copieuse après une journée de marche...</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Saint-Rivoal - Le Faou - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Pluvieux</P><P>Horaires : 8h45 - 18h00</P><P>Distance : 31 km</P><P>Altitude mini/maxi : 5 m / 305 m</P><P>Dépenses : 20,3 €</P><P>La maison Cornec</P><P>Après avoir payé ma nuitée au CAT (Centre d'Aide par le Travail) qui s'occupe du gîte, je reprends ma route. Ce matin il tombe une très légère pluie, pas forcément très bonne pour le moral, mais pas non plus très gênante à vrai dire. A la sortie du village, sur la route du Faou, je "tombe" sur la maison Cornec. C'est un musée, mais n'ouvrant ses portes qu'à partir de 11h00, je me contente donc de l'admirer de l'extérieur.</P><P>La maison Cornec :</P><P>Construite en 1702 par un paysan aisé de Saint-Rivoal, Yvon Cornec, cette maison haute présente une aile en avancée, ou apoteis en breton, et un large escalier extérieur sous auvent. Elle est couverte de dalles d'ardoise extraites de la montagne voisine et posées à pureaux décroissants. Elle se compose d'une vaste pièce où, d'un côté vivait la famille autour de la grande cheminée, et de l'autre les animaux domestiques. La maison Cornec abrite un musée des Techniques et Traditions rurales, présentant l'histoire de l'architecture rurale, l'évolution du paysage et l'outillage agricole. La maison a été meublée d'armoires et de lits anciens issus de la commune.Méfiez-vous des créatures légendaires peuplant certaines forêts de Bretagne</P><P>Des créatures légendaires</P><P>Vers 10h30 la pluie commence à tomber un peu plus fort, et une demi-heure plus tard je suis même obligé de mettre mon poncho. Peu après, j'arrive au Moulin du Squiriou, puis je longe la rivière de Saint-Rivoal. Cela m'emmène tout droit au fond d'un magnifique talweg. C'est assez impressionnant, car avec le ciel très gris, les 150 m de fortes pentes de chaque côté et le bruit de la pluie, on a une impression surréaliste. On s'attend un peu à voir s'avancer un troupeau de je ne sais quelles créatures légendaires. La pluie ayant cessé, c'est pourtant là, au bord du ruisseau, que je décide de déjeuner. A la limite, si une telle bestiole se ramène, je pourrai toujours lui lancer mon sandwich, on ne sait jamais...</P><P>La forêt de Cranou</P><P>Après avoir remonté tout le talweg à travers bois, puis avoir suivi une petite route, j'arrive au carrefour du GR 380 et du GR 37. Le premier continue au nord, le second, celui que je vais suivre, se dirige à l'ouest. Rapidement, je suis plongé au cœur de la forêt du Cranou. Je croise quelques promeneurs, ainsi, plus surprenant, qu'une voiture de police, alors que la route la plus proche se trouve à quelques kilomètres d'ici... Pourquoi pas après tout.</P><P>Avec un âne</P><P>Plus loin, le sentier devient extrêmement étroit et il faut slalomer entre des plantes très piquantes. Après ce passage, je croise deux retraités avec leur petit-fils (enfin, je suppose), accompagnés d'un âne bien chargé. Ils ont peur de louper le prochain changement de direction : je leur indique que c'est à quelques centaines de mètres d'où nous sommes, et qu'ensuite le chemin est vraiment mauvais, je me demande même comment ils vont pouvoir faire avec leur âne.</P><P>Beaucoup d'imagination</P><P>Il n'a pas replu depuis ma pause déjeuner, pourtant les arbres continuent à s'égoutter. Lors d'un arrêt, alors que j'arrive à la limite de la forêt, ce bruit, associé au silence total, me donne cette fois l'impression d'être entouré d'animaux sauvages. Décidément, j'ai vraiment trop d'imagination...</P><P>Mûres mûres</P><P>Je suis maintenant à quelques kilomètres du Faou. Je passe encore devant des haies avec d'impressionnantes quantités de mûres dont je profite largement. D'ailleurs, au coin d'un chemin, je croise une vieille dame avec 2 seaux d'au moins 5 litres chacun. Elle est en train de faire une belle cueillette.</P><P>Le gîte du Faou</P><P>J'arrive au Faou. Je commence par récupérer les clés à l'office du tourisme. La jeune femme à l'accueil m'annonce que je serai seul dans le gîte, mais à vrai dire ce n'est pas trop une surprise. Le soir je fais le tour de la ville en retrouvant l'odeur de la mer, toute proche maintenant.</P><P>Un "petit" détour ?</P><P>Aujourd'hui, plusieurs personnes que j'ai croisées m'ont demandé si je faisais le tour de la presqu'île de Crozon, et ont toutes eu l'air surprises que je leur réponde par la négative. Du coup, ce soir je me demande si je ne vais pas changer mes plans. Mais bon, je me rends compte que ce n'est pas possible : j'ai un billet pour le train Quimper-Paris partant samedi après-midi, or il faut au minimum 3 jours pour faire le tour de cette presqu'île. Bah, ce sera pour une prochaine fois...</P><P>Le Faou :</P><P>Ancien relais de poste et riche cité portuaire. C'est par elle que transitaient les troncs d'arbres provenant de la forêt du Cranou destinés à la construction navale pour la Marine Royale à Brest. La rue principale est bordée de maisons à encorbellements 17ème. Les façades sont couvertes d'ardoises parfois sculptées. L'église renferme des fonds baptismaux aux décorations originales et remarquables.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Le Faou - Polébred - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE>
<P>Temps : Mitigé</P><P>Horaires : 9h00 - 18h45</P><P>Distance : 31 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 182 m</P><P>Dépenses : 12,20 €</P><P>En route</P><P>Ce matin, pendant mon petit déjeuner, j'entends la pluie tomber. Mais voyez comme la vie est bien faite : elle s'arrête au moment où je pars et je vois même apparaître un timide soleil. Après un petit tour dans la magnifique église Saint-Sauveur du Faou (juste en face du gîte), je reprends la route, ne sachant pas exactement où je vais dormir, mais n'étant pas très inquiet à ce sujet car il y a beaucoup de campings dans cette zone.</P><P>Quelle horreur !!!</P><P>Après avoir cheminé environ une heure, le GR passe près d'un grand bâtiment dans lequel j'entends un bruit de volatiles. Après un regard circulaire pour voir s'il n'y a personne, je m'approche de cette bâtisse pour voir précisément ce qu'il y a à l'intérieur. Mes yeux s'agrandissent d'horreur devant le spectacle que je découvre : il y a des centaines de dindes d'un rose très pâle, maladif, serrées les unes contre les autres et ne pouvant se déplacer que difficilement à cause du nombre. De toute façon elles n'ont pas l'air d'être en état d'aller très loin. Régulièrement, des distributeurs de nourritures disposés à des places stratégiques, déversent les aliments à ces pauvres bestioles qui n'ont que ça à faire de manger. Mais le pire reste à venir : sur le sol j'aperçois des cadavres de volatiles, tout secs, certains piétinés par leurs congénères, d'autres picorés... J'en ai assez vu comme ça, je me dépêche de m'éloigner de ce lieu. D'ailleurs j'ai eu chaud : quelques centaines de mètres plus loin, je croise un grand type avec 2 bergers allemands, il n'aurait sans doute pas trop apprécié de me voir fouiner près de son hangar.En tout cas, depuis ce jour-là, croyez bien qu'avant d'acheter une volaille, je recherche la mention "Elevée en libre parcours", ou "Elevée en plein air", ou encore "Bio" avant de l'acheter !</P><P>Le pont de Térénez</P><P>Bon, après un tel spectacle, je mets un peu de temps à m'intéresser à ce qu'il se passe autour de moi, mais il y a tellement de beaux paysages dans ce coin que mon esprit arrive à chasser ces terribles images. Par exemple, du côté de Kergadalen, la vue panoramique est de toute beauté.J'arrive au pont de Térénez, qui permet de traverser l'Aulne et éventuellement de faire le tour de la Presqu'île de Crozon. Je croise d'ailleurs quelques randonneurs qui en reviennent et qui me parlent du côté sauvage et naturel de ce parcours. Non, non, moi je n'y vais pas, je verrai ça une autre fois... Du pont, en regardant vers la presqu'île, c'est vrai qu'on ne voit que du vert.</P><P>La presqu'île de Crozon :</P><P>Immense croix, elle amarre le continent européen à l'océan Atlantique. Nulle part ailleurs, si ce n'est à la pointe du Raz, la côte et la mer n'atteignent à plus de sévère beauté, faite de l'à-pic vertigineux des falaises, de la coloration des rochers et de la violence des lames qui se brisent sur les récifs. Son sol est constitué presque entièrement de roches sédimentaires dont certaines remontent à la préhistoire. Les pointes de Dinan, Pen-Hir, ou le cap de la Chèvre font partie des sites naturels les plus impressionnants. Ils sont accessibles grâce à la servitude de passage des piétons sur le littoral. Espaces de liberté qu'il faut à tout prix protéger et préserver. Tout le long de la côte, fortins, réduits et blockhaus racontent plusieurs siècles du dispositif militaire défensif mis en place.</P><P>Une forte pluie</P><P>Arrivé de l'autre côté du pont, je laisse le GR 34 sur ma droite et emprunte le GR 37 qui se dirige vers la baie de Douarnenez, au sud. Moins d'une heure après, une forte pluie m'oblige à troquer ma veste contre mon poncho pendant une heure et demie. Mais finalement la pluie cesse et le ciel se dégage en grande partie, laissant apparaître un beau soleil.</P><P>Ben, et mon GR ?Après avoir traversé la forêt d'Argol, je ne trouve plus aucune trace du chemin de grande randonnée. Après un cours moment de recherches infructueuses, je décide de continuer à la boussole, en suivant la lisière comme c'est indiqué sur le topo-guide. Je retrouve les marques rouges et blanches environ une demi-heure plus tard, et j'étais bien là où je pensais être : soit il n'y avait effectivement plus de marquage, soit le GR a un peu évolué et j'ai loupé un changement de direction...</P><P>Une bonne surprise</P><P>Je retrouve la mer à Pentrez. Il est déjà presque 18h00 : il est temps d'aller rechercher un hébergement. Ca tombe bien, il y a justement un syndicat d'initiatives à Pentrez. Je commence par demander s'il y a un gîte d'étape près d'ici, sans trop y croire ; et bien si, il y en a un à Polebred, situé à seulement 3 km. Merveilleux !</P><P>Le gîte de Polebred</P><P>J'arrive dans un beau gîte... vide. Juste à côté il y a aussi un camping et divers hébergements de toutes sortes. Le soir je me balade dans les environs et j'assiste à un magnifique coucher de soleil au-dessus de la baie de Douarnenez.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Polébred - Locrenan - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Couvert</P><P>Horaires : 9h15 - 19h15</P><P>Distance : 27 km</P><P>Altitude mini/maxi : 0 m / 152 m</P><P>Dépenses : 11,1 €</P><P>Le long de la falaise...Je rejoins rapidement la mer et je suis la plage pendant une demi-heure. Le vent qui vient du large n'est pas très chaud ce matin. Un peu avant d'arriver à la Pointe de Talagrip, les choses sérieuses commencent : il va falloir suivre la falaise. Un écriteau prévient les randonneurs que ce chemin est dangereux et qu'ils peuvent passer par une petite route parallèle s'ils le souhaitent. En effet, le petit sentier serpente à quelques dizaines de centimètres de la falaise, et j'estime la hauteur à 10 ou 15 mètres. En bas, des rochers sont là pour accueillir le malheureux qui ferait un faux pas. On a donc tendance à se serrer à gauche, loin du vide, mais des buissons épineux s'ingénient à vous repousser vers la falaise. A un endroit, le chemin passe tellement près de l'abîme que je sens le vertige me gagner. Je m'arrête en essayant de me reprendre. Je repense au passage d'un bouquin que j'ai lu récemment...</P><P>Extrait de livre :« Un samouraï vint voir le légendaire maître Miyamoto Musachi, et lui demanda de lui enseigner la véritable Voie du sabre. (...) "Bien, dit le maître, suivez-moi." Il l'emmena loin dans la montagne, là où se trouvait une poutre de bois traversant un ravin d'une profondeur inouïe, terrifiante. "Voilà, dit le maître, il vous faut traverser ce passage." Le samouraï disciple, face au précipice, hésitait, ne sachant plus que faire. Tout d'un coup, ils entendirent toc-toc-toc, le bruit d'un bâton d'aveugle, derrière eux. L'aveugle, sans tenir compte de leur présence, passa à côté d'eux et traversa sans hésitation, en tapotant de son bois, la poutre qui franchissait le ravin. "Ah, pensa le samouraï, je commence à comprendre." (...) Il comprit et... traversa d'un coup le pont. »</P><P>Laissez-moi tranquille !... C'est vrai ça, j'ai déjà emprunté des passages bien plus étroits que ça ; la seule différence est qu'il y avait la terre ferme de chaque côté. Il suffit de faire comme si c'était le cas. Cette méthode me réussit plutôt bien : mon vertige est passé et je peux continuer ma route. Et puis rapidement le chemin s'éloigne du vide. Mais il est dit que ce matin je ne pourrai pas marcher sereinement. En effet, un gros chien blanc (style Saint-Bernard) se dirige vers moi et se met à me suivre. Au début je pense qu'il appartient à une dame se promenant sur un chemin plus haut, parallèle au mien, mais je me rends vite compte que ce n'est pas le cas. A vrai dire, il a une bonne tête ce chien, et il n'a pas l'air d'avoir des intentions belliqueuses, mais je ne suis vraiment pas rassuré, surtout avec la falaise encore relativement proche. Il suffirait qu'il lui prenne l'envie de jouer et me sauter dessus pour me mettre dans une situation très inconfortable. Finalement, après une demi-heure, je m'installe sur un rocher d'où la vue est magnifique, je sors une barre chocolatée en ignorant complètement l'animal. Il a compris, rapidement il s'éloigne en direction d'un autre malheureux promeneur. Bah, chacun son tour...</P><P>Des moules par milliersPlus loin, je remarque que les rochers sont complètement noirs. En m'approchant je m'aperçois qu'en fait ce sont des milliers de moules accrochées aux rochers. Je n'en ai jamais vu autant d'un coup. C'est bizarre que personne ne soit venu les ramasser, c'est peut-être tout simplement parce que l'endroit où elles sont est particulièrement difficile à atteindre.</P><P>Diverses activités.Le grand vent frais continue à souffler. L'air est particulièrement salé, c'est très agréable. Seuls les cerf-volants, les planches à voile, les promeneurs et quelques pêcheurs de mollusques sont de sortie. J'assiste à des show de cerf-volants spectaculaires : par exemple, 2 personnes sont côte à côte, et le jeu consiste à ce que les cerf-volants se poursuivent dans les airs. Je me demande comment ils font pour être autant synchronisés. Plus loin, je vois apparaître d'autres engins sur la mer : il s'agit d'une planche avec une grande voile, comme un parachute. C'est un sport autant aérien qu'aquatique, permettant au pilote d'effectuer des figures acrobatiques et des sauts dans les airs impressionnants. Ca c'est ce qui s'appelle un bon délire.</P><P>Au revoir la mer.A quelques kilomètres de Douarnenez, j'aperçois la ville et le port. C'est vraiment très moche vu d'ici, avec les maisons et immeubles rouges, roses, bleus... foncés, clairs. Arrivé à l'anse du Ry, je prends une grande pause pour admirer la mer. En effet, à cet endroit je quitte définitivement la côte : je ne reverrai plus la mer avant je ne sais combien de temps. Et puis le soleil est revenu.</P><P>Me voici maintenant sur le GR 38, après avoir tâtonné un peu pour le trouver. Un peu plus loin, je me retrouve devant un passage complètement envahi par les ronces : mon topo-guide me dit que c'est par là, mais je ne vois plus aucune trace rouge et blanche. En fait le GR a un peu évolué, et comme j'ai la fâcheuse tendance à plus faire confiance à mon topo-guide qu'au balisage, j'ai régulièrement ce genre de soucis.</P><P>Un dernier passage délicat</P><P>J'arrive maintenant près d'une station d'épuration. Pour continuer mon chemin, je dois traverser une rivière de quelques mètres de large, mais le pont qui permet de la traverser est tellement pourri et penché que je ne vois pas comment je peux traverser sans que tout s'écroule. Heureusement, l'eau est limpide et le niveau pas trop haut : je me dis que même si je tombe, je ne risque pas grand chose. Finalement je m'en sors bien, je traverse sain et sauf, après une belle frayeur tout de même. Il y a des jours comme ça...</P><P>Dernière nuit en Bretagne</P><P>Me voici arrivé à Locrenan. Après un ravitaillement pour ce soir et demain midi, je rejoins mon camping en même temps qu'un randonneur en vélo. Je ne crois pas trop que ça me plairait le vélo pour effectuer une randonnée. A mon avis on doit tout de même voir moins d'animaux, moins de choses, et on ne peut pas passer partout... Mais peut-être que je me trompe.Je monte ma tente pour la dernière fois, en tout cas pour cette randonnée. Le camping est vraiment très grand et les places sont réparties sur plusieurs niveaux. Le soir je monte au dernier d'où la vue est superbe : on voit à des kilomètres à la ronde.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Locrenan - Quimper - De la Côte de Granit Rose à la traversée des Monts d'Arrée</SOUS-TITRE><P>Temps : Beau</P><P>Horaires : 9h15 - 15h00</P><P>Distance : 17 km</P><P>Altitude mini/maxi : 35 m / 176 m</P><P>Dépenses : 6,1 €</P><P>Eh oui, c'est déjà le dernier jour, j'ai un train à Quimper vers 16h00. Histoire de me faire encore plus regretter d'arrêter, le ciel est magnifique et la température idéale pour marcher.</P><P>Quelles curieuses !Pour commencer, le GR passe par de tous petits chemins à la limite de la forêt du Duc. Il y a pas mal de relief dans ce coin là. Puis après avoir frôlé la ville de Plogonnec, le chemin de grande randonnée poursuit vers l'est à travers prairies et enclos à vaches. D'ailleurs, en passant près d'un pré, une vingtaine de jeunes vaches se pressent le long de la clôture pour essayer d'être le plus proche de moi. Je ne sais pas trop si elles attendent quelque chose de moi, à moins que ce soit simplement de la curiosité...</P><P>Le long d'un ruisseau...Le GR emprunte maintenant des petites routes de campagne et je traverse pas mal de fermes (Quilien, Penhoat, Keryacob, Coat-gallou...), puis longe un ruisseau entouré d'arbres. Rapidement je m'aperçois que j'ai dû louper un changement de direction du chemin de randonnée car je ne vois plus aucune trace de balisage, mais cette balade sous les arbres au bord de l'eau est tellement agréable que je décide de continuer par là. Ca ne dure pas très longtemps car rapidement le sentier devient complètement envahi d'orties aussi hautes que moi. Mais n'ayant pas trop envie de faire demi-tour, je me sers d'un bâton pour me frayer un chemin. Après quelques centaines de mètres dans ces conditions, pendant lesquels j'ai avancé à l'allure d'un escargot, le chemin redevient excellent.</P><P>Par où on sort ?Il me faut maintenant atteindre la D 39 afin de faire du stop vers Quimper. Je ne dois d'ailleurs pas trop perdre de temps car je ne suis pas trop en avance (pour changer...). C'est alors que je me rends compte qu'il n'est pas si facile que ça de rejoindre la petite route que j'ai repérée sur mon topo-guide, à cause de la végétation. Finalement, après avoir pas mal galéré, j'arrive à un pré clôturé que je franchis en espérant ne pas me faire courser par un taureau ou par le propriétaire de l'endroit.</P><P>Des gens sympasOuf, j'ai atteint la départementale. Mais je pensais que ce serait une route tranquille, or c'est une route avec une forte circulation où les voitures roulent à très vive allure. Du coup, le stop ne fonctionne pas très bien. Moi qui dans le Var m'étais habitué à n'attendre que 2 ou 3 minutes maximum, au bout de 10 je suis toujours au bord de la route avec mon pouce en l'air. Heureusement, finalement une vieille 4L s'arrête sur le bas côté avec 3 hommes à bord. Le temps de trouver une place à mon sac à dos, ce qui n'est pas une mince affaire, et nous voilà partis. J'apprends qu'ils viennent de Locronan (quelle coïncidence) et qu'ils vont au centre commercial, à 3 bons kilomètres avant d'arriver dans le centre-ville, mais quand je leur dis qu'après je chercherai un bus pour la gare, ils me proposent très gentiment de m'y déposer. Ah ben ça c'est vraiment sympa !</P><P>La gare de QuimperCe n'est pas aujourd'hui que je visiterai Quimper car le train part dans une demi-heure. Je fais tout de même quelques pas aux alentours de la gare, avant d'embarquer dans le TGV. Et dire que dans 2 jours à cette heure-là je serai en train de travailler...</P>

     </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>