<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
   <TITRE>Gr10 ® de Cauterets à Fos</TITRE>	<DATE>01/11/2007 </DATE>
	
	<DESCRIPTION>
	<P>Retour sur le GR10 ! Nous décidons en cet été 2003 de poursuivre notre chemin pendant quinze jours, de Cauterets à Fos. Nous tenterons de nouveau le passage de la Hourquette d'Ossoue, cette fois sans neige et avec succès. Nous portons la tente pour être moins dépendants des refuges, bondés en cette saison. Une belle balade, avec un temps généralement magnifique....</P><P>Avec Michèle, nous décidons en cette année 2003 de poursuivre notre chemin sur le GR10, en tentant de nouveau le passage de Cauterets à Gavarnie, que nous n'avions pu faire en 2001 pour cause de neige et de fermeture des refuges. Pour être plus autonomes, nous décidons de partir avec la tente, ce qui ne nous empêchera pas de dormir parfois à l'hôtel ou dans des cabanes.</P><P>Nous faisons de petites étapes, d'environ 5 heures 30 de marche quotidienne, mais avec des dénivelés atteignant 1500m, ce qui nous laisse le temps de voir les isards et les marmottes. Le temps sera généralement très beau, avec néanmoins quelques journées de brouillard épais. Le sentier est très fréquenté, au moins jusque Vieille Aure et pour la montée au lac d'Oô ; il est ensuite relativement désert, et sec !</P>

      </DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Cauterets - Oulettes de Gaube - GR10 entre Cauterets et Fos</SOUS-TITRE><P>Dimanche 20 Juillet 2003</P><P>Nous quittons Cauterets à 9 heures, après les achats de ravitaillement. Nous empruntons jusque la Raillère l'itinéraire déjà pratiqué il y a deux ans, ce qui ne nous empêche pas de peiner un peu à trouver son point de départ au dessus des thermes. La météo annonce des orages, et des nuages sont accrochés à mi hauteur des versants, mais il disparaîtront en milieu de matinée. Le sentier est très fréquenté ; la lumière du matin est idéale pour admirer les nombreuses cascades de la vallée que nous suivons jusqu'au pont d'Espagne. Nous montons ensuite en direction du lac de Gaube ; cette fois, nous croisons la foule qui rejoint la multitude de véhicules garés sur le parking supérieur.</P><P>Enfin, nous nous retrouvons presque seuls, sur le chemin qui monte en direction du Vignemale que nous gardons en point de mire. Le lac de Gaube rapetisse progressivement derrière nous. Nous plantons finalement la tente au bord du ruisseau, avant d'atteindre le refuge. Nous pouvons voir les marmottes qui viennent profiter des derniers rayons de soleil de la journée.</P><P>Dénivelé positif : 1368m ; descente : 302m ; bivouac : 2040m ; 5h de marche</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Oulettes de Gaube - Oulettes d'Ossoue - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Lundi 21 Juillet 2003</P><P>Le tour de France fait étape à Luz Ardiden : cette année, on s'en moque : il ne nous perturbera pas ! La nuit a été sèche, un vent fort ayant chassé les nuages. Nous plions bagages au milieu d'un troupeau de vaches qui a envahi notre camping privé. Nous partons tranquillement en direction du petit Vignemale, en longeant le refuge des Oulettes de Gaube, visiblement complet et à côté duquel campaient de nombreux randonneurs. Quelques névés subsistent à côté des glaciers ; le ciel est superbe, et la température agréable. Nous passons la Hourquette d'Ossoue (2734m) avant midi, et allons déjeuner au refuge de Baysselance, un peu plus bas. Ce qui nous permet de changer du pain - saucisson - fromage à tous les repas !</P><P>Le chemin redescend ensuite dans la caillasse, avec des versants abrupts. Il passe devant les grottes de Bellevue, creusées au siècle dernier, avant de plonger vers les Oulettes d'Ossoue, 800m plus bas. Nous longeons de magnifiques cascades et des ponts de neige, avant de planter la tente en tout début d'après-midi sur un replat dominant le lac. Le site sera au goût d'autres randonneurs, qui nous y rejoindront plus tard dans l'après-midi.</P><P>Dénivelé positif : 972m ; point culminant : 2734m ; descente : 1174m ; bivouac : 1838m ; 4h30 de marche</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Oulettes d'Ossoue - Gavarnie - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Mardi 22 Juillet 2003</P><P>Le départ est difficile : l'étape du jour est ridiculement courte, ce qui ne nous motive pas pour démarrer ! Le temps est toujours magnifique. Nous passons sous le barrage des Oulettes d'Ossoue avant de remonter sur le flanc d'un versant que nous suivrons jusque Gavarnie. Nous y arrivons juste à temps pour nous payer le restaurant, et y trouver une chambre d'hôtel. Pour occuper l'après-midi, nous rejoignons la cohorte de touristes qui va faire un tour en direction de la grande cascade, à pied ou en mulet, mais pas en voiture, le site étant heureusement interdit à la circulation.</P><P>Dénivelé positif : 562m ; point culminant : 1962m ; descente : 1042m ; arrivée : 1358m ; 4h de marche</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Gavarnie - Brèche de Roland - Gavarnie - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Mercredi 23 Juillet 2003</P><P>Le temps est beau le matin ; Michèle décide de rester à Gavarnie pendant que je me dirige vers la brêche de Roland. La montée vers le port de Boucharon est longue, mais facile et peu fréquentée. Par contre... à partir de là, je rejoins la foule des personnes qui y ont laissé leur voiture et se dirigent vers la brêche, par une montée raide et traversant quelques névés. Plusieurs inconscients en chaussures de toile paniquent à la redescente sur la neige, et bloquent le passage de ceux qui cherchent à les croiser ou à les doubler.</P><P>Le site offre une belle vue dégagée sur la chaîne, vers la France et vers l'Espagne.</P><P>Je retourne à Gavarnie par un itinéraire plus pentu mais moins fréquenté, m'offrant même le luxe d'un détour pour rejoindre le village. J'arrive à l'hôtel avec les premières gouttes, qui se transformeront en violent orage accompagné de grêle.</P><P>Dénivelé positif : 1560m ; point culminant : 2800m ; descente : 1560m ; arrivée : 1358m ; 7h30 de marche</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Gavarnie - Barèges - lac d'Estagnol - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Jeudi 24 Juillet 2003</P><P>Nous ne souhaitons pas redescendre à Luz et rejoindre Barèges, par un chemin que nous avons suivi il y a deux ans et qui suit en partie la route. Un service de bus avec des correspondances bien conçues nous permet de rallier Barèges avant la fin de matinée. Nous prenons la direction du pont de la Gaubie, pour un déjeuner tardif. Les nuages épais sont juste au dessus de nos têtes. Afin de changer un peu, nous décidons de sortir du GR que nous avons suivi dans les deux sens il y a deux ans, et de nous diriger vers la Hourquette d'Aubert au lieu de Madamète. Après avoir initialisé le GPS, nous plongeons donc dans un brouillard épais ; nous devons contourner le lac des Coubous, en pleine réfection : nous ne réussissons même pas à l'apercevoir. Une trouée fugitive nous laisse entrevoir le lac Blanc.</P><P>Nous commençons à nous inquiéter de la possibilité de planter la tente, le terrain étant rocheux et en pente. Nous décidons de tenter notre chance aux environs du lac d'Estagnol, que nous repérons grâce au GPS ; effectivement, nous avons la chance d'y trouver les quelques mètres carrés nécessaires à notre toile, sur un mamelon dominant le lac que nous ne voyons pas.</P><P>Dénivelé positif : 1000m ; point culminant : 2280m ; descente : 78m ; bivouac : 2280m ; 4h30 de marche</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Lac d'estagnol - col de Portet - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Vendredi 25 Juillet 2003</P><P>Le vent se lève pendant la nuit et chasse complètement le brouillard ; nous pouvons admirer le ciel étoilé et les illuminations du pic du midi. Le soleil levant révèle la beauté du site que nous dominons, et le lac noir que nous n'avions même pas soupçonné. Nous grimpons jusqu'à la Hourquette d'Aubert, et découvrons le splendide point de vue vers les lacs d'Aubert et Aumar. Nous croisons à la redescente une vague impressionnante de promeneurs à la journée... puis plus rien ! En effet, la route d'accès au parking du lac Aubert ferme à 9h...</P><P>Du lac Aumar, nous nous dirigeons ensuite vers le lac de l'Oule, par le col d'Estoudou. Le temps est magnifique ; la redescente vers ce lac est très raide ! Nous déjeunons tardivement au refuge, puis nous dirigeons vers le col du Portet (2215m) à travers un paysage défiguré par les installations de ski. Nous dominons l'itinéraire de redescente sur Vielle Aure, qui ne laisse pas apparaître d'endroit plat pour planter la tente. Nous décidons donc de bivouaquer immédiatement en contrebas du col, à proximité d'une source.</P><P>Dénivelé positif : 838m ; point culminant : 2498m ; descente : 960m ; bivouac : 2158m ; 7h de marche</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Col de Portet - Vielle Aure - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Samedi 26 Juillet 2003</P><P>Une chose est sûre : les vaches dorment la nuit ! Heureusement, car avec le troupeau qui nous entourait et les magnifiques mais sonores cloches qui les ornaient, nous aurions eu quelque peine à trouver le sommeil.... Nous descendons en direction de Vielle Aure ; d'abord par une crête herbeuse, avec un ciel bouché. Puis par une crête herbeuse et fleurie, avec un ciel ensoleillé, et enfin par un sentier très raide à travers les fougères, sous le cagnard. Nous rejoignons Vielle Aure suffisamment tôt pour trouver une chambre et rejoindre Saint Lary pour nous y payer le restaurant.</P><P>Dénivelé positif : 113m ; point culminant : 2158m ; descente : 1414m ; arrivée : 857m ; 3h40 de marche</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Vieille Aure - gîte d'étape de Germ - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Dimanche 27 Juillet 2003</P><P>Notre départ après achat du ravitaillement n'est pas vraiment matinal.... Nous entamons la montée vers la couche de nuages, que nous rejoignons rapidement ; ensuite, le but du jeu est de ne pas perdre le chemin ! Un petit écart nous conduit néanmoins au col du Val Louron, où des groupes de coureurs cyclistes émergent des nuages. Nous plongeons alors sur Loudenvielle, 800m plus bas, et arrivons à temps pour y casser la croûte dans un snack. Le soleil perce fugitivement la couche de nuages, et sèche partiellement nos affaires. Nous rejoignons de nouveau cette couche nuageuse et la pluie, avant de trouver une place au gîte d'étape de Germ, hélas desservi par la route. La nuit y sera épouvantable du fait de cinq fêtards avinés, ayant visiblement peur du noir et du silence, et dont l'heure de retour s'échelonnera entre minuit et quatre heures du matin. Dire qu'un peu plus loin, il y avait un champ plat où nous aurions pu planter la tente en demandant la clé au fromager, et une auberge...</P><P>Dénivelé positif : 1179m ; point culminant : 1650m ; descente : 697m ; arrivée : 1339m ; 5h30 de marche </P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Gîte d'étape de Germ - granges d'Astau - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Lundi 28 Juillet 2003</P><P>Nous ne sommes heureusement pas obligés d'attendre l'heure officielle et tardive du petit déjeuner pour quitter le gîte. Nous démarrons dans un brouillard épais, qui ne nous lâchera pas de la journée. Nous marchons sur le flanc d'un ravin, d'où, paraît-il, la vue est superbe. En tout cas, les chaussures sont vite pleines d'eau du fait des hautes herbes trempées, et les passages sur la roche glissante sont assez dangereux. Nous arrivons au pied du couret d'Esquierry, qui nous domine cinq cent mètres plus haut, selon la carte car nous ne voyons rien. Nous grimpons ce versant raide, pour atteindre le col à l'heure du déjeuner. Un immense troupeau de moutons nous y attend.</P><P>Nous redescendons ensuite, d'abord sur une pente douce, herbeuse et fleurie, puis sur un chemin plus raide dans une forêt. Nous passons alors sous la couche nuageuse, avec une bruine légère mais incessante. Nous prenons finalement une chambre aux granges d'Astau, le camping étant interdit dans les parages.</P><P>Dénivelé positif : 1069m ; point culminant : 2131m ; descente : 1248m ; arrivée : 1160m ; 5h30 de marche</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Granges d'Astau - Superbagnères - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Mardi 29 Juillet 2003</P><P>Après une bonne nuit, nous démarrons avec un temps magnifique. Une foule nombreuse nous accompagne au lac d'Oô, cher aux cruciverbistes, et à sa magnifique cascade. Le refuge y est fermé, et les espaces pour planter la tente peu évidents. Finalement, nous avons fait le bon choix en restant aux granges d'Astau ! Toujours avec autant de monde, nous poursuivons le chemin jusqu'au lac d'Espingo, 800m plus haut. Les paysages sont magnifiques, et la montée agréable.</P><P>Nous nous dirigeons ensuite par un chemin beaucoup plus tranquille vers la Hourquette des Hounts Secs, dominant de nouveau le lac d'Oô. Nous suivons alors une ligne de crêtes jusqu'au sommet de la Coume de Bourg, avant de plonger vers Superbagnères que nous rejoignons en fin d'après-midi. Faute de source, et aussi par curiosité, nous optons pour l'imposant grand hôtel, désert en cette saison, à l'organisation et au charme surrannés, mais qui reste néanmoins abordable.</P><P>Dénivelé positif : 1483m ; point culminant : 2272m ; descente : 839m ; arrivée : 1804m ; 7h de marche</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Superbagnères - Luchon - Cabane de Saunères - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Mercredi 30 Juillet 2003</P><P>Pour éviter une descente de 1200m paraît-il sous les arbres et donc sans visibilité, nous prenons les oeufs pour rejoindre Luchon. Ce qui repousse l'heure de départ à 10 heures ! Nous faisons quelques courses pour le ravitaillement, déterminons la gare de retour et achetons les billets de train, et nous offrons le restaurant. Ensuite, il faut bien reprendre notre chemin, malgré la canicule ambiante ! Le but du jeu est de remonter en face de Superbagnères, pratiquement à la même altitude.</P><P>Nous montons presque toujours sous les arbres pour atteindre Sode puis Artigues, villages qui nous paraissent déserts en tout cas à cette heure de la journée. Nous montons ensuite à travers les prés jusque la cabane de Saunères, à 1660m. Nous avons une vue magnifique mais hélas brouillée par la brume sur Luchon, 1000m plus bas, et sur Superbagnères, en face. Nous contemplons (avec envie en ce qui me concerne) les évolutions des deltaplanes, qui partent de Superbagnères pour rejoindre Luchon. Le cadre de cette cabane, à côté de laquelle nous plantons la tente, est très agréable, avec une source à proximité (appréciable, car depuis hier, nous n'avons pas vu beaucoup d'eau !).</P><P>Dénivelé positif : 1213m ; point culminant : 1660m ; descente : 203m ; bivouac : 1660m ; 4h30 de marche </P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Cabane de Saunères - Cabane d'Artigue - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Jeudi 31 Juillet 2003</P><P>Nous nous levons tardivement ; les velléités de Michèle pour dormir à la belle étoile n'auront finalement duré que quelques minutes. Pendant toute la matinée, nous dominerons une mer de nuages. Mais au dessus de nous, le ciel est bleu ! Nous montons à travers des prairies jusqu'à la ligne de crêtes séparant la France et l'Espagne. A part un groupe important que nous rencontrons sur la cime de Baccanère (2193m), nous ne voyons personne.</P><P>L'eau est rare ; la source que nous voyons en fin de matinée sera la dernière de la journée. Nous redescendons avec un temps chaud et ensoleillé jusqu'à la cabane d'Artigue, où nous espérons camper à côté d'une source selon les indications du topoguide. En fait, la source est tarie, et il n'y a pas suffisamment de surface plane pour y planter agréablement la tente. Nous passerons donc une très bonne nuit dans la cabane...</P><P>Dénivelé positif : 686m ; point culminant : 2193m ; descente : 974m ; bivouac : 1350m ; 6h30 de marche</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Cabane d'Artigue - Fos - GR10 de Cauterets à Fos</SOUS-TITRE><P>Vendredi 01 Août 2003</P><P>Dernière étape... Il faut cependant y aller ! Nous finissons donc par descendre en direction de la Garonne, par un chemin ombragé sous les bois. Une fois la Garonne atteinte, il faut pour rejoindre le village de Fos suivre un moment la nationale, avec un trafic démentiel de poids lourds. Il n'y a pas grand chose dans le village ; le magasin signalé sur le topoguide a fermé ses portes l'an dernier. Après le bar (pas la terrasse en raison du trafic et de l'étroitesse de la rue), nous visitons la maison de l'Ours en attendant le service du restaurant.</P><P>Nous redémarrons ensuite pour rejoindre Saint Béat, par un chemin à l'écart de cette route, et généralement ombragé - heureusement car le cagnard est impressionnant ! Demain, il nous restera à rejoindre la gare de Marignac Saint Béat, et le voyage sera terminé...</P><P>Dénivelé positif : 384m ; point culminant : 1350m ; descente : 1222m ; arrivée : 512m ; 6h30 de marche</P>

   </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>
