<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>GR10 ® d'Arrens à Oredon</TITRE>	<DATE>01/04/2007 </DATE>
<DESCRIPTION>
<P>Du 15 au 21 Juillet 2001, nous avons suivi le GR10 dans les Hautes Pyrénées, entre Arrens et Oredon. Quelques étapes superbes au programme, avec même de la neige fraîche !</P><P>Juillet : les concours de Sophie sont terminés ; nous rejoignons à Arrens Michèle et Martine, qui sont parties il y a une semaine de Sainte Engrâce pour suivre le GR10. Pour cette semaine, nous avons opté pour les nuits en refuge, en gîte ou même en hôtel. Pas de tente à porter... En outre, nous profitons des deux voitures pour en placer une à mi course, au refuge du Saugué. Le confort, quoi !</P><P>Comme il se doit, nous démarrons sous la pluie. Mais nous ne renonçons pas, et bénéficierons d'un temps superbe pour les dernières étapes, qui offrent des points de vue magnifiques. Par contre, notre organisation n'avait pas pris en compte le tour de France. Nous n'atteindrons donc pas vieille Aure, et ferons un demi tour à Oredon pour revenir récupérer la voiture à Barèges. Mais cette étape est splendide...</P>

 </DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
   
   <SEC>
   <SOUS-TITRE>Arrens - refuge d'Ilheou - Carnet de Trekking sur le GR 10 entre Arrens et Orédon</SOUS-TITRE><P>Dimanche 15 Juillet : Arrens - refuge d'Ilheou</P><P>Il pleut... A 9h, nous quittons Arrens (869m) et l'hôtel du Tech. Nous montons tranquillement vers le col des Bordères (1169m) puis redescendons vers Estaing. De là, nous longeons la route jusqu'au lac d'Estaing ; ce lac est un haut lieu touristique de la région dans la mesure où il est accessible en voiture. La pluie se calme et nous pouvons envisager de retirer les capes de pluie, même si les nuages restent très bas. Les choses sérieuses commencent en cette fin de matinée : 1100m de dénivelé nous attendent jusqu'au col d'Ilhéou (2242m) ; la montée régulière est jalonnée par les cabanes d'Arriousec et de Barbat, qui nous permettent de faire le point sur la progression.</P><P>Nous montons dans la forêt jusqu'à la cabane d'Arriousec, puis dans la prairie. J'entrevois, mais de loin, une marmotte qui s'enfuit à notre arrivée. Le temps s'arrange au fur et à mesure que nous approchons du sommet, pour se dégrader aussitôt après avec l'apparition des nuages et de brouillard. Nous redescendons vers le refuge d'Ilheou ; nous ratons presque le bon chemin, ce qui nous aurait obligé à descendre au lac Noir qu'il domine puis remonter au lac d'Ilhéou, 100m plus haut. Vaste dortoir d'une douzaine de lits, douches payantes, tarifs élevés mais feu de cheminée salutaire, accueil sympathique et bonne cuisine. Sans parler de la vue, magnifique quand les nuages se lèvent. Nous retrouvons un randonneur parti ce matin d'Arrens, ainsi que quelques petits groupes, essentiellement étrangers.</P><P>1550m de dénivelé </P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge d'Ilhéou - refuge de Clot - Carnet de Trekking sur le GR 10 entre Arrens et Orédon</SOUS-TITRE><P>Lundi 16 Juillet : refuge d'Ilhéou - refuge de Clot</P><P>Le temps est magnifique, simplement un tout petit peu frisquet au démarrage. Nous redescendons le gave d'Ilhéou jusque Cauterets, 900m plus bas, par un petit sentier parallèle à un chemin où montent une multitude de randonneurs à la journée, qui démarrent du parking terminus de la route.</P><P>Le temps est magnifique, simplement un tout petit peu frisquet au démarrage. Nous redescendons le gave d'Ilhéou jusque Cauterets, 900m plus bas, par un petit sentier parallèle à un chemin où montent une multitude de randonneurs à la journée, qui démarrent du parking terminus de la route.</P><P>L'étape de l'après-midi étant courte, nous nous payons le restaurant à Cauterets avant de rejoindre la Ralillère, d'où nous montons au refuge du Clot en suivant la vallée des cascades (Val de Jéret). En effet, ce ruisseau est émaillé de cascades plus ou moins spectaculaires. Le sentier, sous bois, offre cependant peu de points de vue dégagés. Nous atteignons le pont d'Espagne, puis le refuge bien agencé et très fréquenté en toutes saisons.</P><P>750m de dénivelé </P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge de Clot - Saint Sauveur - Carnet de Trekking sur le GR 10 entre Arrens et Orédon</SOUS-TITRE><P>Mardi 17 Juillet : Refuge de Clot - Saint Sauveur</P><P>Le gardien du gîte nous dissuade d'effectuer l'itinéraire prévu (Gavarnie via la Hourquette d'Orssoue, à 2734m). En effet, cette étape est longue (12h de marche environ) et il a neigé avant hier : sur le versant Sud, il y a de la neige à partir de 2500m, et à partir de 2200m sur le versant Nord.</P><P>Nous renonçons finalement à notre projet, et rebroussons chemin jusque Cauterets avant de filer plein Est vers Saint Sauveur, par le col de Riou (1919m). Nous passons à Luz Ardiden, où les préparatifs liés à l'arrivée des tours de France (amateurs puis pros) sont en cours de mise en place. Le temps est magnifique pendant toute la journée ; nous arrivons vers 17h à l'hôtel Ardiden, où nous avons réservé pour la nuit.</P><P>1050m de dénivelé </P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Saint Sauveur - gîte d'étape du Saugué - Carnet de Trekking sur le GR 10 entre Arrens et Orédon</SOUS-TITRE><P>Mercredi 18 Juillet : Saint Sauveur - gîte d'étape du Saugué</P><P>Martine et Sophie déclarent forfait pour cette étape, à la fin de laquelle nous récupérons la voiture. Nous nous dirigeons avec Michèle vers le gîte du Saugué, avec un temps d'abord nuageux puis magnifique. Première grimpette de 300m pour dominer Saint Sauveur, avant de redescendre sur Pia où nous dégustons une tarte à la broche, spécialité locale. La montée sérieuse commence au barrage de Pragnères (900m) d'où nous montons régulièrement jusqu'à la crête de Pouey Boucou (1880m) en passant par les sapinières de Bué.</P><P>Le chemin est généralement en sous bois, et suit le gave de Cestrède jusqu'aux sapinières. Point de vue très furtif en direction de Gavarnie, avant que les nuages ne reviennent. Nous redescendons ensuite jusqu'au gîte d'étape du Saugué, à 1610m. De là, je repars chercher les filles et la voiture qui se trouve à Arrens.</P><P>1280m de dénivelé </P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Gîte d'étape du Saugué - Barèges - Carnet de Trekking sur le GR 10 entre Arrens et Orédon</SOUS-TITRE><P>Jeudi 19 Juillet : Gîte d'étape du Saugué - Barèges</P><P>Nous sommes un peu tassés dans ce gîte ; et surtout, le petit déjeuner n'est pas servi avant 9h ! Par contre, la nourriture est bonne. Nous redescendons en voiture jusque Saint Sauveur, juste avant la fermeture de la route pour cause de Tour de France amateurs. Michèle passera ici la journée ; elle est supposée nous attendre en fin d'après-midi au gîte de Barèges.</P><P>Nous montons "à la verticale" 650m au dessus de Luz, avant de filer plein Est vers Barèges. Le chemin est quasi horizontal, à la limite des bois et de la prairie. Nous atteignons la passerelle sur le Bolou, où il faut rebrousser chemin sur l'autre rive, lorsqu'il se met à tomber une pluie très forte qui ne nous quittera plus jusque Barèges, où nous nous arrêtons au gîte de l'Oasis. Bloquée par le Tour de France, Michèle n'est pas au rendez-vous et n'arrivera que tardivement. Nous retournerons chercher la voiture, à Saint Sauveur.</P><P>L'accueil au gîte, l'installation et la nourriture sont de première classe....</P><P>700m de dénivelé </P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Barèges - chalet-refuge d'Oredon - Carnet de Trekking sur le GR 10 entre Arrens et Orédon</SOUS-TITRE><P>Vendredi 20 Juillet : Barèges - chalet-refuge d'Oredon</P><P>Martine et Sophie se dévouent pour conduire la voiture à Oredon. Au passage, elles laissent Michèle au pont de Gaubie ; je la rejoindrai vers la cabane de la Pègue. Les nuages sont très bas sur les crêtes, et lorsqu'ils se dissipent, ils laissent apparaître la neige tombée cette nuit. A partir de Super Barèges, la montée vers le col de Madamète (2509m) est régulière.</P><P>Nous suivons d'abord le ruisseau des Coubous, puis le ruisseau d'Aygues Cluses jusqu'à la cabane du même nom. Cette cabane, magnifiquement située, sert hélas de restauroute aux promeneurs du dimanche qui y laissent leurs monceaux de détritus....</P><P>Ensuite, nous continuons à monter avec un temps superbe vers le col, en découvrant progressivement quelques magnifiques lacs, ainsi que la vue vers le pic du midi de Bigorre.</P><P>Après avoir admiré le point de vue, nous redescendons vers Oredon en passant par le Gourg de Rabas où nous voyons de nombreuses marmottes.</P><P>Nous longeons ensuite les lacs d'Aumal et d'Aubert, et les Laquettes. Le chalet-refuge d'Oredon (1850m) est en fait un magnifique hôtel, où nous passons une nuit très fraîche.</P><P>1350m de dénivelé </P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Chalet-refuge d'Oredon - Lourdes - Carnet de Trekking sur le GR 10 entre Arrens et Orédon</SOUS-TITRE><P>Samedi 21 Juillet : Chalet-refuge d'Oredon - Lourdes</P><P>Nous apprenons à la radio que l'étape du jour du Tour de France est Saint Lary, qui devait également être notre terminus. Comme il faut conduire Martine à la gare de Lourdes ce soir pour cause de stage dès Lundi, il nous faut changer le programme, la route étant bloquée jusqu'à une heure indéterminée...</P><P>Finalement, nous décidons avec les filles de faire en sens inverse la magnifique étape d'hier, tandis que Michèle prend la voiture et ira nous attendre au pont de Gaubie. Nous démarrons donc sans difficulté, et nous lançons à l'assaut d'une crête non prévue au programme. Nous décidons de continuer hors sentier, et atteignons le col de Madamète par le haut, sur un chemin assez instable mais où la neige a totalement fondu depuis hier. Nous redescendons rapidement vers le pont de Gaubie, avec un temps magnifique. Nous arrivons au rendez-vous suffisamment tôt pour y déjeuner, avant de rejoindre Lourdes que nous visiterons rapidement avant de laisser Martine à la gare. Fin du premier épisode, et direction les Pyrénées Ariégoises pour une autre semaine de randonnée.</P><P>650m de dénivelé </P>

 </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>


