<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Haute Route Pyrénéenne</TITRE>
	<DATE>01/06/2008 </DATE>

<DESCRIPTION>
<P>
Carnet d'une randonnée en solitaire sur la Haute Route Pyrénéenne (HRP) qui traverse les Pyrénées. Ce journal, tout à fait fidèle, relate cette aventure réalisée en 2005. On y trouve les bonnes comme les mauvaises expériences, des images parfois très belles, mais dont aucune n'a su retranscrire la beauté de ce que j'ai pu voir. On y trouve également quelques conseils pour ceux qui veulent se lancer dans l'aventure.
Pour les non initiés, il faut savoir que la HRP est la Haute Route Pyrénéenne, un parcours qui permet de traverser les pyrénées de l'atlantique à la méditerrannée en passant au plus près de la crête frontière par les hauts sommets et quelques uns des plus beaux sites du massif. Le cheminement y est parfois hardu, hors sentier, souvent en haute montagne.</P>

<P>Pour ma part, j'ai accompli mon périple en deux fois 3 semaines, en été et en automne de l'année 2005. Je n'ai pas toujours respecté scrupuleusement le véritable itinéraire, prenant à l'occasion des variantes qui me semblaient intéressantes.</P>

<P>La principale difficulté dans mon cas n'a pas été forcément l'effort physique pourtant soutenu, mais plutot d'avoir à cheminer seule, surtout à l'automne. Pourtant, j'ai pu apprécier d'avoir pour moi ces moments magiques avec un monde de merveilles à découvrir. De plus, prendre des initiatives, être responsable de ses actes sont deux choses qui forcent à se remettre en question. Je pense en effet en être ressortie plus forte et espère avoir tiré leçon de mes erreurs qui ont été nombreuses. Mais si j'ai à repartir j'espère que ce sera la prochaine fois avec quelqu'un sur qui compter en cas de problème et avec qui partager toutes ces joies quotidiennes...</P>


<P>Je tiens à remercier tous ces gens rencontrés et qui m'ont aidé. Certains m'ont offert leur amitié, d'autres un toit, d'autres encore ont simplement pris le temps de m'écouter et m'ont fait découvrir leurs richesses. J'ai eu l'occasion de croiser des personnes d'une grande valeur et je suis heureuse qu'en montagne de nos jours, il soit encore possible de partager des choses avec des personnes si intéressantes.</P>

 </DESCRIPTION>
   </PRESENTATION>

   <RECIT>
   
   <SEC>
   <SOUS-TITRE>Col d'Ibardin - 317 m - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Samedi 23 juillet : Col d'Ibardin - 317 m</P>

<P>Voilà, Greg m'a laissé tout à l'heure... Ca a été dur, vraiment, partir seule comme ça, c'est la première fois. Et puis il va beaucoup me manquer, on a déjà tant partagé tous les deux en montagne.</P>

<P>Enfin, j'ai trouvé un super emplacement de bivouac face à la mer sur une colline. Et oui, je commence non pas à l'océan mais juste un peu plus haut au col d'Ibardin car le spectacle de Handaye avec sa foule de touristes et les campings pleins à craquer ne me donnaient pas envie d'y passer la nuit. Et puis des kilomètres de bitume demain au milieu de la foule avec mon gros sac, j'aurai eu l'air d'une extra-terrestre. Le soleil brille encore, des rapaces tournent au dessus de ma tête et un berger passe avec une vache rompant un peu ma solitude. Je pense à demain et à tout le chemin qu'il me reste à parcourir. J'espère qu'il fera beau et surtout que je tiendrais le coup physiquement. Je me suis bien entraînée cette année dans les hautes alpes mais mon sac pèse le poids d'un âne mort et je n'ai pas l'habitude de porter si lourd.</P>


<P>Je n'ai pas monté la tente, il y a un peu de vent mais c'est agréable. Le ciel est bien dégagé et c'est dans ces moments que l'on apprécie de dormir à la belle étoile. Un feu d'artifice en bas sur la côte m'offre même un spectacle inattendu. Je commence à me dire que cette aventure sera belle et la solitude rajoute au charme de la balade.</P>

</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE> Echalard - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Dimanche 24 juillet : Echalard</P>

<P>En voilà des choses à raconter, quelle journée !</P>

<P>Tout d'abord, réveil difficile : peu dormi à cause du stress du départ et un vent qui se lève à l'aube. Tout à coup j'ai très froid et je remballe mes affaires en vitesse pour commencer à marcher après un petit déjeuner vite expédié.</P>


<P>La fin de la première étape que j'ai amputé hier presque de moitié se déroule très bien : je porte bien mon sac et la vue du haut de la Rhune est dégagée ce qui est assez exeptionel parait-il. Et puis là, patatras, j'attaque la deuxième étape dans la foulée et c'est la cata : perdue deux fois à suivre des balisages bidons à défaut de pouvoir s'y retrouver à la simple lecture du topo dans le dédale de chemins qui vont en tous sens dans le pays basque espagnol. Celui-ci annonçait une étape facile, il n'en n'est rien. Effectivement les sentiers sont présents mais trop nombreux et les collines suivent aux cols qui se ressemblent tous et qui ne portent jamais de noms. Bien sur on est en Espagne donc il n'existe pas de carte au 25/000ème. N'ayant pour cette étape dite facile que la carte du topo, je me suis vite retrouvée en dehors de celle-ci à suivre les indications bidon d'un routier qui m'a envoyé très loin de mon but. Du coup arrivé 18 heures, j'ai été obligée de faire du stop pour revenir sur Echalard, où, épuisée je trouve à dormir dans le garage du patron de l'hôtel, à qui j'ai fait pitié et qui m'a même offert à manger et à boire : très sympa. Celui-ci parle français et m'explique que ici des randonneurs il n'y en a jamais, que même lui ne s'aventurerait pas là-haut de peur de s'y perdre et que demain c'est la saint Jacques, jour ferié en Espagne et que je n'ai aucune chance de pouvoir me procurer une carte.</P>

<P>C'est donc avec un grand regret que je décide de refaire du stop demain pour rejoindre Elizondo car il est hors de question de m'aventurer à nouveau là-haut sans carte. Enfin, les kilomètres et le dénivelé, je les ai largement faits et je préfère passer du temps sur des étapes plus sympathiques que celle-là.</P>

<P>Bilan de la journée :</P>
<P>
         <LISTE>
            <ITEM>je suis complètement épuisée</ITEM>
   <ITEM>j'ai fais des kms et des kms, plus de 30 je pense</ITEM>
   <ITEM>plus de 1000 m de dénivelé</ITEM>
   <ITEM>du stop sur une nationale espagnole, à ne surtout pas refaire</ITEM>
   <ITEM>dommage que Greg ne m'ait pas accompagnée lui qui parle si bien espagnol car aujourd'hui ça a été dur, je crois avoir réinventé le langage des signes</ITEM>
   <ITEM>une petite pensée également pour ce moment où j'étais perdue dans les collines et que résonnaient tout autour de moi des coups de fusil. Ambiance... Enfin, j'ai appris par la suite qu'en dehors des périodes de chasse, les basques étaient friands du tir au pigeon. Ouf ! Mais il fallait le savoir...</ITEM>
    <ITEM>1er sommet = la Rhune (900 m)</ITEM>
     </LISTE>
      </P>

<P>Au final, je me rends compte que j'aurais bien mieux fait de commencer ma traversée par le GR 10, tout aussi joli et moins paumatoire.</P>

</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Les Aldudes - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Lundi 25 juillet : Les Aldudes</P>

<P>Bon, encore une dure journée et pourtant c'était encore une étape facile...</P>

<P>D'abord, il faut se rendre à Elinzondo : le proprio de l'hôtel d'Echalard a la gentillesse de me descendre jusqu'à la nationale puis un de ses amis chauffeur routier accepte de me prendre pour les 25 kms suivants.</P>


<P>Reste 9 kms à faire à pied sur le bitume. Alors là, rien ne va plus, il ne reste pas un endroit du corps qui ne me fasse pas mal. J'arrive quand même à me traîner au col pour ne trouver ... rien que du brouillard.</P>

<P>Donc une nouvelle fois perdue mais pas longtemps cette fois, juste un petit détour autour de la frontière. Enfin, me revoici en France. Un aimable éleveur de moutons m'a laissée bivouaquer dans son pré à coté du cimetière. Il y a l'eau et des toilettes à portée de mains et j'ai même pu faire quelques courses histoire d'agrémenter le repas de ce soir.</P>

<P>J'ai monté pour la première fois ma tente sans histoire, le ciel s'est dégagé, j'espère bien dormir cette fois-ci.</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Col d'Orgambide - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Mardi 26 juillet: Col d'Orgambide</P>

<P>A nouveau une dure étape !</P>

<P>Décidément, contrairement à ce qu'annonce le topo, les premières étapes n'auront pas été les plus faciles. Je n'ai plus mal aux pieds mais une douleur lancinante au niveau de la cheville gauche m'a bien handicapée. Tout de même le soleil est revenu et monter au dessus de la brume matinale au milieu de ces collines verdoyantes était très agréable.</P>


<P>De nombreux kms et une succession de cols m'amènent au col de Roncevaux sur le chemin de St Jacques de Compostelle. Que de pèlerins rencontrés ! Des personnes âgées, des scouts, des curés et tout un tas de gens venus de loin et qui marchent depuis longtemps déjà. Des gens vraiment gentils qui m'ont aidé à y voir clair parce que ma carte au 25/000ème bien entendu s'arrête à la frontière française (et le reste du papier on le paye pour rien). Comme il n'y a pas non plus de carte pour cette étape dans le topo, il n'est pas facile de s'y retrouver. Mais pour une fois, grâce aux pèlerins qui m'indiquent mon chemin, je ne suis pas perdue. Par contre, je perds du temps et sur la fin de la journée, ma cheville me fait tellement mal que je m'arrête bivouaquer au col d'Orgambide sur la frontière. Le cadre est remarquable, j'assiste au coucher du soleil en compagnie des moutons, des vaches et des chevaux qui viennent me voir tour à tour (il ne manque plus que les volailles et le tableau sera complet). Un cheval curieux qui me regardait de loin depuis un moment viendra même profiter que la tente soit fermée pour venir renifler un petit peu voir ce qui peut bien se tramer là-dessous. Plus de peur que de mal, une toux feinte le fera fuir au grand galop.</P>

</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Les chalets d'Iraty - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>

<P>Mercredi 27 juillet: Les chalets d'Iraty</P>

<P>Le bivouac d'hier, pourtant bien commencé a mal fini. A partir de 3 heures du matin le lent s'est levé, si fort que j'ai pensé que ma tente n'allait pas tenir. De toute façon, impossible de dormir donc je range la tente en vitesse et je me voilà partie, avant même le lever du jour. Le vent ne faiblira pas de la journée. Au moins aura-t-il poussé les nuages et m'aura permis de profiter de la vue très étendue du sommet d'Errozaté. Par contre il faudra presque avancer à 4 pattes contre les rafales sous le sommet coté au vent. Descendue en vallée, le vent souffle un peu moins mais je vois le gros mauvais temps arriver. Par chance, il tombe des cordes juste à quelques kilomètres et moi je reste au sec. J'ai laissé le sommet d'Occabé aux touristes tous amoncelés sur un tas de cailloux posé au milieu d'un plateau.</P>


<P>Chose à noter : étant donné que ma cheville me fait toujours aussi mal mais seulement au contact de la chaussure (diagnostic de Grégoire par téléphone : c'est une tendinite de frottement sur des chaussures semi montantes que je déconseille à présent fortement), j'ai fait l'ensemble de l'étape en sandales ! Ce qui m'a tout de même valu quelques gamelles sur herbe mouillée.</P>

<P>Me voilà au gîte du col d'Orgambidieska, plus simplement les chalets d'Iraty, petite annexe d'une station de ski. Enfin l'occasion de prendre une bonne douche et de pouvoir dormir peut-être, sur un matelas et à l'abri du vent.</P>

<P>Demain il y a une alerte orange sur le département niveau orages et ma cheville reste décidément très douloureuse. Sera-t-il raisonnable de partir demain ? La nuit porte conseil dit-on…</P>


<P>Jeudi 28 juillet : Les chalets d'Iraty, à nouveau</P>

<P>Décidément, ma cheville est toujours en vrac. Pas d'orage à l'horizon au lever du jour mais des nuages s'amoncellent : je prends une décision difficile, je reste là pour aujourd'hui. Bouquinage toute la journée, dégustation de produits locaux et rencontre avec un groupe de randonneurs et leur accompagnateur qui a déjà traversé les pyrénnées par la HRP : intéressant. Sinon, ennui mortel et prise de conscience de ma grande solitude.</P>

<P>J'ai essayé de me faire descendre en voiture pour trouver de nouvelles chaussures mais il y a peu de passage et 30 kilomètres à remonter ensuite, je n'ai pas pu. Petite prière ce soir pour une météo clémente demain et une amélioration de l'état de ma cheville.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Abri d'Ardane (1330 m) - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>

<P>Vendredi 29 juillet : Abri d'Ardane (1330 m)</P>

<P>Levé 7h00. On ouvre les volets et ... du brouillard. Voilà qui commence bien. Je vais voir le météo à l'accueil de la station : nuageux avec possibles averses aujourd'hui mais aussi demain. Ma cheville a dégonflée mais le tendon est toujours douloureux sous la chaussure. Tant pis, je pars, je ne vais pas moisir ici deux jours de plus.</P>


<P>Je monte dans le brouillard et bonne surprise, passe au dessus arrivée sur la crête ! Je lâche les sandales pour remettre les chaussures car là on quitte le terrain à vaches. Je les remettrais une fois arrivée de l'autre coté (avec de la pommade antinflamatoire, ça passe tout juste). Le pic d'Orhy est une belle montagne avec une crête qui sépare le coté français complètement pris dans les nuages du coté espagnol, coté au vent, plus dégagé. Cela fait une drôle d'impression.</P>

<P>Par contre en bas du pic le chemin continue le long de la crête frontière et là le vent tourne au nord et je me retrouve complètement prise dans le brouillard. Pendant 3 longues heures je me contente de marcher toujours dans la même direction, en suivant la crête avec des bornes frontières à intervalle régulier qui rythment ma progression. Le brouillard est de plus en plus humide et je finis rapidement par être bien mouillée. A la borne 242 je plonge à l'aveuglette dans le vallon herbeux au nord. En bas je retrouve la piste qui me mènera finalement à l'abri d'Ardané.</P>


<P>Ce refuge pastoral est une bonne surprise : bien entretenu avec des couchages agréables sur matelas, une cheminée, une table, une source à proximité et quelques provisions. Je renonce à faire du feu : le bois, surtout par ce temps est difficile à trouver, mais j'arrive tout de même à faire sécher mes affaires.</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge de la Pierre St Martin - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>

<P>Samedi 30 juillet : Refuge de la Pierre St Martin</P>

<P>Pour une fois j'ai bien dormi cette nuit. Levée avec le soleil, je pars à 8 heures profitant de cette éclaircie inattendue. Puis ça se gâte en haut du col : les nuages resté coté français débordent sur les crêtes. Sans visibilité, je loupe la remontée après la traversée du vallon et continue sur des sentes à moutons. Bien entendu, je n'ai pas cette partie de l'étape sur la carte (j'ai seulement la 1/25000ème qui ne détaille pas le coté espagnol). Je réussis tout de même à rattraper mon erreur au prix de quelques acrobaties dans les pierriers et de quelques kilomètres en plus.</P>


<P>Puis alternance nuages et éclaircies. Longue, longue montée sur le bitume jusque la Pierre St Martin. Le paysage vaut le coup d'oeil et je ne regrette pas de ne pas avoir fait du stop mais arrivée presque au terme de l'étape je commence à ressentir une douleur dans le genou droit cette fois alors que ma cheville gauche va bien mieux depuis ce matin et que je supporte à présent ma chaussure à condition qu'elle soit desserrée sur le haut. J'arrive donc très fatiguée et douloureuse ; je décide une demi-pension au refuge. L'accueil y est très chaleureux. Il y a ici tout un tas de randonneurs partis sur le GR 10, l'ambiance est bonne. Après quelques courses dans la station qui est bien vide et lugubre avec le brouillard qui est tombé, je passe une charmante soirée qui contraste avec mon isolement habituel.</P>


<P>Demain, la météo devrait être comme aujourd'hui. J'enrage. Le passage par les lapiaz du pic d'Anie demande une bonne visibilité (j'ai même entendu parler de personnes qui s'y sont perdues par temps de brouillard et y sont mortes de froid). Si demain le temps ne s'est pas dégagé, je serais obligée de faire le tour par le GR 10 manquant une partie intéressante de la traversée. En plus je pars avec de nouvelles provisions et du poids en plus. Pourvu que la nuit soit réparatrice...</P>


</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Abri d'Ansabère (1560 m) - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>

<P>Dimanche 31 juillet : Abri d'Ansabère (1560 m)</P>

<P>Alors là, tout à coup, le moral remonte en flèche. Levé 6h00 et départ au dessus d'une mer de nuages au dessus de laquelle le soleil se lève avec de magnifiques couleurs rougeoyantes. Le temps se maintient suffisamment au beau pour que je puisse prendre le chemin des lapiaz. Le cadre y est vraiment extraordinaire, un paysage minéral, très découpé et le pic d'Anie qui ne culmine pourtant qu'à une hauteur de 2500 m, seul au milieu de cette immensité fait vraiment grande montagne.</P>


<P>Le temps se maintient suffisamment pour que je puisse en faire l'ascension. A cette heure de la journée, je ne rencontre que peu de monde et dérange quelques isards qui resteront un moment à m'observer depuis la crête. Je suis heureuse parce que malgré le poids de mon sac, je commence à tenir la forme et la montée ne me pose pas de problème. Il y a 3 espagnols au sommet montés par l'autre versant. La vue est vraiment surprenante et le temps un peu tourmenté rajoute à l'austérité du paysage. Ici tout est minéral, vertical. Je redescends en traversée sur le col de Countendé puis emprunte le pierrier pour descendre dans le vallon d'Anaye. Là, tout à coup on se sent plus à faire une course en haute montagne qu'à faire une gentille rando sur de verts pâturages. Ca change beaucoup de tout ce que j'ai pu rencontrer depuis de début de ma traversée.</P>

<P>Après 1600 m de descente et encore 600 de montée et pas mal de kilomètres, j'arrive à l'abri d'Ansabère. Le cadre y est sympathique, même si les nuages cachent les hautes paroies qui ont rendues ces aiguilles si célèbres. Je passe la soirée avec Bruno, monté un peu après moi et qui entame une rando de une semaine en suivant la HRP ! Enfin un compagnon à qui raconter mes péripéties et avec qui cheminer un temps et partager mes joies et mes galères. Nous partageons la soirée avec le berger et ses enfants, assistons à la traite des brebis (il y a du savoir faire), dégustons son fromage pendant qu'il nous raconte ses expériences. Décidément, j'admire ces hommes, forcément passionnés, qui font un travail dur et qui savent parler de la montagne comme personne d'autre.</P>


<P>L'abri est assez sommaire : juste de quoi coucher au maximum 4 personnes à même le sol mais il a un toit à se mettre au dessus de la tête et de quoi faire du feu en cas de besoin. Il n'est tout de même dommage que dans un lieu si fréquenté des amateurs d'escalade et des randonneurs qu'il n'y ait pas une structure un peu plus spacieuse et confortable.</P>

</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Refuge d'Arlet - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Lundi 1er Août : refuge d'Arlet</P>

<P>C'était assez inattendu et j'ai béni le ciel d'avoir trouvé un toit à mettre sur ma tête : un violent orage s'est déchaîné cette nuit. C'est d'abord le tonnerre qui nous a réveillés avec Bruno, puis la grêle est tombée. On devinait également les éclairs sur le pourtour de la porte. Ca a duré des heures et je ne pense pas que ma tente aurait résisté.</P>


<P>Au matin, il continue de pleuvoir par averses. Espérant une accalmie, on attend 9h30 pour partir. Puis résolus à supporter les caprices de la météo, nous partons dans la brume tout d'abord hors sentier puis nous retrouvons un chemin qui part du lac. Arrivés au pic du lac de Chourique nous retrouvons une sente espagnole qui descend dans le vallon en contrebas. Là, la pluie ne nous quittera plus pendant près de 2 heures. Il aura fallu être très vigilant pour trouver le chemin qui remonte au col de Pau. Les chaussures sont vite trempées, petite pause casse-croûte sous le col mais on ne s'éternise pas, il fait très froid. De brèves éclaircies nous permettent tout de même d'apercevoir entre les nuages le paysage beau et sauvage. Puis on chemine sur des chemins français qui longent des crêtes. Ceux-ci sont agréables car balisés (nous sommes rentrés dans le parc national) mais il n'y a aucune vue, la route est longue jusqu'au refuge.</P>


<P>Au vu des conditions, arrivés au refuge d'Arlet, nous décidons la demi-pension. Il n'y a plus de place dans le dortoir mais nous pouvons encore dormir dans le refuge d'hiver loin des ronfleurs. Nous y retrouvons Marianne et sa mère Gislaine, toutes deux grandes sportives et très complices à tel point que nous les avons prises pour des sœurs. Elles sont parties également aujourd'hui pour une semaine sur la HRP. La soirée, sympathique et conviviale nous rapproche. Marianne vit à Toulouse, je pense que l'on se reverra. Nous décidons de faire route ensemble demain vers le refuge d'Ayous. Cela nous impose une grosse étape et nous oblige à cheminer une semaine sans ravitaillement mais je décide de manger le soir dans les nombreux refuges du parc : je porterais moins et il parait que le coup d'œil vaut le détour.</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge d'Ayous - Haute Route Pyrénéenne (HRP)

</SOUS-TITRE>
<P>Mardi 2 août : Refuge d'Ayous</P>

<P>La journée sera longue. Lever ce matin à 5h30, le temps est dégueulasse, bouché, on ne voit même pas le soleil se lever. Il fait très froid, nous partons couverts. Dans le brouillard, il faut être très vigilants pour ne pas aller se perdre dans les sentes à moutons. La descente est difficile pour moi car mon genou droit me fait à nouveau mal : je sais que c'est un problème de ménisque, j'ai déjà eu cette douleur là. J'avance lentement en descente pour ne pas forcer.</P>


<P>En fin de matinée, le soleil parait enfin et nous profitons de la chaleur de quelques rayons et de la vue soudain dégagée. Nous pouvons même apprécier quelques framboises sur le chemin. On avance bien, accélérant même à la vue d'un gros cumulus noircissant au dessus de nos têtes mais le vent finira par chasser les nuages. La vue du col d'Ayous est vraiment fantastique, je ne regrette pas d'être passée par là. Le cadre du refuge est magnifique, on a une vue imprenable sur le pic du midi d'Osso qui se dresse seul avec sa face gigantesque. J'envie les gens qui partiront demain la gravir, quoique ce sommet soit très fréquenté, je me promets d'y revenir hors saison.</P>


<P>Le refuge est plein à craquer. Il n'y a bien évidemment pas de place pour dormir, mais pas de place pour manger non plus ce qui se comprend quand on voit le nombre de tentes qui s'agglutinent autour du lac. Bruno et moi préférons la planter derrière, plus à l'abri du vent et bonne nouvelle, un groupe s'est désisté pour le repas, on peut rentrer au chaud manger avec Marianne et Gislaine. Il fait très froid dehors, la soupe chaude est providentielle et nous retrouver autour de la table nous permet de partager quelques moments avant de se quitter car Marianne et Gislaine ont réservé pour deux nuits au refuge et ne repartent que le surlendemain. La soirée s'éternise, les étoiles qui brillent dehors annoncent du beau temps pour demain.</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge d'Arremoulit (2300 m) - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>

<P>Mercredi 3 août: refuge d'Arremoulit (2300 m)</P>

<P>Un réveil très frai, c'est le moins que l'on puisse dire. De la glace s'est formé en abondance sur la toile de tente. Le jour ne s'est pas encore levé, nous avons décidé de nous lever tôt pour profiter de cette belle journée pour avancer un peu. Nous prenons le petit déjeuner face à un merveilleux lever de soleil juste sur le pic du midi d'Osso : inoubliable.</P>


<P>La température augmente vite avec les premiers rayons. Vers midi nous arrivons au refuge de Pombie où nous apprécions une bonne omelette. Puis c'est repartit pour 900 m de dénivelé. Fatiguant ! Nous croisons beaucoup de monde. Ca me fait drôle de côtoyer autant de gens après ma semaine de solitude en pays basque. J'en viens presque à regretter mes moments d'errance sur les pistes espagnoles. Le passage d'Orteig demande un peu d'attention car très exposé, mais il y a une main courante. Le rocher me rappelle le schiste des écrins. Nous voilà en haute montagne, le refuge est à 2300 m. Voilà pourquoi il est impossible d'y trouver un emplacement pour planter la tente. Il n'y a que des cailloux, les espaces herbeux sont inexistants et il y a du monde au refuge. Il y a des alpinistes venus gravir le balaïtous, des randonneurs, mais aussi beaucoup de touristes parfois avec des enfants, on se croirait à l'hôtel. Il parait qu'il y a un petit train qui monte les gens juste quelques centaines de mètres en dessous... Voilà bien quelque chose que j'ai du mal à accepter. Pourtant le cadre du refuge me plait, niché au bord d'un lac d'altitude au pied d'un vaste cirque. La salle à manger y est conviviale et les hôtes sympathiques.</P>


<P>Demain nous décidons de faire le tour du Balaïtous par le coté espagnol, espérant y voir un peu moins de monde que dans le parc national français.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge Wallon (1866 m) - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Jeudi 4 août: refuge Wallon (1866 m)</P>

<P>Encore un réveil frais ce matin, nous sommes à nouveau obligés de gratter la glace sur la toile de tente. J'ai mieux dormi que d'habitude cette nuit, peut-être grâce au vin chaud que j'ai pris hier soir avec trois bordelais venus gravir le Balaïtous.</P>

<P>Nous repartons en Espagne en passant par le col du Palas. Après un passage bien montagnard, nous découvrons une vue splendide sur le massif espagnole et ses lacs enchanteurs. Pas de pause jusqu'à midi, nous avançons bien. Retour en France par la Peyre St Martin et le col de Combales (2706 m) : montée rude très montagnarde et descente très très longue juqsu'au refuge Wallon. Arrivée 16h30, pas mal... Mon genou ne me fait plus mal, la douleur est partie d'un seul coup.</P>


<P>In extremis, nous avons réussi à avoir les deux dernières places à table au refuge car ce soir c'est la veillée pour le pèlerinage de la Fache demain et tout un tas de gens s'est déplacé. J'explique : en 1941 une jeune fille fut miraculée en haut du pic de la Fache. Partie avec son ami, elle dévissa et glissa sur un névé vers une mort certaine. Un morceau de son piolet qui se cassa dans la chute et se coinça dans les rochers la retint par le poignet au bord du vide. Depuis elle a fait monter là-haut une statue de la vierge et des dizaines puis des centaines de personnes sont venues à la date du 4 août, date de sa chute, se recueillir sur le lieu du drame. Une chapelle a été érigée à coté du refuge et une procession va monter demain célébrer une messe au sommet.</P>

<P>Ces gens sont très sympathiques et le repas est convivial. Par contre, à l'heure où s'annoncent les chants religieux, Bruno et moi décidons d'aller se coucher...</P>

</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Gavarnie - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Vendredi 5 août : camping de Gavarnie</P>

<P>A nouveau une nuit un peu fraîche, pas facile de se lever. Il fait beau, départ 7h45 pour une longue journée. D'abord montée de 700 m puis pause au col des mulets avant de rejoindre le refuge des Oulettes des Gaube au pied de la face nord du Vignemal, très imposante. Il y a beaucoup de monde ici, des randonneurs, des touristes, mais aussi des alpinistes attirés par les nombreuses voies d'escalades présentes sur cette face gigantesque.</P>


<P>Après une pause sandwich au refuge, nous remontons à Hourquette d'Ossoue 600 m plus haut. De là, il est facile de monter au petit Vignemal, premier sommet dépassant les 3000 m. Pour une fois il n'y a pas trop de monde à cet endroit habituellement très fréquenté. La vue de là-haut avec une telle météo est exceptionnelle : on y voit très loin, jusqu'à la plaine et on a y une vue surplombante sur le glacier du vignemal déjà en glace vive début août. Je ne suis pas étonnée que l'on dise qu'il recule autant.</P>

<P>Nous redescendons au col et là je laisse Bruno qui a finit sa semaine et redescend par l'étang de Gaube. Ce fut une semaine fort sympathique et l'on a partagé de bons moments. Cela fait drôle de se retrouver seule à nouveau mais j'ai hâte de redescendre sur Gavarnie pour pouvoir téléphoner à Grégoire que je n'ai pu joindre depuis un moment.</P>


<P>Le refuge Baysselance est à 2600 m. C'est trop haut pour espérer trouver un bon emplacement pour planter la tente. Il est encore tôt, je décide de poursuivre jusqu'au barrage même si c'est encore loin. Là, malheureusement mon portable ne passe toujours pas. Tant pis, je profite que de nombreuses voitures soient garées sur le parking pour me faire descendre. Là, je triche un peu mais Gavarnie est trop loin pour que j'y arrive à pied avant la fermeture du camping et j'ai vraiment envie de téléphoner à Grégoire qui pourra peut être me rejoindre demain samedi.</P>

<P>J'arrive à temps au camping pour avoir une place. J'arrive à avoir Grégoire au téléphone et prendre une douche bienvenue après, je n'ose même pas le dire…, une semaine entière sans m'être lavée ! Je retrouve un groupe rencontré là-haut au col pour boire un verre puis me retrouve à nouveau isolée dans ma tente. Voilà qui me fait drôle, d'autant plus que Grégoire ne pourra pas me rejoindre ce week-end. Tant pis, je voulais me reposer demain mais je pense repartir car je n'aime pas l'ambiance qui règne ici avec cette horde de touristes et tous ces commerces qui viennent un peu gâcher la magie d'un lieu grandiose tel que le cirque de Gavarnie.</P>


</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE> Camping de la Pineta - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Mardi 9 août : camping de la Pineta</P>

<P>Réveil 6h00 et départ pour le cirque de Troumouse. Nous nous garons au parking et commençons à marcher au soleil ! L'itinéraire est facile à trouver en suivant les explications du topo et quelques cairns. Le passage du col de la Munia se fait bien, il faut juste trouver le passage qui demande un peu d'escalade. Mais il y a là un groupe avec son guide, très sympathique. Le cirque est très beau, très grand, mais ce n'est rien à coté de ce que l'on découvre du haut du sommet. Pour l'atteindre il y a une petite course d'arête, facile mais assez aérienne par endroit. La vue de là-haut est fantastique et les lumières très belles. Il y a une mer de nuages coté espagnole.</P>


<P>Le sommet est moins fréquenté que ce que nous avons pu voir jusqu'à présent mais on y croise tout de même quelques personnes. Nous avons cependant la chance de pouvoir déjeuner au sommet seuls au soleil face à cette immensité : nous sommes ravis.</P>

<P>Redescendus au col, Matthieu me quitte pour retourner chercher sa voiture. Moi je descends coté espagnol, moins fréquenté que le coté français. La descente est tout à fait agréable jusqu'à arriver sur une piste où là ça devient interminable. Plus de 10 kilomètres me séparent encore de Parzan et le soleil tape dur.</P>

<P>Arrivée en bas, je cherche Matthieu et ne le trouve pas tout de suite. Là je flippe de devoir passer la nuit sans mon bivouac. Mais nous finissons par nous retrouver et il a même acheté une tarte et quelques cerves. Ouf !</P>


<P>Trouver à bivouaquer à Parzan est difficile, nous décidons d'aller voir plus loin en voiture. Nous finissons par planter la tente dans le camping qui se trouve dans le cirque de Pineta. Il y a beaucoup de monde mais le site est très joli avec cette vallée entourée de falaises rocheuses qui ce termine par un cirque assez grandiose.</P>

<P>Des nuages sont descendus assez bas, nous nous couchons en attendant l'orage annoncé.</P>
</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Camping de Biados - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Mercredi 10 août : Camping de Biados</P>

<P>Ce matin le réveil est tardif car le ciel est encore bien menaçant. Il a plu cette nuit mais ça n'a pas été le violent orage que nous avions imaginé. Vers 10h00 une éclaircie se profile à l'horizon et Matthieu me laisse au départ de la 18ème étape, je le retrouverais ce soir. La montée est bien longue jusqu'au col Paso de los Caballos mais avec mon sac allégé et en forme, j'y suis en 2 heures. Déjeuner au bord du lac de Urdizeta. L'eau y a une belle couleur bleutée qui contraste avec le rouge bordeaux des roches qui l'entourent. Il est juste dommage qu'il soit possible de monter là en 4/4 par la piste, ça gâche un peu l'ambiance. Des cumulus commencent à se rassembler et un petit vent se lève, je laisse tomber la sieste pour redescendre vite fait. Mais l'orage prends son temps, ça se calme un peu et je profite de la beauté de ce sentier qui redescends à Biados, m'arrête manger des myrtilles, des framboises et plus bas des mures. C'est complet !</P>


<P>A 16h00 en bas je m'installe au camping et attends Matthieu. Il tarde à arriver, je suis un peu inquiète car il a décidé de monter au pic Schrader qui dépasse les 3000 m et le temps se gâte à nouveau. Il finit par arriver, la météo l'a empêché d'arriver en haut, il a même pris un peu la pluie. Nous tentons d'avaler une soupe en vitesse car on voit au loin le gros mauvais temps arriver. Pas le temps, le repas se termine au bar du camping avec la bière en prime. Décidément le camping est confortable avec ses douches chaudes et une des hôtesses parle même le français. Nous nous réfugions sous la tente et prions pour la météo demain : en effet, l'étape est en grande partie hors sentier et on monte à un col à 2700 m. Mieux vaut ne pas être dans le brouillard !</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Abri du lac de Caillauas - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Jeudi 11 août : Abri du lac de Caillauas</P>

<P>Réveil 6h00 mais le temps est au mauvais, nous nous recouchons jusqu'à 7h30. Petit déjeuner au sec mais il ne tarde pas à se mettre à repleuvoir. Je refais mon sac en remettant tout dedans. Il est lourd à porter : cela faisait 5 jours que je marchais allégée. Et la tente mouillée a bien pris 500 g. Nous commençons à monter, le moral dans les chaussettes, qui ne tardent pas à baigner d'ailleurs. Il ne pleut pas très fort, le plafond nuageux est assez haut, 2800 m environ, mais le vent est rafraîchissant. Cette fois, il vient du nord ce qui devrait être bon signe, mais il semble nous ramener tous les nuages que le vent du sud nous avait apporté hier. La montée est longue, mais nous ne nous arrêtons pas, il fait trop froid.</P>


<P>La pluie s'est arrêtée mais arrivés au col, le plafond nuageux descend et nous nous retrouvons dans le brouillard. Nous sommes à 2683 m, la température doit avoisiner les 0°C et le vent et l'humidité n'arrangent rien. Nous tentons de faire chauffer une soupe dans un endroit un peu moins venté. Mais à peine a-t-on réussi à faire bouillir l'eau que celle-ci refroidit immédiatement. Je crois avoir enfilé presque tous les vêtements qu'il a dans mon sac.</P>


<P>Le temps est décidément trop mauvais, Matthieu décide de ne pas aller plus loin et de redescendre à sa voiture pour renter en France. Moi, il faut bien que je redescende de l'autre coté en vallée et j'appréhende un peu car le topo parle de descendre hors sentier sur des éboulis au milieu de barres rocheuses. Enfin j'essaye de rien en laisser paraître et quitte Matthieu pour commencer à descendre. Heureusement je suis bien vite rassurée car les nombreux passages ont finis pas dessiner nettement un sentier, assez bien cairné. Bien vite je passe sous les nuages et rencontre même deux espagnols qui montent. Décidément, en réalité ce chemin fait plus figure de boulevard ! Tranquillisée, je décide de rejoindre directement le lac de Caillauas en prenant le chemin qui file à flanc de montagne pour aller dormir dans l'abri. Celui-ci est agréable et l'on peut y découvrir d'anciennes installations qui ont servies à l'exploitation du barrage EDF.</P>


<P>Arrivée au lac, je rencontre des gens qui me rassurent sur la météo de demain. Une amélioration est prévue. Ouf ! L'abri est assez sommaire : une petite annexe du bâtiment EDF, 4 murs et un toit et une vielle porte métallique qui ferme mal et grince avec le vent. Les personnes rencontrées au barrage viennent me voir et ne cachent pas leur étonnement : « Vous allez vraiment dormir là ? » Comment leur dire que cet abri est une bénédiction avec ce vent qui souffle dehors et la pluie qui tombe encore par intermittence ? Enfin, je m'installe à même le béton sur le sol, je me suis fait une bonne soupe chaude, après les émotions de la journée je n'ai pas trop envie de dormir. Je repense aux 3 semaines qui ont passées dont 2 accompagnées de Bruno et ensuite de Mathieu. Ces rencontres, tout à fait improvisées m'ont beaucoup apportées. J'ai aimé la solitude des premiers jours, pouvoir se retrouver seule face à soi même et accomplir quelque chose, pour soi, sans l'aide d'autrui. Mais pouvoir partager est peut être aussi enrichissant et je suis heureuse d'avoir connu les deux. Demain, le refuge du portillon et la descente sur le lac d'Oô. Comment se fera le retour à la civilisation après une telle aventure ?</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE> Gîte de St Lary - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Vendredi 12 août : Gîte de St Lary</P>

<P>La nuit a été difficile. Les rafales de vent n'ont cessé que tard dans la nuit et la tension nerveuse m'a empêchée de m'endormir. Réveil 6h00 avec le jour et là, la surprise est bonne. Le ciel s'est complètement dégagé et le vent ne souffle plus. Je fais mon sac avec ma tente que j'ai réussi à faire sécher et je pars vers le fameux glacier pour lequel le topo recommande piolet et crampons. En fait, il ne s'agit plus que de gros névés et l'ascension au col, plus pentue peut se faire presque exclusivement sur un pierrier. J'ai bien vu un peu de glace sur la partie basse, mais pas l'ombre d'une crevasse.</P>


<P>J'arrive au col des Gours Blancs avant 10 heures, absolument seule et profite du panorama, assez exceptionnel. Monter au sommet juste au dessus est rapide et facile. La vue y est très dégagée. Un anticyclone s'est installé et les lumières sont assez exceptionnelles. En descendant je rencontre les premiers randonneurs partis de refuge du portillon. J'en croiserais bien d'autres par la suite. La descente depuis le pluviomètre est interminable et très casse-gueule : c'est beaucoup de passages en adhérence sur des dalles lisses, même pas envisageable par temps de pluie. Veron a raison, il vaut mieux remonter au Tusse pour redescendre (il est vraiment bien ce Veron).</P>

<P>Une fois arrivée au refuge du portillon, la descente jusqu'au parking est longue, longue... Beaucoup de touristes pour des lacs, c'est vrai, très agréables, surtout le lac d'Oô qui a une très belle couleur d'un bleu intense et une grande cascade. J'arrive à 15h30 en bas, presqu'en courant, j'ai hâte de pouvoir joindre Grégoire. Au parking, mon portable ne passe toujours pas et j'ai très mal aux pieds qui ont bien chauffés dans la descente. D'aimables randonneurs acceptent de me prendre dans leur voiture pour m'emmener en vallée. Finalement, ils m'emmèneront jusque St Lary car Grégoire que j'ai pu avoir au téléphone m'annonce une bonne nouvelle : il vient me rejoindre ce soir avec un couple d'amis. Nous décidons ensemble d'aller en Espagne pour le week-end du 15 août (en Espagne il devrait y avoir beaucoup moins de monde qu'en France pour ce week-end prolongé) faire le tour et l'ascension du Posets que je n'ai fait qu'effleurer hier.</P>


<P>Me voilà donc au gîte de St Lary à les attendre. Je prends une douche bienvenue et soigne mes pieds qui sont douloureux, très rouges, et ... très malodorants. J'ai contaminé mes chaussures en bactéries moutonnes après avoir marché plusieurs jours en sandales et la pluie d'hier a transformé mes chaussures en bouillon de culture. Avec l'échauffement d'aujourd'hui dans la descente, ça donne un résultat assez spectaculaire. Heureusement j'ai trouvé en ville une pharmacie et j'ai pu m'équiper en acide borique.</P>

<P>Ce soir c'est soirée barbecue avec un apéro sangria. Quel accueil ! Greg et les autres n'arriveront que tard dans le soirée. En attendant je peux profiter de la compagnie de mes ôtes si sympathiques et boire un verre bien mérité.</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Hospital de Benasque - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Dimanche 18 septembre : Hospital de Benasque</P>

<P>Me voilà de retour après un mois passé à déménager, passer quelques moments avec les amis et la famille, et surtout chercher un boulot que j'ai finalement trouvé, mais pour ne commencer que dans 3 semaines. C'est donc l'esprit tranquille que je repars finir ce que j'ai commencé, enfin presque parce que je sais qu'à cette époque de l'année, je vais vraiment être livré à moi-même. Il n'y a plus grand monde en montagne, la météo risque de me jouer des tours et les refuges vont vite fermer me forçant à plus d'autonomie.</P>


<P>Greg est venu m'accompagner pour monter jusqu'au col du Literole. La montée au refuge du portillon depuis les granges d'Astau est très longue, surtout avec un sac bien lourdement chargé. Il fait très froid (- 8°C au refuge au lever du jour) et le col est en neige ce qui n'est pas fait pour me rassurer d'autant plus que Véron annonce des étapes difficiles dans le topo, tout en Espagne dans des coins plus ou moins sauvages pour une période de 10 jours environ. Mais la couche de neige n'est pas très épaisse, il y a déjà une trace, et la météo annonce une semaine de beau temps. Tout de même, quitter Gregoire au col n'est pas facile. Celui-ci me regarde partir dans la neige, qui m'aide un peu dans la descente. Le cadre est splendide. Tout est figé par le froid et marcher dans la neige est agréable. Un dernier signe et c'est finit, me voilà seule.</P>

<P>Descendre dans le val de Remune n'est pas facile. Je suis un cairnage et me retrouve à descendre la barre rocheuse par la droite alors que Veron dit Gauche. Mais bien m'en a pris car j'entends des chutes de glace en face. Décidément, les conditions sont hivernales. Puis la descente devient plus agréable et esthétique. Le ciel commence à se couvrir de quelques nuages, mais j'ai le temps de découvrir le massif de la Maladeta, imposant.</P>


<P>Arrivée à Hospitau de Benasque, pas question de planter la tente. Il fait froid et il y a beaucoup à de vent. L'hôtel, immense et luxueux a reconvertit quelques chambres en dortoirs pour les randonneurs. Résultat : un dortoir pour moi toute seule, un bain chaud et un petit déjeuné pour 26 euros avec une pizza au bar pour 8 euros. Je m'en sors finalement pour pas trop cher à passer la nuit dans un cadre luxueux. Et en plus la nana à l'accueil parle français !</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Peta de Mulleres, au dessus de Hospitau de Vielha - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>

<P>Lundi 19 septembre : Peta de Mulleres, au dessus de Hospitau de Vielha</P>

<P>Le petit déjeuner ce matin a de quoi mettre en forme pour la journée : jus de fruits, viennoiseries, charcuterie, fruits, produits laitiers à volonté. La suite est moins drôle : très vite, le ciel se couvre d'une masse nuageuse venant du nord. Puis quand la neige se met à tomber, alors là le moral tombe au plus bas. Le col de Mulleres est connu comme étant difficile à trouver et très raide au point que Véron conseille de s'encorder pour descendre. Deux gardes civils espagnols me conseillent un autre col plus facile mais qui impose un détour d'une journée. Je monte, un peu indécise. Mais, ô miracle, du ciel bleu à l'horizon, il ne neige plus, et contrairement à ce qu'on m'avait prédit, la roche est assez sèche. Le ciel se dégage peu à peu et l'ambiance est irréelle. De la neige saupoudre les rochers, les ruisseaux sont en glace et le soleil fait des percées dans les nuages.</P>


<P>Le col est encore dans le brouillard, je suis des cairns qui semblent partir dans la bonne direction. Je finis par arriver... au sommet de Mulleres. Le ciel me fait alors le cadeau de se dégager tout à fait. Magnifique ! L'Aneto, la Maladeta et l'ensemble de la chaîne pyrénéenne espagnole se découvrent à mes yeux. Le vent n'est pas si violent que je l'attendais au sommet, je peux même me permettre de m'installer faire la pause déjeuner à l'abri derrière un rocher, tout ça absolument seule...</P>

<P>D'en haut, le col à l'air vraiment casse gueule mais Véron m'aura stressée pour rien (et ce n'est pas le première fois), la descente suivant les cairns de vire en vire s'avère facile. Evidemment, des traces dans la neige m'ont quand même aidé à trouver le départ de l'itinéraire. Versant sud, tout est plus sec, et la descente, au soleil, se fait bien mais elle est longue. Je décide de rester bivouaquer sur un pla herbeux avec un couple de français sympathiques montés là avec chien et chevaux. Le cadre est enchanteur, ce qui fait oublier le vent, encore bien rafraîchissant. Celui-ci se calme la nuit venue. Yves et Clair ont fait du feu et on se régale de polenta sucrée aux amandes. Cette nuit est une de ces nuits magiques où les étoiles étincelantes laissent peu à peu place à la lune qui vient éclairer la paroi rocheuse qui termine le cirque puis vient à tout illuminer d'une lumière irréelle. La soirée s'éternise, je me sens bien.</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge de la Restanca - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Mardi 20 septembre : refuge de la Restanca</P>

<P>Comme lors de la première partie de ma traversée, je pense que je vais encore passer quelques nuits à mal dormir probablement à cause de la tension nerveuse accumulée au cours de la journée. Se lever au petit matin n'est pas facile, la toile de tente a gelé et un petit vent s'est levé. Niveau météo, c'est le grand bleu, pas un nuage à l'horizon de toute la journée. La montée au port de Rius est rude. Je suis des cairns et finis par avoir à monter tout droit dans le végétation et les rochers au lieu de contourner par la gauche. Vraiment, le sac à dos me pèse beaucoup, j'ai mal aux épaules. Cette étape est malgré tout très belle avec une succession de lacs enchanteurs avec des crêtes très découpées en toile de fond.</P>


<P>Au col Estan del Mar, il est encore très tôt, je décide de monter sans sac au Tossau de Mar. L'aller-retour sera plus long que prévu. Les 300 m de dénivelé se font bien mais je cherche mon chemin en escalade dans les rochers. J'arrive finalement au sommet pour trouver un ficelou posé récemment semble-t-il, peut-être lorsque le couloir était en neige. Finalement je me dis que ma petite virée, c'était limite de l'alpinisme mais lorsque je croise à la descente un sexagénaire espagnol montant complètement dénudé, dans le plus simple appareil quoi, là je me pose des questions. Enfin, chacun voit midi à sa porte...</P>

<P>La descente depuis le col est effectivement raide comme le dit Véron mais se fait bien à condition de ne pas quitter le chemin. La suite est longue, surtout lorsqu'il s'agit de faire le tour du lac en sautant d'un rocher à l'autre.</P>


<P>Arrivée au refuge de la Restanca, je plante la tente. Le vent a faibli, il fait beaucoup moins froid maintenant. Je décide de manger tout de même au refuge où l'accueil est sympathique. Le gardien parle français et je tente de retrouver des souvenirs d'anglais avec deux hollandais qui partagent ma table eux aussi sur la HRP.</P>

</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Estan del Muntanyo d'Arreu (2205 m) - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>

<P>Mercredi 21 septembre : estan del Muntanyo d'Arreu (2205 m)</P>

<P>Il a fait moins froid cette nuit mais la tente était bien à l'abri du vent sous le barrage. Petit déjeuner au refuge et départ 8h00. J'ai la grande forme ce matin, c'est peut-être d'avoir pu bien manger au refuge. Il fait beau et arrivée au port de Goellicrestada, je ne résiste pas à l'envie de laisser mon sac et monter au sommet 350 m plus haut. Le chemin est bien tracé, l'accès facile et la vue par ce temps si clair est époustouflante. Décidément, les lumières de l'automne sont vraiment les plus belles. En tout cas, monter là-haut valait le coup, je ne comprends pas que Véron n'en parle pas dans le topo. Un peu plus d'une heure après l'avoir quitté, je retrouve mon sac au col. Je me sens presque reposée de mon escapade, j'ai moins mal aux épaules, je me sens plus légère.</P>


<P>La suite de cette étape est magnifique, surtout la descente depuis port de Caldes dans le cirque de Coulomers. Par contre, une fois passé le col Pigarder, c'est moins agréable. Pourtant descendre dans l'herbe depuis le col est facile et rapide, mais la piste qui suit est interminable et désagréable avec ses gros cailloux.</P>

<P>Mais le pire de tout est la montée au port de Bonaigua. Elle est longue, fatigante car il faut remonter et l'arrivée est très décevante puisque cette annexe de station de ski borde la route, est déserte à cette saison et l'on n'y trouve même pas une goutte d'eau potable. Décidément, je préfère continuer un peu jusqu'à trouver un meilleur bivouac. Je suis épuisée, physiquement comme moralement et monter à l'estany Pedo me demande de la volonté ? Tout ça pour y trouver une immonde marre d'eau stagnante absolument imbuvable, même avec des pastilles ou bouillie. Je continue à monter pour arriver à l'estan del Muntanyo d'Arreu et là c'est une bonne surprise : un joli lac de montagne avec de l'herbe pour planter la tente, du bois pour faire du feu, tout ça sous une belle nuit étoilée. Ouf !</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Espot - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Jeudi 22 septembre : Espot</P>

<P>J'ai eu Grégoire au téléphone, il a réussi à prendre quelques jours de congé et viens me rejoindre dès ce soir. J'ai donc juste à finir l'étape déjà commencée et l'attendre. Du coup, grasse matinée, bienvenue car je dors toujours très mal) et départ 10h00. Ce n'est pas la grande forme aujourd'hui. J'ai des courbatures et une terrible envie de me débarrasser de mon sac. Pourtant, l'étape n'est pas très difficile, reste seulement 400 m de dénivelé pour descendre directement sur Isil à partir du refuge Gracia-Airoto en évitant le col del Clot de Moredo et sa descente à lutter dans la végétation (je ne sais pas pourquoi Véron ne le mentionne pas). Mais cette étape n'est pas si facile pour autant car hors sentier dans les rochers et la végétation. Pour une fois les cairns ne sont pas très présents ou mènent à de mauvaises directions, 'ainsi que les sentes à mouton) et je cherche un peu mon chemin. S'abstenir de s'aventurer là-dedans sans visibilité ! Le corollaire à cette situation est que le coin est très sauvage et joli, plein de framboisiers et de myrtilles.</P>


<P>Contrairement à ce qu'indique la carte au 1/50000ème, il n'y a aucun gîte ni refuge à Isil, pas plus qu'à Alos d'Isil. Il est encore tôt, Grégoire ne sera pas là avant un bon moment. Je sympathise avec un groupe de touristes espagnols venus visiter le village pour me faire emmener en voiture jusqu'à Espot, aux portes du parc national espagnol d'Aigües Tortes que j'ai déjà hier abordé dans sa partie nord. J'ai l'intention d'y passer 3 jours avec Grégoire à mieux explorer cette région magnifique avec ses lacs enchanteurs.</P>

<P>A Espot, je m'installe au camping, avec une bonne douche chaude et me paye même le luxe d'une pizza dans un resto local. J'attends Grégoire...</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge Ernest Mallafré - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Samedi 24 septembre : refuge Ernest Mallafré</P>

<P>La nuit a été difficile à cause de la chaleur dans le dortoir et des ronflements. Mais se trouver à l'abri des intempéries sous les combles à quelque chose de rassurant. Réveil 8 heures et départ à 9. Le ciel n'est pas spécialement rassurant. Il aura tout de même tendance à se dégager dans la matinée mais les nuages d'altitude sont annonciateurs de mauvais temps. On profite de l'éclaircie pour monter à la Punta Alta. Greg décide de rester prendre le soleil dans le couloir rocheux qui mène au sommet. Moi je préfère monter tout de suite et comme j'ai le sommet en visu et que j'ai la flemme de sortir la carte, je me trompe d'itinéraire. Résultat, ça passe mais j'arrive à lâcher un gros pavé en dessous de moi. Je sais qu'il y a des gens en dessous. Je crie, tout va bien mais je ne suis pas fière du tout. Une fois de plus j'ai oublié de réfléchir avant d'agir... (autre version façon greg: j'ai fait ma blonde).</P>


<P>Greg me rejoint au sommet. Nous profitons du soleil tant qu'il y en a encore. La vue se bouche rapidement avec des cumulus menaçants. Nous renonçons à couper par la crête et descendons dans la vallée pour remonter par le col de Contrex. La pluie commence à tomber. Nous montons au col en passant de rocher en rocher juste à temps avant l'orage. Ouf ! La redescente se fait sous une pluie battante et les roulements du tonnerre qui résonnent. Arrivés dans la vallée, il ne pleut plus mais le ciel est encore noir au loin. Nous montons au col Portarro d'Espot sous un ciel à nouveau noir mais de l'autre coté, c'est plus calme. La descente est même agréable car très automnale. La météo, les arbres très colorés rouges, verts ou or, le cadre est sublime.</P>

<P>Trouver le refuge Ernest Mallafré ouvert avec un poêle bien chaud et un bon repas est un vrai réconfort. Nous séchons et apprécions l'hospitalité et la convivialité de ce refuge.</P>


<P>Le bilan de ces deux jours dans le parc est très positif malgré la météo : merveilleux paysages, ambiance automnale, le plaisir de pouvoir partager tout cela à deux…</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Ladorre - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Dimanche 25 septembre : camping de Ladorre</P>

<P>Après un copieux petit déjeuner au refuge, nous descendons à la voiture. Le ciel est moins gris qu'hier, la lumière est belle ce matin dans la forêt. Point météo à Espot : la météo va fortement se dégrader dans l'après-midi avec le passage d'un front froid. Demain, pas génial non plus et mardi nouvelle perturbation. Bilan : il faut que je trouve une autre solution pour avancer étant donné que les trois prochaines étapes sont hors sentier en haute montagne. Je décide de suivre le GR 11 espagnol et de rattraper la HRP en Andorre avec une météo plus clémente.</P>


<P>Le temps de faire quelques achats, de refaire le sac et de faire mes adieux à Greg, je ne commence à marcher qu'à 13 heures. Repartir seule me laisse la même impression à chaque fois. Ce n'est pas facile mais les difficultés à venir vont vite faire oublier tout ça. L'idée était de partir juste au dessus d'Esterri d'Aneu au niveau du village de Burgo pour rattraper le GR 11 de l'autre coté du col de Compirme.</P>

<P>La montée sur piste se fait sans difficulté même si le sac est redevenu très lourd avec le nouveau ravitaillement. Mais de gros nuages noirs commencent à s'amonceler autour de ma tête. Coté Aigües Tortes, apparemment, c'est déjà le déluge. Là les vraies difficultés commencent. Le chemin qui descend du col, pourtant tracé en trait rouge plein sur la carte au 1/50000ème semble ne pas avoir été entretenu depuis des années. La végétation y est luxuriante, parfois infranchissable et je me résous finalement à descendre hors sentier parmi les ajoncs et les genévriers dans une pente assez raide. Arrivée en bas, je trouve un village fantôme et finis par tomber sur le GR 11. Ouf ! L'orage est resté coincé de l'autre coté du col et il attendra même que je passe le col de Jou pour commencer à m'arroser. Heureusement la descente est facile sur piste et bitume.</P>


<P>Je quitte en bas le GR pour rejoindre directement le camping de Ladorre et me mettre au sec. Cela fait deux heures que je marche sous la pluie. Il est tard, plus de 19h00 et je peine un peu à trouver le camping qui est bien en dehors de la ville, le long de la route. La pluie finit par s'arrêter et je peux monter tranquillement la tente. La douche chaude est un vrai bonheur et il y a assez de place dans le bâtiment sanitaire pour faire sécher un peu mes affaires. Je m'y installe même pour faire la cuisine ( je suis pratiquement seule dans le camping).</P>


</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Refuge Val Ferrera - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Lundi 26 septembre : refuge Val Ferrera</P>

<P>Se lever a été dur ce matin. Tout est humide dehors. J'emballe la toile de tente et mes affaires encore mouillées dans le sursac dans l'espoir de pouvoir les faire sécher en chemin. Je trouve un sentier bien tracé derrière le camping qui semble aller dans la bonne direction. Et bien non ! Comme hier, insuffisamment entretenu, je suis obligée de le quitter pour cheminer hors sentier dans la végétation mouillée. Je rejoins le bitume à gauche de la vallée et monte à Boldis Sobira, très joli village catalan. J'y retrouve le GR 11 et monte doucement le long d'une piste jusqu'au col de Tudela. Là-haut, il y a assez de soleil pour que je puisse y faire sécher mes affaires.</P>


<P>Après la pause déjeuner, je redescend toujours sur une piste et là je commence à fatiguer. Les épingles s'enchaînent et mes pieds ne supportent plus les kilomètres. Mon dos me fait très mal également. Enfin, je suis mieux ici que là-haut où les nuages commencent à monter sérieusement. Arrivée en vallée, il faut encore rejoindre le refuge Vall Ferrera, c'est-à-dire 3 heures de marche encore sur une piste interminable avec en prime encore 600 m de dénivelé. Je suis tentée de poser ma tente ici mais c'est demain que la nouvelle dégradation météo est annoncée donc si je ne passe pas le port de Rat de bonne heure, je risque de rester coincée là par le mauvais temps. Une fois en Andorre, je ne risquerais plus la neige ou le brouillard. Dieu merci, un sympathique couple d'espagnols vient à passer en voiture et me propose de monter. C'est la providence qui les envoie. Bien sur je triche encore un peu mais c'est pour la bonne cause. Si le temps était au beau, je resterai volontiers à bivouaquer dans le foret. Je peux enfin me reposer dans la voiture et admirer la beauté de la forêt du Vall Ferrera à l'automne.</P>

<P>Le refuge est encore ouvert, c'est une chance. Il fait gris et froid, j'apprécie de ne pas passer la nuit sous la tente. Ce soir je suis la seule cliente et passe la soirée avec 4 ouvriers espagnols qui travaillent à l'annexe du refuge. Drôle d'ambiance...</P>

<P>La variante GR11, même si elle semble facile, s'avère être pénible car oblige à enchaîner des pistes interminables où il n'est pas même possible de couper car les sentiers annexes ne sont pas entretenus. Cela m'aura au moins permit de profiter de la beauté des villages catalans. Je regrette un peu d'avoir du éviter le passage par la vallée du Soucelm en France que Véron dit très belle et sauvage. Mais je me promets d'y retourner rapidement avec Grégoire une fois mon aventure achevée.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge de Sorteny - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Mardi 27 septembre : Refuge de Sorteny</P>

<P>Une bien belle journée finalement. Les nuages d'altitudes n'annonçaient pourtant rien de bon. Départ du refuge à 8h00. Je m'attarde un peu au pla de Boet. Décidément, je ne me lasse pas des merveilles de la montagne fin septembre. Que de couleurs ! J'ai meilleure forme qu'hier. Monter au port de Boet ne me pose pas trop de problèmes. Effectivement il y a un contraste saisissant entre le val Ferrera bucolique et coloré et la vallée du Soucelm aride et plutôt austère. Au loin des nuages épais commencent à monter sur le parc d'Aigües Tortes. La lumière est plutôt blafarde, pas bon pour faire des photos convenables. La descente par le sentier balisé en jaune est plutôt casse gueule, raide, entre rochers et herbe mouillée. Je n'aurai pas aimé descendre là par temps de pluie ou de brouillard. Heureusement, le ciel reste avec moi me donnant même un peu de soleil jusqu'au port de Rat. Ouf, ça y est je suis en haut, la fin était plutôt fatigante. Le paysage derrière le col ne mérite même pas une photo : pistes de ski et remontées mécaniques enlaidissent le paysage. Je me dépêche de descendre car de gros cumulus commencent à monter.</P>


<P>J'arrive finalement jusqu'au refuge de Sorteny, évitant ainsi El Serrat et ses coûteux hôtels. J'apprécie le cadre du refuge perdu dans une vallée aux couleurs d'automne après avoir traversé une affreuse station de ski et marché sur le bitume supportant le bruit des camions… Le refuge n'est pas gardé mais il y a de quoi dormir, faire du feu et même des toilettes. Je passe la soirée avec un anglais lui aussi sur la HRP et trois jeunes espagnoles montées du parking juste à 5 minutes de marche. Ce soir mes pieds me font très mal (encore les effets de quelques kilomètres de bitume et de pistes). Le ciel est couvert mais il ne semble pas vouloir se déchaîner aujourd'hui. Et cette fameuse perturbation ? Je crois qu'elle est restée bloquée sur Aigües Tortes. C'est vrai que plus j'avance vers l'est, plus j'ai l'impression que je laisse les orages derrière mois au fur et à mesure que je passe les cols. En tout cas, je suis contente d'être restée au sec.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge de Jucla - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Mercredi 28 septembre : refuge de Jucla</P>

<P>Ce matin je suis partie sous un ciel couvert et bas. Mais vite revient le soleil et il ne me quittera plus de la journée. Décidément j'ai de la chance... La montée au col dels Meners se fait bien mais la fin est raide. Les nuages sont partout autour et je ne résiste pas à l'envie de monter sans sac au pic de la Serrera juste 200 m plus haut. Là haut, je ne regrette pas. Coté France il y a une mer de nuages uniforme à 2000 m d'altitude environ avec les hauts sommets qui dépassent comme des îles. Coté Espagne, ce sont encore des cumulus à perte de vue qui jouent avec le soleil : merveilleux. Coté Andorre et Pyrénées orientales, il fait beau.</P>


<P>La descente se fait sur un bon chemin mais couper en remontant sur la crête n'est pas si facile. Entre chercher mon chemin en luttant un peu dans la végétation et remonter 300 m, bien raides sur la fin, j'ai perdu plus de temps que je n'en ai gagné à éviter de faire le tour. Au moins j'ai pu profiter d'un déjeuner dans un cadre qui me rappelle un peu la vallée de Roanne dans les Hautes Alpes et j'ai évité la station de ski de l'autre coté. Décidément, on en trouve au détour de chaque vallée ici...</P>


<P>Comme il est encore tôt arrivée au camping d'Incles et que celui-ci est fermé, je décide de poursuivre jusqu'au refuge de Jucla, décidant au vu de la météo qui semble rester au beau d'éviter le col de Puymorens et le pas de la Casa pour prendre l'itinéraire qui arrive à l'Hospitalet, plus sauvage et montagnard. La montée au refuge se fait sur un bon sentier qui remonte le long d'une cascade, très joli. Le refuge est non gardé, ce que l'on voit beaucoup en Andorre. Il n'y a à nouveau pas de matelas mais la pièce est spacieuse et propre. Il y a une cheminée mais pas de bois alentour. Il y a même une petite pharmacie et des ustensiles de cuisine. Il semble que je vais être seule ce soir. Le ciel est dégagé mais le vent s'est levé. Le refuge surplombe la vallée à l'ouest. J'assiste à un très beau coucher de soleil.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Gîte de l'Hospitalet - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Jeudi 29 septembre : Gîte de l'Hospitalet</P>

<P>Je me disais bien que j'avais eu trop de chance jusqu'à présent. Aujourd'hui j'ai eu le droit à mon lot d'ennuis. Jusqu'au col de l'Albe tout va bien. Je marche au soleil même si quelques nuages débordent sur le cirque et j'arrive comme hier au dessus d'une mer de nuages. Seulement, aujourd'hui, ceux-ci sont coté français, dans la direction que je dois prendre. Mais ils semblent descendre et devoir se retirer. Je commence donc ma descente et arrive au niveau de l'étang de Couart. Je le contourne par le sud comme le préconise Véron mais il a carrément halluciné, c'est plus facile par le nord avec même un sentier. Je suis forcée à quelques acrobaties et perds beaucoup de temps.</P>


<P>Mais les ennuis ne font que commencer. Le brouillard remonte tout à coup pour me prendre juste sur le plateau où il n'y a que quelques cairns pour se guider, pas assez rapprochés pour être discernables par ce temps. Je prends la boussole et me dirige à l'est. Deux vallées partent dans cette direction. Je ne vois rien et n'ai pas la carte au 1/25000ème pour me repérer. Je suis le lit d'un ruisseau en me disant que ainsi je finirai bien par arriver en vallée. J'aurai du avoir la sagesse de planter la tente sur le plateau et attendre. Le terrain n'est pas pentu mais la progression difficile. C'est un terrain typique de la montagne ariégeoise : gros rochers et rhododendrons qui cachent les trous. Là-dessus, il se met à pleuvoir et les rochers deviennent glissants. Je chute et me fait mal à la cheville avec en prime une plaie sur le tibia. Là je me rends compte de mon inconscience. Il est difficile à présent de s'arrêter dans un terrain comme celui-ci, mouillée avec le froid qu'il fait. Je décide de poursuivre et avance lentement avec une infinie prudence. Je finis par arriver au bord d'un étang sur un plateau. Le brouillard y est tellement épais qu'il est difficile de voir où ça descend. Je fais deux fois le tour de l'étang à la recherche du déversoir que j'ai du mal à trouver car il est à sec. En suivant finalement celui-ci je découvre un sentier que je suis et me retrouve... sur le GR 10 ! Je ne suis pas dans la bonne vallée, je suis dans la vallée de Merens. Tant pis, je suis trop heureuse d'avoir réussi à descendre.</P>

<P>Il est 15 heures, je ne me suis pas arrêtée pour manger, juste quelques barres de céréales, je cours littéralement dans la descente. J'arrive sur le bitume. Il y a là des cueilleurs de champignons prêts à repartir avec leur voiture. Je m'invite avec eux et ils ont la gentillesse de me ramener jusqu'à l'Hospitalet. Là, je m'installe au gîte, confortable, avec une douche chaude merveilleuse et un petit commerce à proximité pour me ravitailler. J'arrive même à avoir Grégoire au téléphone.</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge des Bouillouses - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Vendredi 30 septembre : refuge des Bouillouses</P>

<P>Réveil de bonne heure pour un départ à 7h00. Le jour ne s'est pas encore levé. J'ai peu dormi à cause de mes émotions d'hier qui m'ont fait tourner dans le lit toute la nuit. En plus j'ai eu mal à la cheville alors qu'hier je n'avais rien sentit de toute la descente. Ce matin ça va, elle a dégonflé avec la pommade que j'ai mise et une fois en mouvement, je ne sens plus rien. La montée au refuge des Bésines se fait bien. Elle suit le GR 10 et c'est du bonheur que de ne pas avoir à réfléchir à son itinéraire et se laisser guider. La pente est assez faible, on ne sent pas le dénivelé. Par contre sous le col Coma d'Anyell c'est plus difficile, raide et en rochers. Le temps est au beau mais le vent souffle assez fort. Descendue au lac de Lanos, j'ai une décision à prendre. Le Carlit est devant moi, très tentant. Pour y monter il faut : rallonger une étape donnée pour 9 heures, rajouter 300 m de dénivelé, monter un éboulis raide avec ma cheville qui me fait encore un peu mal, tout ça en espérant ne pas prendre trop de vent. Il est 11h30, je suis bien en avance sur l'horaire. Tant pis, j'y vais, si je ne peux monter, je bivouaquerai en bas sur la vaste étendue herbeuse qui entoure le pic.</P>


<P>Une fois le lac contourné, ce qui prend déjà un temps certain, je demande mon chemin à 4 jeunes randonneurs. Il est bon de pouvoir parler français avec les gens que l'on rencontre après 10 jours passés en pays hispanophone. En fait, monter au sommet est plus simple qu'écrit dans le topo. Il suffit de suivre un itinéraire balisé en blanc et cairné. Sous la sommet, on voit la montée dans le pierrier : impressionnante. Mais celle-ci se fait bien à condition d'y aller doucement. Je retrouve au sommet deux autres personnes montées depuis les Bouillouses. La vue est superbe et le vent moins violent qu'en bas. Il faut mettre un peu les mains à la descente, j'imagine que l'été avec tout le monde qui vient gravir ce sommet, il doit être difficile de s'y croiser. La descente aux Bouillouses est très longue, fatigante. Une fois les 700 m de dénivelé descendus, il faut encore cheminer sur un vaste plateau, très venté.</P>


<P>Finalement j'arrive au refuge pour 18h00, à peine plus tard que si j'avais poursuivit par le GR ! Je suis tout de même bien fatiguée et la douche est chaude ! (c'est assez rare dans les refuges pour être noté) C'est une bénédiction. Le repas est très bon et copieux avec en prime une bonne ambiance avec deux groupes de randonneurs qui sont là pour le week-end.</P>


</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge d'Ull de Ter - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Dimanche 2 octobre Refuge d'Ull de Ter</P>

<P>Ce matin le ciel est resté bouché coté Carlit mais à l'est, ça semble se dégager. Je profite du petit déjeuner qui est une merveille avec ses confitures maison. A 10 heures, c'est décidé je pars et ne suis pas déçue. Remonter la vallée d'Eyne est un enchantement. Le soleil brille, je chemine à l'abri du vent, je profite du torrent, des sous-bois. La montée se fait bien mais sur la crête, c'est une autre histoire. Il y fait très froid et le vent y souffle en rafales. Au sommet, il y a moins de vent, le soleil est toujours là et la vue est suffisamment dégagée pour être appréciable. Les pauses sont courtes pour ne pas avoir froid. La crête est une alternance de cols ventés et de passages plus agréables et aériens.</P>


<P>Descendre au refuge depuis la crête ne prend pas deux heures. J'arrive à 17 heures et m'installe. Seul le refuge d'hiver est ouvert, une toute petite pièce avec un poêle et quelques paillasses. Un couple d'espagnols me rejoint. Nous arrivons à nous entendre pour ramasser du bois et faire du feu car il fait très froid. Dehors le vent souffle en rafales et la neige commence à tomber. Ce couple est très sympathique. Je suis un peu gênée parce que je pense qu'ils ne s'attendaient pas à me trouver là mais même si nous ne parlons pas la même langue, nous arrivons à partager de bons moments. Ils me font boire du vin et goûter leur cuisine tandis que je partage mon thé et mon chocolat.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Refuge de Mariailles - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Lundi 3 octobre : Refuge de Mariailles</P>

<P>Le vent a soufflé toute la nuit en tempête. Réveil 8h00 et ... il a neigé cette nuit à partir de 1500 m environ. Il y a ici du soleil coté sous le vent mais de l'autre coté de la crête il y a des nuages avec un vent important mais il semble y avoir de la visibilité. Je fais mon sac et décide de partir, pas très rassurée, mais j'ai déjà repéré un chemin qui redescend en vallée coté français en cas de problème. Mon sac est plutôt vide aujourd'hui puisque je porte presque tous mes vêtements sur moi.</P>


<P>Marcher dans la neige fraîche est agréable mais arrivée sur le bitume de la station de ski, il y a tellement de verglas par terre que je peine à avancer contre le vent. Je trouve le chemin du porteille de Morens, pas encore tout à fait recouvert par la neige, qui a été soufflée par le vent. Au col, c'est la sibérie. Le vent est très fort, emportant la neige et accélérant le mouvement des nuages noirs au dessus de la crête ce qui donne une ambiance particulière, impressionnante. Bien couverte, je n'ai pas froid et il y a une bonne visibilité. Je décide de continuer sur la crête. Cheminer dans ce décor hivernal est appréciable, même si au niveau des cols, le vent est difficilement supportable. Au col del Vent, qui porte bien son nom, il faut même lutter pour pouvoir tenir debout et avancer devient très pénible. J'arrive à l'autre bout pratiquement à 4 pattes, heureuse de bientôt pouvoir redescendre. Arrivée au niveau du pla Guilhem, je m'arrête enfin dans un petit abri de pierre pour faire une pause. Il est 14 heures, je ne me suis pas encore arrêtée de peur d'avoir froid. J'arrive péniblement à me réchauffer en faisant chauffer du thé. Je ne m'attarde pas et repart. J'ai un peu du mal à trouver le chemin de la descente au milieu d'un nuage mais ça y est, je suis sur la piste qui descend au refuge, me voilà arrivée. Il est 16h30.</P>


<P>La première chose que je fais en arrivant au refuge est de ma coller au radiateur et de déguster un bon vin chaud. Je monte faire une sieste et redescend pour manger avec 4 pompiers venus pour faire l'ascension du Canigou. Ils ont tenté le coup aujourd'hui mais ont fait demi-tour à cause du vent. Ils réessaieront demain par l'autre versant, moi je pense faire le tour par le GR10 si le temps est trop mauvais. La gardienne m'indique tout de même un raccourci en descendant par une crête sans avoir à monter jusqu'au sommet. On verra, en attendant je passe une soirée agréable avec le groupe de pompiers. Ils ont amené la bouteille de Pastis, l'ambiance est bonne, on n'a pas envie de se coucher mais on se fait rappeler à l'ordre par la gardienne, sympathique au demeurant mais pas forcément conciliante.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Gîte de Batère - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Mardi 4 octobre : Gîte de Batère</P>

<P>Comme je le craignais, le temps ne s'est pas arrangé ce matin. Le vent est un peu tombé mais du coup le plafond nuageux est descendu à 2000 m environ. Je pars à 8h30 sans conviction. Au vu des conditions météo, je préfère faire le tour par le GR 10. Mais une fois arrivée à la bifurcation des chemins, le panneau indique 5 heures jusqu'au refuge des Cortalets. C'est 2 heures de plus que par l'itinéraire normal. Je repense à ce que m'a dit la gardienne du gîte : il est possible de monter pour redescendre directement par la crête de Barbet. J'opte pour cette solution et commence à monter en direction du sommet.</P>


<P>Je suis déjà dans le brouillard et celui-ci s'épaissit au fur et à mesure que je monte. On contrepartie, il y a beaucoup moins de vent qu'hier. A choisir, je crois que je préfère encore le brouillard d'autant que le chemin est bien balisé de jaune. Par terre il y a de la neige en petite quantité et tout est figé par le givre. Je monte vite, mon sac étant décidément bien plus léger maintenant. Au dessus de 2500 m le vent commence à souffler plus fort, mais seulement par rafales. Le brouillard est si dense que je ne vois pas partir la crête des Barbets. Je suis bien obligée de suivre le balisage et arrive à cette fameuse cheminée qui nécessite de mettre un peu les mains. Dieu merci, le rocher est sec, il n'y a qu'à pousser la neige qui s'y est accumulée, monter au sommet est facile malgré les conditions. Monter dans cette cheminée entourée de grandes parois rocheuses dans le brouillard avec la neige et le bruit du vent qui siffle tout autour est particulier, un peu effrayant mais beau.</P>

<P>En haut, le décor est plutôt glaciaire. La croix est entièrement recouverte de givre et le brouillard est épais. Ca change des photos que l'on a l'habitude d'y prendre l'été au milieu des touristes. Il y a un peu de vent, je ne tarde pas à redescendre. Il y a des traces dans la neige, je ne suis pas la seule à être montée. Le chemin de la descente est facile, surtout à suivre les traces. Je croise les 4 pompiers avec qui j'ai passé la soirée qui montent depuis le refuge. Ils sont assez étonnés, nous nous donnons rendez vous pour boire un verre au refuge.</P>

<P>Le refuge des Cortalets est agréable avec son feu dans la cheminée. J'y mange une bonne omelette, vite rejointe par les pompiers qui sont redescendus et me repose un peu avant de repartir pour la fin de l'étape. A 14 heures c'est repartit pour une longue, longue marche. Il n'y a pas beaucoup de dénivelé mais le chemin devient vite monotone. Il file à flan de montagne, sous le plafond nuageux et offre un beau panorama sur la pleine en contrebas avec le jeu du soleil et des nuages. En montant au col de la Cirère, j'arrive à déranger encore quelques Izards, certainement les derniers de ma traversée. Du haut du col la vue est splendide. On voit la mer des deux cotés avec des éclaircies très localisées sur de lointains sommets. Finalement ce ciel perturbé fait partie du charme de ce cadre à l'automne.</P>

<P>A 18 heures je suis au gîte. Je profite d'y être seule pour traîner un peu sous la douche et laver mon linge.</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Hôtel de Las Illas - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Mercredi 5 octobre : Hôtel de Las Illas</P>

<P>J'ai eu Grégoire hier soir au téléphone. Il m'a annoncé de la pluie pour jeudi. J'ai décidé de me lever tôt pour essayer de doubler les étapes 38 et 39. Ainsi je serai ensuite tranquille sur le GR 10 sans à avoir peur de me perdre à nouveau dans le brouillard. Avec la vue que l'on a du gîte de batère, j'espérai assister à un beau lever de soleil. Je m'étais bien trompée, le ciel est gris partout et il a plu cette nuit.</P>


<P>Départ 7h50. Là commence une longue, très longue journée. Pendant la première heure j'apprécie le chemin facile et qui offre une belle vue sur la mer et de l'autre coté sur les collines verdoyantes en passant à flan de montagne sur plusieurs kilomètres d'abord d'un coté, puis de l'autre. Avec ce ciel très tourmenté, on dirait une image de peinture. Puis le chemin devient vite monotone et la pluie commence à tomber, fine mais continue. J'enchaîne les kilomètres et arrive à 11h30 à Amélie les Bains. Là il faut que je prenne une décision : est-ce que je continue ? La pluie semble s'être arrêtée et surtout ce brusque retour à la civilisation me met très mal à l'aise. Au milieu de cette ville un peu bourgeoise, villégiature pour retraités, je sens que tout le monde me regarde. Pas question de rester là, je continue.</P>

<P>J'entame donc la 39ème étape. La montée à Roc de France est absolument interminable, ça ne fait que monter pour redescendre et la forêt empêche de pouvoir se situer exactement. C'est ça que je n'aime pas dans les forets : pas de vue, monotone et impossible de se situer dans son avancement. En plus, la pluie se remet à tomber par intermittence et passé 1200 mètres le brouillard commence à m'envelopper. Du sommet enfin atteint je ne vois strictement rien et je me dépêche de redescendre pour échapper au petit vent glacial qui y souffle. Il parait que la vue y vaut le coup, je veux bien le croire à rassembler mentalement tous ces paysages que j'ai pu entrapercevoir depuis hier entre 2 nuages.</P>


<P>Descendre par le bitume qui donne accès au relais TV m'épargne bien des complications dans le brouillard. Rapidement je retrouve la piste qui remonte coté français. J'ai même le droit à quelques rayons de soleil et au spectacle des salamandres de sortie par ce temps plus qu'humide (ça change un peu des marmottes). J'arrive tôt à Las Illas, 18 heures, il faut dire qu'avec ce temps je ne me suis pas trop attardée à faire des pauses aujourd'hui.</P>

<P>Le gîte est fermé depuis le 1er octobre. Tant pis, je me rabat sur l'hôtel, j'ai pas envie de planter la tente par ce temps pourri, d'autant que Greg a annoncé pire pour cette nuit et demain. Les propriétaires acceptent de me recevoir alors que c'est leur jour de fermeture. Sympa !</P>

</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Col de l'Ouillat - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Jeudi 6 octobre : Col de l'Ouillat</P>

<P>Grosse erreur de météo France (comme pour changer)... Je me lève avec quelques nuages et finis la journée en plein soleil. Dommage de prendre le brouillard sur roc de France pour avoir le soleil au col du perthus. Enfin, je n'ai pas le droit de me plaindre. J'ai maintenant une journée d'avance et pourrais rentrer pour le week-end. Et puis la seconde partie de cette étape n'est pas si mal.</P>


<P>Je commence dans la forêt toujours sur des pistes interminables à rien voir du paysage. Je peux juste apercevoir de temps en temps des collines boisées avec une végétation si dense que ça me fait un peu penser avec les brumes du matin à la foret amazonienne. Aujourd'hui avec le beau temps, à défaut de salamandres, je croise des cueilleurs de champignons un peu partout. Bien sur, la piste est tellement monotone que je finis par errer dans mes pensées et perdre le balisage du GR. Et me voilà encore dans la galère. Je ne sais pas depuis combien temps j'ai loupé la bifurcation aussi je décide de rattraper en me dirigeant vers l'est. De toute façon c'est facile, y a qu'à se repérer au bruit que font les camions au loin. Je trouve même un panneau indiquant le Perthus et puis plus rien. On se croirait en pays basque espagnol avec toutes ces pistes qui se croisent en tous sens sans jamais une indiction. A avancer vers l'est je finis par trouver la nationale et je lutte un peu dans la végétation pour pouvoir y accéder. Une fois dessus, je repère tout de suite un routier où je peux avaler un bon repas. Le patron est sympa, il prend pitié de moi et me conduit au col en voiture car à pied sur 4 kilomètres, c'est plutôt dangereux.</P>

<P>Une fois atteint le col du Perthus, la montée est plus intéressante, il fait même encore chaud pour la saison au soleil. La vue du haut du gîte loin est très étendue et vraiment sympa. Des brumes de chaleur entourent les collines et les sommets que j'ai vu ce matin en neige sont maintenant sous les nuages. Ca fait plaisir de passer cette dernière soirée dans un cadre comme celui-là. Mais j'ai été déçue par la cuisine que j'avais lue sur internet comme la meilleur de toute la traversée. Apparemment les propriétaires ont changé, ce n'est plus ce que c'était et en plus les prix ont augmentés. Par contre j'ai dîné avec un groupe de retraités sympathique dont un confrère de 71 ans mais plutôt bien conservé pour son age. Il en fait plus que moi : rando, ski, parapente et même roller. Je lui tire mon chapeau. J'aimerai être comme lui à son age. La soirée est conviviale, les conversations vont bon train. Même à une journée de l'achèvement de mon périple, j'arrive à rencontrer encore des gens intéressants en montagne.</P>


</SEC>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Gaillac, Tarn - Haute Route Pyrénéenne (HRP)</SOUS-TITRE>
<P>Vendredi 7 octobre : Gaillac, Tarn</P>

<P>Petit déjeuner à 7h30 et départ pour la dernière étape. Je fonce au sommet du pic Neulos. Je vais essayer de ne pas traîner aujourd'hui, je voudrais pouvoir prendre le train cet après-midi pour rejoindre Grégoire ce soir. Là vue de là-haut est extraordinaire, surtout en cette heure matinale. On y voit le Canigou encore un peu enneigé, la cote française et espagnole, les dernières montagnes au loin qui vont plonger dans la mer dans laquelle vient se refléter le soleil. L'ensemble baigne dans cette lumière bleutée spécifique aux belles journées d'automne. En descendant, je croise de nombreux cueilleurs de champignons et un gars qui monte avec un sac énorme. Il m'apprend qu'il entame la traversée des Pyrénées par le GR 10. Quel courage ! Partir à cette époque de l'année en complète autonomie, il risque d'avoir un peu froid et de ramer un peu dans la neige. Mais pour lui qui me dit être photographe, c'est vrai, il n'y a pas de meilleur moment pour partir en montagne. J'espère qu'il arrivera au bout.</P>


<P>Cela me fait très drôle de finir aujourd'hui. Je ressens un peu de la tristesse. L'étape va assez vite, 6 heures au lieu de 8 mais je prends quand même le temps d'apprécier. La végétation passe de la forêt au maquis puis aux oliviers. Du col des Gascons je découvre enfin Banyuls. La descente est agréable. Le cadre rappelle un peu la provence : la végétation, les couleurs, les odeurs et même les grillons que l'on entend encore au mois d'octobre. Puis vient le chant des mouettes et là ça y est c'est finit. Je suis à Banyuls, charmante station balnéaire dont le charme me touche bien plus que Hendaye cet été, si fréquentée, urbanisée et sans le moindre attrait. Quelle jolie façon de terminer cette traversée que cette journée.</P>


<P>J'ai pris mon billet de train et me rends au bord de la mer, non pas pour me baigner, je n'ai même pas de maillot, mais pour profiter de l'ambiance. Mon seul regret pour aujourd'hui est d'avoir ignoré la qualité des vins de Banyuls et de ne pas en avoir ramené une bouteille ou deux. Mais me voici déjà à Gaillac où Grégoire est venu m'accueillir à la gare et déjà si loin est la montagne... Mais je reviendrais, c'est sur et le plus souvent possible pour ne pas oublier ce bonheur si grand qu'est de pouvoir vivre là-haut, ne serait-ce que pour un week-end...</P>


     </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>