<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
<TITRE>Tour de l'île de Groix</TITRE><DATE>01/12/2007</DATE>
<DESCRIPTION>


<P>Récit d'une randonnée de deux jours sur l'île de Groix dans le sud de la Bretagne. 27 kilomètres de sentier côtier à savourer en toute quiétude lors des premières pérégrinations du printemps...</P><P>Département : Morbihan</P><P>Superficie : 8 km de long sur 3 à 4 km de large (1470 ha)</P><P>Population : 2323 groisillons</P><P>Accès : depuis Lorient en bateau</P><P>Office de tourisme : Port Tudy - 56590 Ile de Groix - tel : 02 97 86 53 08 - fax : 02 97 86 54 96 - e-mail : tourisme.groix@free.fr</P><P>Circulation possible : à pied, à vélo et en voiture</P><P>Bibliographie : carte IGN Top 25 - Topo-guide le littoral et les îles du Morbihan - Guide des merveilles de la nature en Bretagne - île de Groix</P><P>Port Tudy "On dit que l'on y voit sa joieOn dit que l'on y voit sa croixJe parle de l'île de Groix" (Gilles Servat - Ile de Groix)</P><P>Situé en Bretagne sud à 15 km au large de Lorient, l'île de Groix, longue de 8 km et large de 3 à 4 km, est accessible par mer après 45 mn de traversée (http://www.smn-navigation.fr). Elle fut le premier port français d'armement thonier de 1870 à 1940. Dans les années 1970, l'île décide de s'orienter vers le tourisme.</P>
<P>L'île de Groix est une île authentique, pas de fioritures inutiles, encore moins tirée à quatre épingle pour dépliants touristiques et touristes ronflants. C'est à pied qu'elle revêt toute ses qualités. L'île offre 27 km de sentiers côtiers et environ 50 km de sentiers de randonnée intérieurs.</P>



<P>Pour la première découverte de l'île, nous avons choisi d'en faire le tour, à pied bien sûr, et en deux jours, histoire de se balader sans se presser. C'était le 12 et 13 avril 2002.</P><P>Sentier côtier : 27 kms</P><P>Départ : parking du domaine</P><P>Durée : 1 grande journée ou deux jours tranquilles  (27kms)Difficulté : moyenneBalisage : orange mais parfois incertain (impossible de se perdre pour autant)Conseil : N'oubliez pas vos jumelles pour observer l'avifaune - bonne chaussure souhaitable.</P><P>groix - reserve naturelle.jpg (46192 octets)Réserve Naturelle François le Bail(Le Bourg -  02 97 86 55 97)</P><P>Créée en 1982 à la demande de la municipalité de l'île, elle se compose de 47 ha terrestres auxquels s'ajoute le domaine maritime de la pointe des chats.Sa gestion a été confiée à Bretagne Vivante SEPNB. La réserve naturelle comprend deux grands secteurs : entre pen men et beg melen et las saisies (Locqueltas) et la pointe des chats.</P><P>Entre pen men et beg melen : intérêt géologique pour les falaises, mais c'est surtout l'intérêt ornithologique par la présence d'oiseaux marins nicheurs qui est mis en avant sur ce site. Observation du 12 avril 2002 : goéland argenté, goéland brun, pétrel fulmar, cormoran huppé, mouette tridactyle, tadorne de bélon.</P>

<P>Entre les saisies et la pointe des chats : intérêt minéralogique et  géologique en raison d'une grande diversité des minéraux (60 visibles) : glaucophane bleu, épidote jaune, grenat rouge qui colore le sable du haut de certaines plages.</P>
</DESCRIPTION>

</PRESENTATION>
 	<RECIT>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Récit de la randonnée - Tour de l'île de Groix à pied</SOUS-TITRE><P>Jour 1 : 5 à 7 heures de marche</P><P>De l'embarcadère, prendre le chemin derrière l'hôtel la jetée. Il conduit à Port Lay. Contourner l'anse et poursuivre le sentier côtier en face jusqu'au barrage.</P>

<P>Continuer le sentier côtier et gagner la pointe de Pen-Men. Au passage, vous passez au travers de la réserve naturelle François le Bail qui abrite de nombreuses espèces d'oiseaux (voir encadré). Le paysage se durcit petit à petit.</P>

<P>A la pointe de Pen Men débute la côte sauvage qui prend fin à Port Saint-Nicolas.</P><P> Passez ensuite le trou de l'enfer et continuer jusqu'à Locqueltas et le début de la réserve dans le secteur des saisies.</P>
<P>Remonter la route jusqu'au Bourg pour y passer la nuit.</P>

<P>Jour 2 : 2 à 4 heures de marche</P><P>Reprendre le chemin de la veille pour gagner le secteur de Locqueltas. Arrivé sur la côte prendre sur la gauche dans la direction de Locmaria et de la pointe des chats, formidable pour sa géologie. C'est ensuite le coin des plages qui débutent avec une particularité : le sable est en partie rouge. Continuer jusqu'à la plage des grands sables, la plus grande plage convexe d'Europe, au sable d'un blanc étincelant. Poursuivre le sentier côtier et passer Le Méné avant de rejoindre Port Tudy.nformations pratiques</P>

</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>Quelques informations pratiques...</SOUS-TITRE><P>Hébergement : Chambre d'hôtes les Cormorans</P><P>Brigitte Le Priol vous accueille dans sa maison récente située à 5 mn à pied de l'embarcadère de Port Tudy. Trois chambres sont à disposition : les sables où nous avons dormi dont la couleur dominante est le jaune. A l'étage, c'est le bleu qui chatoie les deux chambres : les sables et les vagues. La nuit revient à 53 € (tarif 2004) pour deux personnes (petit-déjeuner compris). Les chambres sont agréables, propres et confortables. Salle d'eau et wc priés. Kitchenette à disposition moyennant 15 € par jour. Reste que le prix est un peu élevé quand même. Chèques vacances acceptés.</P><P>Les Cormorans : Chambre d'hôtes de charme - rue du chalutier les 2 anges - 56590 Ile de Groix - Tel : 02 97 86 57 67</P><P>Voici une liste d'hébergements moins onéreux :</P>
      <P>
         <LISTE>
            <ITEM>Camping les sables rouges (3 étoiles) - ouvert du 1er juin au 15 septembre : 02 97 86 81 32</ITEM>
            <ITEM>Camping municipal le Méné - ouvert du 1er mai au 30 septembre : 02 97 86 81 13 ou 02 97 86 80 15 (hors saison)</ITEM>
            <ITEM>Auberge de jeunesse du Méné - ouvert du 1er avril au 10 octobre : 02 97 86 81 38</ITEM>
            <ITEM>Gite la Goéletterie - fermé en janvier : 02 97 86 89 87</ITEM>
            <ITEM>Le Triskel (5 chambres avec lavabo) : 02 97 86 56 57</ITEM>
            <ITEM>Plage des grands sables : la plus grande plage convexe d'Europe et Port Mélite au coin des arbres</ITEM>
           </LISTE>
      </P>      
      <P>Le midi, nous avons privilégié les sandwichs en raison de la randonnée. Le soir, notre choix s'est porté sur Les Courreaux. Menu délicieux à 14,50 €, différents selon l'arrivage en poissons. Il se situe dans la rue principale qui relie Port-Tudy au Bourg (47 rue du Général de Gaulle). Mieux vaut réserver en saison (02 97 86 82 66). Les Courreaux est considéré comme la meilleure table de l'île.</P>
      <P>A voir, à faire :</P>
      <P>Ecomusée (à Port-Tudy - 02 97 86 53 08) : installé dans une ancienne conserverie de thon, il retrace la vie de l'île (archéologie, milieu naturel, histoire, habitat, activités traditionnelles... Si le temps vous le permet, visitez le, vous comprendrez un peu mieux l'île et ses habitants. L'écomusée organise également des animations : sorties en mer et petites pêches, initiation à la pêche à pied, découverte des noeuds marins, découverte du patrimoine de l'île à vélo...</P><P>Réserve Naturelle François le Bail (le Bourg - 02 97 86 55 97) : Voir encadré pour plus d'informations. Propose des animations pour adultes et enfants</P>
      <P>Autres activités possibles : canoe-kayak, équitation, pétanque, tennis, plongée sous-marine, voile...</P>
      
</SEC>
   </RECIT>
</BALADE>