<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE>
   <PRESENTATION>
      <TITRE>Ascension du Mont-Blanc</TITRE>	<DATE>01/08/2007</DATE>
<DESCRIPTION>
<P>Récit de mon ascension du Mont Blanc par le refuge du Goûter (voie de St Gervais). C'est la voie la plus parcourue du Mont Blanc, elle est principalement utilisée pendant la période estivale d'ouverture du refuge du Goûter.</P><P>La première ascension du Mont Blanc remonte au 8 août 1786 par Jacques Balmat et le docteur Michel Paccard. Cet exploit, pour l'époque, a marqué les débuts de l'alpinisme. Aujourd'hui, tout montagnard espère un jour conquérir le plus haut sommet de la chaîne des Alpes.</P><P>Le sommet :</P><P>Nom : Mont-Blanc</P><P>Altitude : 4808 mètres</P><P>Cartographie : IGN 3531 ET et IGN 3630 OT</P><P>L'itinéraire choisie :</P><P>Nom : Arête de bosses, dite voie normale</P><P>Type d'escalade : rocher, neige</P><P>Difficulté : PD+</P><P>Orientation : Ouest</P><P>Altitude de départ : 2372 mètres</P><P>Dénivelé positif : 2436 mètres</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>
<RECIT>
<SEC><SOUS-TITRE>Le parcours en 2 jours (Source : CamptoCamp) :</SOUS-TITRE><P>1er jour : Les Houches (1008 m) - Bellevue (1801 m) - Nid d'Aigle (2372 m) - Tête Rousse (3167 m) - Refuge du Goûter (3817 m)</P><P>Depuis Les Houches, prendre le télécabine jusqu'à Bellevue pour poursuivre avec le tramway du Mont-Blanc jusqu'au Nid d'Aigle. Puis suivre le sentier pour regagner le refuge de la Tête Rousse. De là, remonter les pentes de neige pour gagner la rive droite du "Grand Couloir". Traverser ce dernier (chutes de pierre fréquentes) et regagner les rochers rive gauche. Remonter alors cet éperon par une succession de ressauts et d'éboulis moins raides pour gagner le refuge du Goûter).</P><P>2eme jour : Refuge du Goûter (3817 m) - Aiguille du Goûter (3863 m) - Dôme du Goûter (4304 m) - Refuge du Vallot (4362 m) - Arrête des Bosses (4550 m) - Mont-Blanc (4808 m)</P><P>Depuis le refuge du Goûter, gravir la calotte glacière haute d'une vingtaine de mètres surplombant ce dernier pour rejoindre l'arête. Suivre cette arête pour rejoindre les pentes ouest du dôme du Goûter. Les gravir et couper dans les pentes sommitales du dôme, versant Grand Mulet, pour passer sous le sommet. Descendre environ une cinquantaine de mètre de dénivellation et traverser le col du Goûter. Un certain nombre de piquets en bois permettent de se repérer en cas de brouillard. Remonter sur 100 m les pentes ouest et rejoindre le refuge Vallot. Gravir ensuite les ressauts successifs de l'arête des bosses proprement dite. La première bosse est assez raide (35°) et parfois crevassée. La troisième bosse présente une arête pouvant être effilée. Tracer alors sur sont flanc gauche. Gravir ensuite deux murs et terminer l'ascension par une longue arête effilée menant au sommet.</P><P>Retour aux Houches le même itinéraire.</P>
</SEC>

<SEC><SOUS-TITRE>Première jour - La Marche d'approche - 4h10 de marcheLes Houches - Bellevue - Nid d'Aigle - Refuge de Tête Rousse - Refuge du Goûter</SOUS-TITRE><P>Voila maintenant deux jours que j'ai stoppé ma traversée des Alpes au camping des Houches (1008 mètres) afin de prendre un peu de repos avant de commencer l'ascension. Ce matin, je retrouve Sylvie, Rémi et Antonio, des amis avec qui je fais de l'escalade à Paris. Ils sont venus me rejoindre pour m'accompagner sur le toit des Alpes.Nous prenons le téléphérique jusqu'à Bellevue (1801 mètres), où de là, nous montons à bord du célèbre tramway du Mont-Blanc jusqu'au Nid d'Aigle (2372 mètres).</P><P>La première partie de la montée se fait bien et en plus le soleil est au rendez-vous. Je parle beaucoup, je profite d'avoir un peu de compagnie sur cette traversée solitaire. Arrivé à proximité du refuge de Tête Rousse (3167 mètres), nous traversons le long glacier de Tête Rousse. De l'autre coté, nous arrivons au fameux "Grand Couloir", réputé pour être le passage délicat de la marche d'approche. Mais je le trouve bien moins impressionnant et bien plus petit que ce que j'imaginais. Il faut juste penser à lever la tête pour vérifier qu'il n'y a pas de chute de pierres. Par contre la suite, et dernière partie de la journée, est beaucoup plus délicates à mon goût. La pente est raide, équipé de câble à certain endroit, le passage est étroit et nous croissons ceux qui redescendent. Aussi, il faut faire attention aux nombreuses chutes de pierres, que l'on ne voit pas forcément arriver vu l'inclinaison de la pente, tout cela sur les deux heures de montée qu'il reste. Je me ferrais prendre pour cible par deux pierres, une sur le sac à dos et une sur le bras…</P><P>Nous arrivons au refuge du Goûter (3817 mètres) en fin de matinée, une fois nos affaires installées à nos couchettes, nous adoptons le "rythme refuge". C'est-à-dire que nous cassons la croûte, nous discutons un peu, puis nous allons faire la sieste de quatorze à dix-sept heure, tout au moins, nous essayons… Puis rebelote, Rémi s'occupe de faire fondre la neige pour cuire les pâtes du soir, nous discutons un peu, avant de retourner nous coucher vers huit heure et demi avec un petit mal de tête pour trois d'entre nous.</P><P>21 heure… 22 heure… 23 heure…, je vois toutes les heures défiler et pourtant, je ne pense même pas au Mont-Blanc, mais je n'arrive pas à trouver le sommeil. A minuit, une envie pressante m'oblige à sortir de ma couchette… Les sanitaires étant à l'extérieur, et ayant trop la flemme d'enfiler ma combinaison, voilà que je me retrouve dehors en caleçon à 3817 mètres en pleine nuit. Je fais vite... Mais j'ai le temps de voir Chamonix en contre bas, toute illuminée dans le noir, et d'observer les étoiles dans ce ciel découvert, la journée de demain s'annonce belle.</P><P>Minuit et demi, je m'endors…</P>
</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>L'ascension du Mont Blanc par le refuge du Goûter</SOUS-TITRE><P>Deuxième jour - L'ascension - 8h05 de marcheRefuge du Goûter - Epaule du Dôme du Goûter - Col du Goûter - Abris Vallot - Mont-Blanc - Abris Vallot - Col du Goûter - Epaule du Dôme du Goûter - Refuge du Goûter - Refuge de Tête Rousse - Nid d'Aigle - Bellevue - Les Houches</P><P>Une heure quarante-cinq du matin, nous nous réveillons, la nuit a été très courte pour moi, et apparemment je ne suis pas le seul. Nous nous préparons, avalons quelques calories, crampons serres, frontales allumées, cordées formées, il est trois heure et nous partons.</P><P>Sylvie et Rémi forment la première cordée, Antonio et moi les suivons. Malgré les étoiles de cette nuit, le beau temps n'est pas au rendez vous. Le brouillard, la neige, le vent et le froid Cordée à la frontalenous accompagnent pour cette ascension. Avec Antonio, nous avançons bien, nous doublons plusieurs cordées, ce qui demande des accélérations à chaque fois et des efforts supplémentaires, mais d'un autre coté, rester derrière ces cordées, nous ferrait marcher trop lentement et nous refroidirait… Il fait suffisamment froid comme ça, j'ai le vent qui me glace le visage, la neige reste collée sur nous et nous commençons à nous transformer en bonhomme de neige. Avec le brouillard, nous n'avons aucune visibilité, à peine dix mètres, il nous est difficile de nous repérer et d'avoir une idée de notre avancement.</P><P>Puis je sens que le sentier descend légèrement, je cris alors à Antonio que nous devons être au col du Goûter (4255 mètres) car je me souvient qu'il est un peu plus bas que l'épaule du Dôme du Goûter (4260 mètres). Je regarde ma montre, une heure quinze que nous marchons, le topo indiquait quarante cinq minutes de plus. Mais cette ascension rapide, avec l'altitude, m'épuise. Vers les 4400 mètres, je commence à avoir le souffle court, mon rythme de marche diminue, à 4500, je suis obligé de faire des pauses, à 4600, je suis sur les genoux et je crains de ne pas y arriver. Puis je comprends… Si je souffre autant, c'est que j'en bave pour deux. Dans mon sac, j'ai la photo de mon père, nous avions rêvé de ce sommet ensemble, il en est malheureusement autrement. Je me motive, je dois y arriver, je dois porter sa photo, je dois arriver au sommet pour lui.</P><P>A la lecture des 4700 mètres sur mon altitude, je reprends confiance, le sommet est proche plus que cent mètres. Je donne tout ce qui me reste… Et enfin 4808 mètres ! Nous sautons de joie ! Nous y sommes ! Nous ne voyons pas à dix mètres mais peu importe, nous sommes au sommet du Mont-Blanc. Nous prenons une série de photos avant d'amorcer la descente, quand quelques mètres plus tard, nous croisons une cordée essoufflée Pour les encourager, je leur cris "courage vous y êtes", le gars lève alors la tête, et s'esclame, "Oh Simon, Antonio !" C'est Rémi et Sylvie… Un peu plus et nous nous croisions sans nous reconnaître avec ce brouillard et cette neige figée à nos visages. Nous faisons alors demi-tour pour être tous les quatre ensembles au sommet. Après avoir passé au total quinze minutes au sommet, nous reprenons pour de bon cette fois la descente.</P><P>Pendant la descente le soleil fait son apparition, nous laissant ainsi enfin admirer le panorama. Mais le Mont-Blanc gardera la tête dans les nuages. La marche est encore longue jusqu'au refuge, il nous faut deux heures pour redescendre. Nous arrivons au refuge du Goûter pour huit heure et demi, juste à temps pour le petit déjeuné. Au final, il nous aura fallu cinq heures pour faire cette ascension, pour un petit quart d'heure sur le sommet.</P><P>Après un petit repos bien mérité, nous continuons la descente jusqu'au Nid d'Aigle pour récupérer le tramway.</P>
</SEC>

<SEC>

<SOUS-TITRE>La première ascension du Mont-Blanc le 8 août 1786 par Jacques Balmat et le Docteur Chamoniard Michel Paccard. La première ascension du Mont-Blanc</SOUS-TITRE><P>Le glacier des Bossons, appelé jusqu'au 19e siècle glacier des Buissons, occupe une place bien définie et importante dans l'histoire de la conquête du Mont Blanc puisqu'il a servi de voie d'approche pour les premières tentatives d'ascension.</P><P>Deux célèbres visiteurs fréquentent la vallée en cette seconde moitié du 18e siècle. Leur vie sera longuement liée à celle d'une génération de montagnards de la vallée comme à la première ascension du Mont-Blanc.</P><P>BalmatLe premier, Bourrit, chantre de la cathédrale de Genève, est un passionné de la montagne; ses nombreux écrits font la renommée de la vallée. Bourrit ne cache pas son admiration pour ses guides qui portent tous les vivres et l'aident à franchir les passages difficiles. Il n'y a pas encore de tarif officiel, mais les guides perçoivent habituellement quatre livres par jour, et autant par mulet. Bourrit mentionne que les voyageurs, s'ils sont contents, donnent volontiers du pourboire. Toujours perspicace, il observe les touristes qui parfois se fâchent contre les guides parce qu'ils ne peuvent aplanir la route devant eux, ou ceux qui, enveloppés de nuages exigent des leurs qu'ils les en débarrassassent !</P><P>Bourrit essaiera en vain d'atteindre la cime du Mont-Blanc. Trop bouillant personnage, poursuivi aussi par la malchance, il ne mènera à bien aucune tentative. C'est lui qui, au retour des vainqueurs du Mont-Blanc, fera reporter tout l'honneur sur le guide Jacques Balmat, au détriment du Docteur Paccard, bourgeois Chamoniard dont il jalouse le succès.</P>

<P>Horace Benedict de Saussure Le deuxième, Horace Bénédict de Saussure, est un naturaliste Genevois, qui effectue son premier voyage à Chamonix à pied en 1760, et qui va revenir chaque année. Notre homme est ce que Montaigne qualifiera de "tête bien faite". Savant éminent, poète qui a le mieux fait sentir et comprendre les Alpes, mais aussi grand sportif qui, lors de son ascension du Mont-Blanc en 1787, la première avec client, dira : "j'étais décidé d'aller de l'avant tant que mes forces me le permettraient je ne m'occupais absolument pas du danger". Jacques Balmat</P><P>De Saussure est attiré par la cime du Mont-Blanc; il publie l'offre d'une forte récompense à qui trouvera un itinéraire pour atteindre le sommet. Son but est de gravir la haute cime et d'y faire des expériences. Il connaît bien ses amis guides, leur courage, leur dextérité, leur âpreté au gain; et il sait que l'argent sera la motivation déterminante pour des tentatives nombreuses d'ascensions.</P><P>Plusieurs guides ont déjà essayé mais les expéditions vont alors se lancer de tous côtés, et la lutte pour le sommet va prendre un caractère de compétition entre les montagnards de la vallée. Des essais ont lieu par la Mer de Glace, par Saint-Gervais avec Bourrit qui veut atteindre la cime avant de Saussure, par les Bossons et la Montagne de la Côte qui parait être le chemin le plus direct. En 1785, Balmat parvient seul au Grand Plateau; son avance audacieuse est arrêtée par la grande crevasse qui en barre l'entrée certaines années. C'est un grand exploit car il est le premier à "passer" jusqu'à cette ultime marche avant le sommet.</P><P>Une volonté inébranlable anime cet homme, habitué à vivre "à la dure", couchant à la belle étoile et que sa femme, Marie Simond, voit entrer à l'improviste après plusieurs jours d'absence, la figure décharnée, la barbe hirsute. En juin 1786, il parvient seul à l'épaule droite du Mont-Blanc (dira-t-il) et voit Courmayeur. Le mauvais temps, la crainte de n'être pas vu de Chamonix, le contraignent au retour. Après avoir couché sur le glacier du Grand Plateau, il rejoint Chamonix à contrecœur, à demi gelé.</P><P>Peu de temps après il repart avec le Docteur Chamoniard Michel Paccard, en qui il a confiance. Jacques va pouvoir, assuré de ce camarade de cordée sportif, mettre en valeur toutes ses qualités. Le 8 août 1786, à 18h23, à force de volonté, ils parviennent ensemble au sommet. Au retour Paccard est atteint d'ophtalmie; c'est en se tenant par la main, que les deux hommes rentrent au village.</P><P>Le succès rejaillit sur tous les guides de la vallée. Jacques Balmat touche la prime offerte, et reçoit du Roi de Sardaigne une autre gratification, plus le surnom de "Balmat dit Mont-Blanc". Ils étaient équipés, pour cette ascension qui devait-marquer les débuts de l'âge de l'alpinisme, d'alpenstocks, de crampons, de chaussures cloutées et de guêtres. Les alpenstocks leur sauvèrent la vie lorsqu'au cours de la descente ils tombèrent à plusieurs reprises dans les crevasses enchevêtrées de la Jonction. Leur itinéraire de montée les avait conduits par la Montagne de la Côte, le glacier supérieur des Bossons, les Grands Mulets, le Grand Plateau et les Rochers Rouges.</P><P>Une ascension au Mont-Blanc reste toujours, en cette moitié du 19e siècle, une entreprise périlleuse, pleine d'imprévus, et coûteuse. Les ascensionnistes sont considérés comme marchant au-devant de la mort. La population, au seul bruit d'une expédition, se rassemble sur la petite place et discute des chances de l'entreprise."On nous montre du doigt, on vient des hôtels voir notre tournure".La caravane est suivie pas à pas depuis Chamonix; le canon est tiré en cas de victoire. Même les hôtels tirent une salve, laquelle est soigneusement inscrite sur la note ...</P><P>Au retour il est de tradition de remettre des bouquets aux vainqueurs et sabler le champagne. A partir de 1853, le prestige d'une ascension au Mont-Blanc va diminuer assez rapidement avec la construction de la première cabane des Grands Mulets, et le nombre croissant des caravanes.</P>

   </SEC>
   </RECIT>
</BALADE>