<?xml version="1.0" ?> 
<!DOCTYPE BALADE SYSTEM "balades.DTD">
<?xml-stylesheet href="balades.xsl" type="text/xsl" ?>
<BALADE> <PRESENTATION>
  <TITRE>Trek dans le Parc National des Torres del Paine</TITRE>
<DATE>01/05/2007 </DATE>
<DESCRIPTION>
<P>Carnet d'un trekking dans le Parc National des Torres del Paine dans la Patagonie chilienne. D'une superficie de 181 414 hectares, Torres del Paine est un parc national depuis 1959 et une réserve de la biosphère depuis 1978. Il tient son nom de trois formations granitiques emblématiques du parc, les Torres (Tours) del Paine, qui lui confèrent un fort attrait touristique. Le parc offre une grande diversité de paysages, de plantes et d’espèces animales : Pampas, sommets de granit, forêts, moraines et glaciers offrent de nombreuses possibilités de trekking.</P>

<P>12 Janvier 2001, 5h 45 du matin. Je suis seul. Pour une fois, il ne fait pas trop de vent, mais il fait frisquet. Il faudrait se dépêcher : le ciel, derrière moi, commence à se colorer.</P>

<P>Ca y est ! Le soleil touche les Torres ! Je me suis levé un peu tard… Tant pis ! Je reviendrai demain… Je prends quand même une photo. Ai-je le temps de sortir le trépied ? Non, pas vraiment : les couleurs ne resteront pas longtemps. Et mon petit trépied de table n’est peut-être pas suffisant pour assurer une bonne stabilité.</P>

<P>Je continue à monter. Les rochers sont un peu croulants, mais le spectacle est féérique.</P>

<P>Et je suis absolument seul. Mais pourquoi donc aucun des autres campeurs n’a-t-il eu le courage de se lever tôt ?</P>

<P>Quand j’arrive au Lookout, passage obligé de tous ceux qui vont dans les Torres, la lumière a déjà changé. Mais elle est de toutes façons bien plus belle que la lumière de midi, quand arrivent les caravanes de touristes…</P>

<P>C’est sans doute pour cela que ce groupe de Français, croisé hier à la montée, avait l’air un peu furieux… Ils étaient partis sans doute de l’Hosteria Las Torres (ou du camping voisin) le matin même, et faisaient l’excursion dans la journée : 2 h jusqu’au Campamento Chileno, puis 1h 30 jusqu’au Campamento Torres (où nous avions planté notre tente), puis 45 mn jusqu’au Lookout.</P>

<P>Bien sur, on fait facilement l’aller-retour dans la journée, mais quel dommage !</P>
</DESCRIPTION>
</PRESENTATION>

<RECIT>
<SEC>
<SOUS-TITRE>Ushuaia - Trekking dans le Parc National Torres del Paine (Patagonie chilienne)</SOUS-TITRE>

<P>Avant d’aller aux Torres del Paine, nous sommes allés à Ushuaia en avion, depuis Buenos Aires. Nous y avons campé au pied des pistes de ski (très bien, le camping du Club Andino ! Avec douches, toilettes, et possibilité de diner, à prix très raisonnable). Au fait : oui, c’est moi, sur la photo !</P>

<P>Le lendemain, nous nous sommes d’abord un peu promenés dans Ushuaia (super boulangerie à 10 minutes du camping). Une rue commerçante, mais le reste… Nous y avons tout de même trouvé une cartouche Camping Gaz Bleuet 206, dans le magasin de sports Victor, rue San Martin. Prix raisonnable.</P>

<P>L’après-midi, comme il faisait beau, nous sommes allés faire une promenade en bateau sur le Canal Beagle. Au choix : promenade de 3 heures, pour $ 25 par personne, ou 5 heures, pour $ 45. Mais, pour ce prix, on va aussi voir les pingouins… Nous avons opté pour la solution "économique". C’est cher, mais ça vaut la peine, si le temps est beau. On aperçoit au loin les superbes sommets de la Cordillière Darwin, d’un accés difficile (pas de sentiers, et un temps de chien…).</P>

<P>Le bateau fait une halte à proximité d’une île habitée par une colonie d’otaries, puis auprés d’une autre île, où nichent des cormorans.</P>

<P>Heureusement que nous n’avons pas pris la " formule luxe " de 5 heures : le temps se gâte au retour.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Route pour le Parc National Torres del Paine</SOUS-TITRE>
<P>Route pour le Parc National Torres del Paine - Trekking dans le Parc National Torres del Paine (Patagonie chilienne)</P>
<P>De Ushuaia, il existe un bus (TOLKEYEN, Tel/fax 437073, qui assure la correspondance avec un bus PACHECO) qui relie Punta Arenas en 12 heures (départ à 8 h), via le Détroit de Magellan ($ 40 par personne). Les horaires nous ont été envoyés par E-Mail par le Subsecretaria de Turismo (muniush@tierradelfuego.org.ar), et Dominique, qui parle espagnol, avait fait la réservation de France par téléphone : heureusement, car le bus était complet (et l’employée de la compagnie de bus était aussi étonnée que nous d’avoir reçu cette réservation par téléphone, de France !).</P>

<P>Au départ, on traverse d’abord une zone de montagnes de la Terre de Feu (station de ski de fond !), puis c’est la pampa : prairies à perte de vue, et moutons…</P>

<P>La traversée du Détroit de Magellan, en ferry, est un moment d’émotion !</P>

<P>Les passages des frontières argentine et chilienne se font sans problème (attention : aucun fruit ne peut entrer au Chili. Des employés fouillent le bus pendant que nous remplissons les formalités. Ils prendront le sac où nous avions mis des épluchures de mandarines ! C’est gentil, non ?). Le bus est confortable, avec toilettes, et il s’arrête deux ou trois fois pour permettre de se dégourdir les jambes.</P>

<P>Nous arrivons donc à Punta Arenas à la tombée de la nuit. Il fait froid, et il fait du vent (au fait, il fait, bien sûr, du vent tout le temps, et partout…). Nous n’avons pas de réservation. Les hôtels du coin sont pleins. Un chauffeur de taxi nous propose (pour un prix !) de nous louer son appartement personnel (!), mais nous préférons aller à l’Hostal Rubio, très bien (hostal = maison d’hôte), qui coûte un peu cher ($ 45 pour deux), mais chambre avec salle de bains, impeccable, et des hôtes très gentils (une des deux plus vieilles maisons de Punta Arenas !). Dîner au Restaurant Mercato, ouvert très tard. Du poisson grillé, pour changer des côtes de boeuf (pas fou !) d'Argentine !</P>

<P>Départ le lendemain à 7 h 30 (Bus Fernandez $ 15) pour Puerto Natales, petite ville sympa (et je profite de l’occasion pour vous présenter Dominique, qui a porté toute la nourriture pour 8 jours…).</P>

<P>Nous avions emporté de France des soupes et des plats lyophillisés (Décathlon et Vieux Campeur), et nous avons complété avec quelques fruits (pas beaucoup : c’est lourd !) et de la brioche achetés à Puerto Natales. Excellente, la brioche de Noël ! (fourrée de fruits secs, et qui se conserve bien). Dans le Parc, nous trouvons partout de l’eau, que nous traitons parfois, mais pas toujours. Pas de problème. Dans les deux boutiques que nous avons vues (à L’Hosteria Las Torres et à l’Administration du Parc), il n’y avait pratiquement que quelques biscuits et boites de conserve. Pas de fruits. Et plutôt cher… A l’Hosteria Las Torres, nous avons cependant trouvé une recharge de gaz, de marque italienne (International), mais compatible avec le Camping Gaz. Une cartouche a duré 4 jours environ (café, thé et lyophillisés seulement, pas de cuisson)</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Campamento Torres - Trekking dans le Parc National Torres del Paine (Patagonie chilienne)</SOUS-TITRE>

<P>Après ces quelques achats (changer de l'argent à Puerto Natales : en Argentine, nous avons toujours payé en US$, mais au Chili, il est recommandé d'utiliser la monnaie locale : 555 pesos pour 1 $), nous reprenons l’après-midi le bus pour le Parc des Torres del Paine (JB - $ 4). Nous en descendons au premier arrêt, la Laguna Amarga (payer l’entrée au Parc : $ 15). Si l’on campe au camping de l’Hosteria Torres del Paine, on a droit à être transporté gratuitement par la navette : ça vaut la peine, car la route en terre ne doit pas être très intéressante à faire à pied.</P>

<P>L'Hosteria est bien un hôtel, mais pas vraiment bon marché : $ 145 pour une chambre double "standard", et $ 195 pour la chambre "supérieure"...</P>

<P>Camping ($ 6 par tente) avec toilettes et douches. Pas trop de monde, mais des voitures (un groupe d'allemands, à côté de nous, fait une orgie de saucisses - pas folles...).</P>

<P>Les cheveux longs sont bien pratiques… pour indiquer la direction du vent…</P>

<P>Le lendemain (11/01/01), départ pour le Campamento Torres. Vent (de face) impitoyable, petite pluie fine, pont un peu sommaire, mais sentier bien tracé (et fréquenté). Un conseil : ne pas utiliser de cape de pluie (à moins d'être expert dans le maniement des voiles)… La pluie ne mouille guère (et tombe souvent sous un ciel bleu : elle est chassée par le vent…). Mais les sacs pèsent un maximum... et nous ne sommes pas encore entrainés...</P>

<P>Un peu de plat, puis montée plus sévère, légère descente jusqu’au Campamento Chileno (2 h). C'est également un refuge, qui parait bien (construction récente), mais nous ne sommes pas allés voir de près.</P>

<P>Puis, dans la forêt, remontée du Rio Ascensio jusqu’au Campamento Torres (2 h). On ne voit guère les Torres pendant la montée.</P>

<P>Vent très violent à l’arrivée au camp (Dominique le qualifie de " re-wind " : il fait remonter les pentes…).</P>

<P>Mais le camp est bien protégé dans les arbres. Gratuit. Guarde du Parc à demeure. Toilettes (propres). Quelques tentes, bien espacées. Eau à la source. Nous traitons parfois l’eau prise dans les torrents, mais pas celle des sources. Aucun problème.</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Lookout des Torres - Trekking dans le Parc National Torres del Paine (Patagonie chilienne)</SOUS-TITRE>

<P>Le 12, donc, montée au Lookout des Torres, au lever du jour (Voir plus haut - à faire absolument). 45 minutes du Campamento Torres. Eboulis assez stables. Gros rochers vers le haut. Et du vent… qui devient carrément aggressif au Lookout… Ne pas y monter le soir : le soleil se couche derrière les Torres, et la lumière ne serait pas bonne.</P>

<P>L’après-midi, promenade jusqu’au Campamento Japonese (2 h) dans les bois. Fort agréable. Lors de notre passage, une expédition italienne y était basée, faisant le siège de la Torre Central. Sur leur abri, un écriteau : " Los Esclavos del Barometro ". Traduction inutile…</P>

<P>Le lendemain, temps trop bouché pour retourner au Lookout au lever du jour. Plus calme l’après-midi : photos de fleurs.</P>

<P>On nous a recommandé d'aller au bout de la vallée, au-delà du Campamento Japonese, dans le Val del Silencio (2 h de marche, en partie sur moraine): c'est la route suivie par les alpinistes qui s'attaquent aux Torres. Mais il faudrait que le temps soit très beau, ce qui n'était pas le cas: nous n'y sommes pas allés.</P>

<P>Donc, le lendemain (le 13), nouvelle montée au Lookout, au lever du soleil (6 h : c’est l’heure où le soleil colore les rochers). Le ciel n'est pas aussi dégagé que le 11, mais les nuages projettent des ombres tumultueuses sur les Torres: superbe ! Et nous sommes encore seuls...</P>

<P>Nous descendons ensuite vers l'Hosteria Las Torres (où nous trouvons, dans la boutique "Souvenirs", des petits pains chauds ! Délice !)</P>

<P>A la descente, cette cascade, preuve absolue que la terre est ronde : l’eau remonte forcément, puisque nous sommes sous l’Equateur…</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Laguna Amarga - Refugio Pudeto - Salto Grande - Trekking dans le Parc National Torres del Paine (Patagonie chilienne)</SOUS-TITRE>

<P>Tranfert en minibus de l'Hosteria Las Torres à la Laguna Amarga (gratuit, puisque nous avons campé une nuit à l’Hosteria).</P>

<P>Prés de l'arrêt des bus, un guanaco pose obligeamment pour les nombreux touristes…</P>

<P>Puis transfert (gratuit) jusqu'au deuxième arrêt des bus : le Refugio Pudeto (Attention : contrairement à ce qu’indique le LP " Trekking in the Patagonian Andes " 02/98, il n’existe pas de refuge neuf, mais seulement un abri très sommaire. On peut camper gratuitement. Toilettes). Cet arrêt de bus est à côté du départ des navettes de catamaran pour le Refugio Lago Pehoe.</P>

<P>Courte marche (1 h) depuis le Refugio Pudeto, pour aller au bord du lac Nordenskjöld, d’où l’on a une vue fantastique sur les Cuernos del Paine. Superbe promenade (sans sac !)</P>

<P>(Ai-je déjà parlé du vent ?).</P>

<P>Il faut faire un petit détour et voir le Salto Grande, où les eaux du lac Nordenskjöld se déversent dans le lac Pehoe (et se cramponner pour résister au vent – mais je l’ai peut-être déjà dit…).</P>
</SEC>

<SEC>
<SOUS-TITRE>Laguna Verde et retour - Trekking dans le Parc National Torres del Paine (Patagonie chilienne)</SOUS-TITRE>

<P>Nous irons ensuite à la Laguna Verde. Nous reprenons le bus (toujours gratuit, si vous prenez la même compagnie que celle à laquelle vous avez acheté le ticket à Puerto Natales) jusqu'à l'Administration Center, 3ème et dernier arrêt du bus. On doit alors s'inscrire auprès des guardes du Parc, car le sentier allant à la Laguna Verde n'est pas très fréquenté. Le chauffeur du bus nous a proposé de nous laisser au départ du sentier, ce qui nous a évité de marcher 2 ou 3 km sur la route de terre : sympa ! Il nous reprendra au même endroit au retour, dans deux jours.</P>

<P>Aprés avoir marché 30 ou 40 minutes, nous arrivons à un endroit où le sentier devient un peu raide, et les sacs à dos sont encore bien lourds... (au départ, chacun de nous portait environ 20 kg)</P>

<P>Oui, au fait : il y a du vent ...</P>

<P>Mais la vue est superbe. Les nuages du fond sont ceux qui alimentent le Glacier Grey... Nous avons vu presque en permanence des nuages dans ce coin, une des raisons pour lesquelles nous n'y sommes pas allés...</P>

<P>Après environ 4 heures de marche, nous atteignons la Laguna Verde, après avoir traversé des prairies (ventées) et des forêts primitives, où les arbres meurent debout.</P>

<P>Nous pouvons voir les Cuernos del Paine presque en permanence, coiffées de nuages mouvants, par delà les prairies et les arbres morts.</P>

<P>Quand nous atteignons la Laguna, nous ne voyons aucune tente. Pas de camping non plus... Nous nous renseignons à l'Hosteria (cette odeur de repas ! Il faut dire que nous mangeons des lyophillisés depuis une semaine...).</P>

<P>Nous plantons notre tente auprés du "refugio". Ce n'est qu'un abri précaire, mais une petite construction en bois, équippée d'une planche taillée, est visiblement destinée à satisfaire les besoins de base... Il n'y a pas de porte : c'est un vrai luxe, de comtempler la vue en "agissant"... La source est à 10 minutes, sur le chemin d'accés. La première nuit, nous sommes seuls, mais nous découvrons un randonneur solitaire, le deuxième jour : l'endroit est visiblement peu fréquenté - quel dommage...</P>

<P>Le lendemain, promenade et repos (le temps est nettement meilleur quand on s'éloigne des montagnes). Photos de fleurs et de guanacos...</P>

<P>(et Dominique s'est même lavé les cheveux - dans un torrent …).</P>

<P>Le 18 janvier, nous retournons à l'Administration Center, non sans un dernier regard aux Cuernos.</P>

<P>Bus jusqu'à Puerto Natales. Puis de nouveau bus jusqu'à Rio Turbio (45 mn - $ 4). Traversée de la frontière, sans problème.</P>

<P>Rio Turbio est une ancienne cité minière (charbon), qui a un peu (beaucoup !) besoin d'un lifting...</P>

<P>Bus de nuit de Rio Turbio à Rio Gallegos (5 h 30 - $ 20). Et vol de retour sur Buenos Aires.</P>
</SEC>

</RECIT>

</BALADE>
